["----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "Nueva", "Ley", "publicada", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "7", "de", "diciembre", "de", "2001", "TEXTO", "VIGENTE", "\u00daltima", "reforma", "publicada", "DOF", "03-06-2021", "Al", "margen", "un", "sello", "con", "el", "Escudo", "Nacional,", "que", "dice:", "Estados", "Unidos", "Mexicanos.-", "Presidencia", "de", "la", "Rep\u00fablica.", "VICENTE", "FOX", "QUESADA,", "Presidente", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "a", "sus", "habitantes", "sabed:", "Que", "el", "Honorable", "Congreso", "de", "la", "Uni\u00f3n,", "se", "ha", "servido", "dirigirme", "el", "siguiente", "DECRETO", "\"EL", "CONGRESO", "DE", "LOS", "ESTADOS", "UNIDOS", "MEXICANOS,", "DECRETA:", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "T\u00cdTULO", "PRIMERO", "DEL", "OBJETO", "Y", "APLICACI\u00d3N", "DE", "LA", "LEY", "Art\u00edculo", "1o.-", "La", "presente", "Ley", "es", "reglamentaria", "de", "la", "Fracci\u00f3n", "XX", "del", "Art\u00edculo", "27", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos", "y", "es", "de", "observancia", "general", "en", "toda", "la", "Rep\u00fablica.", "Sus", "disposiciones", "son", "de", "orden", "p\u00fablico", "y", "est\u00e1n", "dirigidas", "a:", "promover", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable", "del", "pa\u00eds,", "propiciar", "un", "medio", "ambiente", "adecuado,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "p\u00e1rrafo", "4o.", "del", "art\u00edculo", "4o.;", "y", "garantizar", "la", "rector\u00eda", "del", "Estado", "y", "su", "papel", "en", "la", "promoci\u00f3n", "de", "la", "equidad,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "art\u00edculo", "25", "de", "la", "Constituci\u00f3n.", "Se", "considera", "de", "inter\u00e9s", "p\u00fablico", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable", "que", "incluye", "la", "planeaci\u00f3n", "y", "organizaci\u00f3n", "de", "la", "producci\u00f3n", "agropecuaria,", "su", "industrializaci\u00f3n", "y", "comercializaci\u00f3n,", "y", "de", "los", "dem\u00e1s", "bienes", "y", "servicios,", "y", "todas", "aquellas", "acciones", "tendientes", "a", "la", "elevaci\u00f3n", "de", "la", "calidad", "de", "vida", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "rural,", "seg\u00fan", "lo", "previsto", "en", "el", "art\u00edculo", "26", "de", "la", "Constituci\u00f3n,", "para", "lo", "que", "el", "Estado", "tendr\u00e1", "la", "participaci\u00f3n", "que", "determina", "el", "presente", "ordenamiento,", "llevando", "a", "cabo", "su", "regulaci\u00f3n", "y", "fomento", "en", "el", "marco", "de", "las", "libertades", "ciudadanas", "y", "obligaciones", "gubernamentales", "que", "establece", "la", "Constituci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "2o.-", "Son", "sujetos", "de", "esta", "Ley", "los", "ejidos,", "comunidades", "y", "las", "organizaciones", "o", "asociaciones", "de", "car\u00e1cter", "nacional,", "estatal,", "regional,", "distrital,", "municipal", "o", "comunitario", "de", "productores", "del", "medio", "rural,", "que", "se", "constituyan", "o", "est\u00e9n", "constituidas", "de", "conformidad", "con", "las", "leyes", "vigentes", "y,", "en", "general,", "toda", "persona", "f\u00edsica", "o", "moral", "que,", "de", "manera", "individual", "o", "colectiva,", "realice", "preponderantemente", "actividades", "en", "el", "medio", "rural.", "Art\u00edculo", "3o.-", "Para", "los", "efectos", "de", "esta", "Ley", "se", "entender\u00e1", "por:", "I.", "Actividades", "Agropecuarias.", "Los", "procesos", "productivos", "primarios", "basados", "en", "recursos", "naturales", "renovables:", "agricultura", "(incluye", "cultivos", "inocuos", "en", "tierra", "y", "sustratos", "inertes", "sin", "tierra),", "ganader\u00eda", "(incluye", "caza),", "silvicultura", "y", "acuacultura", "(incluye", "pesca);", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "07-01-2021", "1", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "II.", "Actividades", "Econ\u00f3micas", "de", "la", "Sociedad", "Rural.", "Las", "actividades", "agropecuarias", "y", "otras", "actividades", "productivas,", "industriales,", "comerciales", "y", "de", "servicios;", "III.", "Agentes", "de", "la", "Sociedad", "Rural.", "Personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "de", "los", "sectores", "social", "y", "privado", "que", "integran", "a", "la", "sociedad", "rural;", "IV.", "Agroforestal", "(Uso).", "La", "combinaci\u00f3n", "de", "agricultura", "y", "ganader\u00eda", "conjuntamente", "con", "el", "cultivo", "y", "aprovechamiento", "de", "especies", "forestales;", "V.", "Alimentos", "B\u00e1sicos", "y", "Estrat\u00e9gicos.", "Respectivamente,", "aquellos", "as\u00ed", "calificados", "por", "su", "importancia", "en", "la", "alimentaci\u00f3n", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "o", "su", "importancia", "en", "la", "econom\u00eda", "de", "los", "productores", "del", "campo", "o", "de", "la", "industria;", "VI.", "Bienestar", "Social.", "Satisfacci\u00f3n", "de", "las", "necesidades", "materiales", "y", "culturales", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "incluidas,", "entre", "otras:", "la", "seguridad", "social,", "vivienda,", "educaci\u00f3n,", "salud", "e", "infraestructura", "b\u00e1sica;", "VII.", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial.", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable;", "VIII.", "Consejo", "Distrital.", "El", "Consejo", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable", "del", "Distrito", "de", "Desarrollo", "Rural;", "IX.", "Consejo", "Estatal.", "El", "Consejo", "Estatal", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable;", "X.", "Consejo", "Mexicano.", "El", "Consejo", "Mexicano", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable;", "XI.", "Consejo", "Municipal.", "El", "Consejo", "Municipal", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable;", "XII.", "Constituci\u00f3n.", "La", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos;", "XIII.", "Cosechas", "Nacionales.", "El", "resultado", "de", "la", "producci\u00f3n", "agropecuaria", "del", "pa\u00eds;", "XIV.", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable.", "El", "mejoramiento", "integral", "del", "bienestar", "social", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "de", "las", "actividades", "econ\u00f3micas", "en", "el", "territorio", "comprendido", "fuera", "de", "los", "n\u00facleos", "considerados", "urbanos", "de", "acuerdo", "con", "las", "disposiciones", "aplicables,", "asegurando", "la", "conservaci\u00f3n", "permanente", "de", "los", "recursos", "naturales,", "la", "biodiversidad", "y", "los", "servicios", "ambientales", "de", "dicho", "territorio;", "XV.", "Desertificaci\u00f3n.", "La", "p\u00e9rdida", "de", "la", "capacidad", "productiva", "de", "las", "tierras,", "causada", "por", "el", "hombre,", "en", "cualquiera", "de", "los", "ecosistemas", "existentes", "en", "el", "territorio", "de", "la", "Rep\u00fablica", "Mexicana;", "XVI.", "Difusi\u00f3n.", "La", "promoci\u00f3n", "nacional", "mediante", "los", "medios", "de", "informaci\u00f3n", "masiva", "escritos", "y", "electr\u00f3nicos,", "libros,", "folletos", "y", "cualquier", "otro", "material", "id\u00f3neo", "que", "permitan", "dar", "a", "conocer", "los", "diversos", "programas", "y", "beneficios", "econ\u00f3micos", "que", "se", "deriven", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "del", "Programa", "Especial", "Concurrente", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "27-01-2011", "XVII.", "Entidades", "Federativas.", "Los", "estados", "de", "la", "federaci\u00f3n", "y", "el", "Distrito", "Federal;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "27-01-2011", "XVIII.", "Estado.", "Los", "Poderes", "de", "la", "Uni\u00f3n,", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "de", "los", "municipios;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "27-01-2011", "2", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XIX.", "Est\u00edmulos", "Fiscales.", "Los", "incentivos", "otorgados", "por", "el", "Estado", "a", "trav\u00e9s", "de", "beneficios", "preferentes", "en", "el", "ejercicio", "de", "la", "tributaci\u00f3n;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "27-01-2011", "XIX", "Bis.", "Figuras", "Asociativas.", "Los", "ejidos,", "comunidades", "y", "las", "organizaciones", "y", "asociaciones", "de", "car\u00e1cter", "nacional,", "estatal,", "regional,", "distrital,", "municipal", "o", "comunitario", "de", "productores", "del", "medio", "rural,", "peque\u00f1as", "unidades", "de", "producci\u00f3n", "y,", "en", "su", "caso,", "las", "ramas", "de", "producci\u00f3n,", "que", "se", "constituyan", "o", "est\u00e9n", "constituidas,", "de", "conformidad", "con", "las", "leyes", "vigentes", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "22-12-2017", "XX.", "Marginalidad.", "La", "definida", "de", "acuerdo", "con", "los", "criterios", "dictados", "por", "el", "Instituto", "Nacional", "de", "Estad\u00edstica,", "Geograf\u00eda", "e", "Inform\u00e1tica;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "27-01-2011", "XXI.", "\u00d3rdenes", "de", "Gobierno.", "Los", "gobiernos", "federales,", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "de", "los", "municipios;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "(y", "recorrida)", "DOF", "27-01-2011", "XXII.", "Organismos", "Gen\u00e9ticamente", "Modificados.", "Cualquier", "organismo", "que", "posea", "una", "combinaci\u00f3n", "de", "material", "gen\u00e9tico", "que", "se", "haya", "obtenido", "mediante", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "biotecnolog\u00eda", "moderna;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "27-01-2011", "XXIII.", "Productos", "B\u00e1sicos", "y", "Estrat\u00e9gicos.", "Aquellos", "alimentos", "que", "son", "parte", "de", "la", "dieta", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "general", "o", "diferenciada", "por", "regiones,", "y", "los", "productos", "agropecuarios", "cuyo", "proceso", "productivo", "se", "relaciona", "con", "segmentos", "significativos", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "rural", "u", "objetivos", "estrat\u00e9gicos", "nacionales;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "27-01-2011", "XXIV.", "Programa", "Especial", "Concurrente.", "El", "Programa", "Especial", "Concurrente", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "que", "incluye", "el", "conjunto", "de", "Programas", "Sectoriales", "relacionados", "con", "las", "materias", "motivo", "de", "esta", "Ley;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "(y", "recorrida)", "DOF", "27-01-2011", "XXV.", "Programas", "Sectoriales.", "Los", "programas", "espec\u00edficos", "del", "Gobierno", "Federal", "que", "establecen", "las", "pol\u00edticas,", "objetivos,", "presupuestos", "e", "instrumentos", "para", "cada", "uno", "de", "los", "\u00e1mbitos", "del", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "27-01-2011", "XXVI.", "Recursos", "Naturales.", "Todos", "aquellos", "bienes", "naturales", "renovables", "y", "no", "renovables", "susceptibles", "de", "aprovechamiento", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "procesos", "productivos", "rurales", "y", "proveedores", "de", "servicios", "ambientales:", "tierras,", "bosques,", "recursos", "minerales,", "agua,", "comunidades", "vegetativas", "y", "animales", "y", "recursos", "gen\u00e9ticos;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "27-01-2011", "XXVII.", "Secretar\u00eda.", "La", "Secretar\u00eda", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "27-01-2011", "XXVIII.", "Seguridad", "Alimentaria.", "El", "abasto", "oportuno,", "suficiente", "e", "incluyente", "de", "alimentos", "a", "la", "poblaci\u00f3n;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "27-01-2011", "XXIX.", "Servicio.", "Instituci\u00f3n", "p\u00fablica", "responsable", "de", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "programas", "y", "acciones", "espec\u00edficas", "en", "una", "materia;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "27-01-2011", "3", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XXX.", "Servicios", "Ambientales", "(sin\u00f3nimo:", "beneficios", "ambientales).", "Los", "beneficios", "que", "obtiene", "la", "sociedad", "de", "los", "recursos", "naturales,", "tales", "como", "la", "provisi\u00f3n", "y", "calidad", "del", "agua,", "la", "captura", "de", "contaminantes,", "la", "mitigaci\u00f3n", "del", "efecto", "de", "los", "fen\u00f3menos", "naturales", "adversos,", "el", "paisaje", "y", "la", "recreaci\u00f3n,", "entre", "otros;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "27-01-2011", "XXXI.", "Sistema.", "Mecanismo", "de", "concurrencia", "y", "coordinaci\u00f3n", "de", "las", "funciones", "de", "las", "diversas", "dependencias", "e", "instancias", "p\u00fablicas", "y", "privadas,", "en", "donde", "cada", "una", "de", "ellas", "participa", "de", "acuerdo", "con", "sus", "atribuciones", "y", "competencia", "para", "lograr", "un", "determinado", "prop\u00f3sito;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "27-01-2011", "XXXII.", "Sistema-Producto.", "El", "conjunto", "de", "elementos", "y", "agentes", "concurrentes", "de", "los", "procesos", "productivos", "de", "productos", "agropecuarios,", "incluidos", "el", "abastecimiento", "de", "equipo", "t\u00e9cnico,", "insumos", "productivos,", "recursos", "financieros,", "la", "producci\u00f3n", "primaria,", "acopio,", "transformaci\u00f3n,", "distribuci\u00f3n", "y", "comercializaci\u00f3n,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "(y", "recorrida)", "DOF", "27-01-2011", "XXXIII.", "Soberan\u00eda", "Alimentaria.", "La", "libre", "determinaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "en", "materia", "de", "producci\u00f3n,", "abasto", "y", "acceso", "de", "alimentos", "a", "toda", "la", "poblaci\u00f3n,", "basada", "fundamentalmente", "en", "la", "producci\u00f3n", "nacional.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "27-01-2011", "Art\u00edculo", "4o.-", "Para", "lograr", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable", "el", "Estado,", "con", "el", "concurso", "de", "los", "diversos", "agentes", "organizados,", "impulsar\u00e1", "un", "proceso", "de", "transformaci\u00f3n", "social", "y", "econ\u00f3mica", "que", "reconozca", "la", "vulnerabilidad", "del", "sector", "y", "conduzca", "al", "mejoramiento", "sostenido", "y", "sustentable", "de", "las", "condiciones", "de", "vida", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "rural,", "a", "trav\u00e9s", "del", "fomento", "de", "las", "actividades", "productivas", "y", "de", "desarrollo", "social", "que", "se", "realicen", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "las", "diversas", "regiones", "del", "medio", "rural,", "procurando", "el", "uso", "\u00f3ptimo,", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "el", "mejoramiento", "de", "los", "recursos", "naturales", "y", "orient\u00e1ndose", "a", "la", "diversificaci\u00f3n", "de", "la", "actividad", "productiva", "en", "el", "campo,", "incluida", "la", "no", "agr\u00edcola,", "a", "elevar", "la", "productividad,", "la", "rentabilidad,", "la", "competitividad,", "el", "ingreso", "y", "el", "empleo", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "rural.", "Art\u00edculo", "5o.-", "En", "el", "marco", "previsto", "en", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "el", "Estado,", "a", "trav\u00e9s", "del", "Gobierno", "Federal", "y", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "municipales,", "impulsar\u00e1", "pol\u00edticas,", "acciones", "y", "programas", "en", "el", "medio", "rural", "que", "ser\u00e1n", "considerados", "prioritarios", "para", "el", "desarrollo", "del", "pa\u00eds", "y", "que", "estar\u00e1n", "orientados", "a", "los", "siguientes", "objetivos:", "I.", "Promover", "y", "favorecer", "el", "bienestar", "social", "y", "econ\u00f3mico", "de", "los", "productores,", "de", "sus", "comunidades,", "de", "los", "trabajadores", "del", "campo", "y,", "en", "general,", "de", "los", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "organizaciones", "o", "asociaciones,", "especialmente", "la", "de", "aquellas", "que", "est\u00e9n", "integradas", "por", "sujetos", "que", "formen", "parte", "de", "los", "grupos", "vulnerables", "referidos", "en", "el", "art\u00edculo", "154", "de", "la", "presente", "Ley,", "mediante", "la", "diversificaci\u00f3n", "y", "la", "generaci\u00f3n", "de", "empleo,", "incluyendo", "el", "no", "agropecuario", "en", "el", "medio", "rural,", "as\u00ed", "como", "el", "incremento", "del", "ingreso;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "09-12-2010", "II.", "Corregir", "disparidades", "de", "desarrollo", "regional", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "atenci\u00f3n", "diferenciada", "a", "las", "regiones", "de", "mayor", "rezago,", "mediante", "una", "acci\u00f3n", "integral", "del", "Estado", "que", "impulse", "su", "transformaci\u00f3n", "y", "la", "reconversi\u00f3n", "productiva", "y", "econ\u00f3mica,", "con", "un", "enfoque", "productivo", "de", "desarrollo", "rural", "sustentable;", "III.", "Contribuir", "a", "la", "soberan\u00eda", "y", "seguridad", "alimentaria", "de", "la", "naci\u00f3n", "mediante", "el", "impulso", "de", "la", "producci\u00f3n", "agropecuaria", "del", "pa\u00eds;", "4", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "IV.", "Fomentar", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "biodiversidad", "y", "el", "mejoramiento", "de", "la", "calidad", "de", "los", "recursos", "naturales,", "mediante", "su", "aprovechamiento", "sustentable;", "y", "V.", "Valorar", "las", "diversas", "funciones", "econ\u00f3micas,", "ambientales,", "sociales", "y", "culturales", "de", "las", "diferentes", "manifestaciones", "de", "la", "agricultura", "nacional.", "Art\u00edculo", "6o.-", "Tendr\u00e1n", "car\u00e1cter", "prioritario", "las", "acciones", "que", "el", "Estado,", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "y", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "las", "leyes", "aplicables,", "realice", "en", "el", "medio", "rural.", "En", "dichas", "acciones,", "que", "se", "efectuar\u00e1n", "bajo", "los", "criterios", "de", "equidad", "social", "y", "de", "g\u00e9nero,", "integralidad,", "productividad", "y", "sustentabilidad,", "podr\u00e1n", "participar", "los", "sectores", "social", "y", "privado.", "Los", "compromisos", "y", "responsabilidades", "que", "en", "materia", "de", "esta", "Ley,", "el", "Gobierno", "Federal", "acuerde", "frente", "a", "los", "particulares", "y", "a", "los", "otros", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno,", "deber\u00e1n", "quedar", "establecidos", "en", "el", "Plan", "Nacional", "de", "Desarrollo", "y", "en", "los", "programas", "sectoriales", "y", "especiales", "aplicables", "y", "se", "atender\u00e1n", "en", "los", "t\u00e9rminos", "que", "proponga", "el", "Ejecutivo", "Federal", "y", "apruebe", "la", "C\u00e1mara", "de", "Diputados", "en", "el", "Presupuesto", "de", "Egresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "El", "Ejecutivo", "Federal", "considerar\u00e1", "las", "adecuaciones", "presupuestales,", "en", "t\u00e9rminos", "reales,", "que", "de", "manera", "progresiva", "se", "requieran", "en", "cada", "per\u00edodo", "para", "propiciar", "el", "cumplimiento", "de", "los", "objetivos", "y", "metas", "de", "mediano", "plazo;", "de", "desarrollo", "rural", "sustentable", "que", "establezca", "el", "Plan", "Nacional", "de", "Desarrollo.", "Art\u00edculo", "7o.-", "Para", "impulsar", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable,", "el", "Estado", "promover\u00e1", "la", "capitalizaci\u00f3n", "del", "sector", "mediante", "obras", "de", "infraestructura", "b\u00e1sica", "y", "productiva,", "y", "de", "servicios", "a", "la", "producci\u00f3n", "as\u00ed", "como", "a", "trav\u00e9s", "de", "apoyos", "directos", "a", "los", "productores,", "que", "les", "permitan", "realizar", "las", "inversiones", "necesarias", "para", "incrementar", "la", "eficiencia", "de", "sus", "unidades", "de", "producci\u00f3n,", "mejorar", "sus", "ingresos", "y", "fortalecer", "su", "competitividad.", "El", "Estado", "fomentar\u00e1", "la", "inversi\u00f3n", "en", "infraestructura", "a", "fin", "de", "alcanzar", "los", "siguientes", "objetivos:", "I.", "Promover", "la", "eficiencia", "econ\u00f3mica", "de", "las", "unidades", "de", "producci\u00f3n", "y", "del", "sector", "rural", "en", "su", "conjunto;", "II.", "Mejorar", "las", "condiciones", "de", "los", "productores", "y", "dem\u00e1s", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural", "para", "enfrentar", "los", "retos", "comerciales", "y", "aprovechar", "las", "oportunidades", "de", "crecimiento", "derivadas", "de", "los", "acuerdos", "y", "tratados", "sobre", "la", "materia;", "III.", "Incrementar,", "diversificar", "y", "reconvertir", "la", "producci\u00f3n", "para", "atender", "la", "demanda", "nacional,", "fortalecer", "y", "ampliar", "el", "mercado", "interno,", "as\u00ed", "como", "mejorar", "los", "t\u00e9rminos", "de", "intercambio", "comercial", "con", "el", "exterior;", "IV.", "Aumentar", "la", "capacidad", "productiva", "para", "fortalecer", "la", "econom\u00eda", "campesina,", "el", "autoabasto", "y", "el", "desarrollo", "de", "mercados", "regionales", "que", "mejoren", "el", "acceso", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "rural", "a", "la", "alimentaci\u00f3n", "y", "los", "t\u00e9rminos", "de", "intercambio;", "V.", "Fomentar", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales", "productivos,", "que", "permitan", "aumentar", "y", "diversificar", "las", "fuentes", "de", "empleo", "e", "ingreso;", "y", "VI.", "Mejorar", "la", "cantidad", "y", "la", "calidad", "de", "los", "servicios", "a", "la", "poblaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "8o.-", "Las", "acciones", "de", "desarrollo", "rural", "sustentable", "que", "efect\u00fae", "el", "Estado,", "atender\u00e1n", "de", "manera", "diferenciada", "y", "prioritaria", "a", "las", "regiones", "y", "zonas", "con", "mayor", "rezago", "social", "y", "econ\u00f3mico,", "mediante", "el", "impulso", "a", "las", "actividades", "del", "medio", "rural,", "el", "incremento", "a", "la", "inversi\u00f3n", "productiva,", "el", "fomento", "a", "la", "5", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "diversificaci\u00f3n", "de", "oportunidades", "de", "empleo", "e", "ingreso", "y", "la", "promoci\u00f3n", "de", "v\u00ednculos", "entre", "los", "\u00e1mbitos", "rural", "y", "urbano", "para", "facilitar", "a", "los", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural", "el", "acceso", "a", "los", "apoyos", "que", "requiere", "su", "actividad", "productiva,", "as\u00ed", "como", "a", "los", "servicios", "para", "su", "bienestar.", "Para", "lo", "anterior,", "el", "Estado", "promover\u00e1", "lo", "necesario", "para", "formular", "y", "llevar", "a", "cabo", "programas", "de", "atenci\u00f3n", "especial,", "con", "la", "concurrencia", "de", "los", "instrumentos", "de", "pol\u00edtica", "de", "desarrollo", "social", "y", "de", "poblaci\u00f3n", "a", "cargo", "de", "las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "federal", "competentes,", "de", "las", "entidades", "federativas,", "y", "los", "municipios.", "Art\u00edculo", "9o.-", "Los", "programas", "y", "acciones", "para", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable", "que", "ejecute", "el", "Gobierno", "Federal,", "as\u00ed", "como", "los", "convenidos", "entre", "\u00e9ste", "y", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "municipales,", "especificar\u00e1n", "y", "reconocer\u00e1n", "la", "heterogeneidad", "socioecon\u00f3mica", "y", "cultural", "de", "los", "sujetos", "de", "esta", "Ley,", "por", "lo", "que", "su", "estrategia", "de", "orientaci\u00f3n,", "impulso", "y", "atenci\u00f3n", "deber\u00e1", "considerar", "tanto", "los", "aspectos", "de", "disponibilidad", "y", "calidad", "de", "los", "recursos", "naturales", "y", "productivos", "como", "los", "de", "car\u00e1cter", "social,", "econ\u00f3mico,", "cultural", "y", "ambiental.", "Dicha", "estrategia", "tomar\u00e1", "en", "cuenta", "asimismo", "los", "distintos", "tipos", "de", "productores,", "en", "raz\u00f3n", "del", "tama\u00f1o", "de", "sus", "unidades", "de", "producci\u00f3n", "o", "bienes", "productivos,", "as\u00ed", "como", "de", "la", "capacidad", "de", "producci\u00f3n", "para", "excedentes", "comercializables", "o", "para", "el", "autoconsumo.", "Para", "el", "cumplimiento", "de", "lo", "anterior,", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano,", "establecer\u00e1", "una", "tipolog\u00eda", "de", "productores", "y", "sujetos", "del", "desarrollo", "rural", "sustentable,", "utilizando", "para", "ello", "la", "informaci\u00f3n", "y", "metodolog\u00eda", "disponibles", "en", "las", "dependencias", "y", "entidades", "p\u00fablicas", "y", "privadas", "competentes.", "Art\u00edculo", "10.-", "Para", "los", "prop\u00f3sitos", "de", "esta", "Ley", "se", "crea", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable.", "Art\u00edculo", "11.-", "Las", "acciones", "para", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable", "mediante", "obras", "de", "infraestructura", "y", "de", "fomento", "de", "las", "actividades", "econ\u00f3micas", "y", "de", "generaci\u00f3n", "de", "bienes", "y", "servicios", "dentro", "de", "todas", "las", "cadenas", "productivas", "en", "el", "medio", "rural,", "se", "realizar\u00e1n", "conforme", "a", "criterios", "de", "preservaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n,", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales", "y", "la", "biodiversidad,", "as\u00ed", "como", "prevenci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n", "del", "impacto", "ambiental.", "T\u00cdTULO", "SEGUNDO", "DE", "LA", "PLANEACI\u00d3N", "Y", "COORDINACI\u00d3N", "DE", "LA", "POL\u00cdTICA", "PARA", "EL", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "CAP\u00cdTULO", "I", "De", "la", "Planeaci\u00f3n", "del", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable", "Art\u00edculo", "12.-", "Corresponde", "al", "Estado", "la", "rector\u00eda", "del", "desarrollo", "nacional", "y", "la", "conducci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "de", "desarrollo", "rural", "sustentable,", "las", "cuales", "se", "ejercer\u00e1n", "por", "conducto", "de", "las", "dependencias", "y", "entidades", "del", "Gobierno", "Federal", "y", "mediante", "los", "convenios", "que", "\u00e9ste", "celebre", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas,", "y", "a", "trav\u00e9s", "de", "\u00e9stos,", "con", "los", "gobiernos", "municipales", "seg\u00fan", "lo", "dispuesto", "por", "el", "art\u00edculo", "25", "de", "la", "Constituci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "13.-", "De", "conformidad", "con", "la", "Ley", "de", "Planeaci\u00f3n", "y", "el", "Plan", "Nacional", "de", "Desarrollo,", "se", "formular\u00e1", "la", "programaci\u00f3n", "sectorial", "de", "corto,", "mediano", "y", "largo", "plazo", "con", "los", "siguientes", "lineamientos:", "I.", "La", "planeaci\u00f3n", "del", "desarrollo", "rural", "sustentable,", "tendr\u00e1", "el", "car\u00e1cter", "democr\u00e1tico", "que", "establecen", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos", "y", "las", "leyes", "relativas.", "Participar\u00e1n", "en", "ella", "el", "sector", "p\u00fablico", "por", "conducto", "del", "Gobierno", "Federal,", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "de", "los", "municipios,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "tercer", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "26", "de", "la", "6", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "as\u00ed", "como", "los", "sectores", "social", "y", "privado", "a", "trav\u00e9s", "de", "sus", "organizaciones", "sociales", "y", "econ\u00f3micas", "legalmente", "reconocidas", "y", "dem\u00e1s", "formas", "de", "participaci\u00f3n", "que", "emanen", "de", "los", "diversos", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural;", "II.", "En", "los", "programas", "sectoriales", "se", "coordinar\u00e1", "y", "dar\u00e1", "congruencia", "a", "las", "acciones", "y", "programas", "institucionales", "de", "desarrollo", "rural", "sustentable", "a", "cargo", "de", "los", "distintos", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "y", "de", "las", "dependencias", "y", "entidades", "del", "sector.", "El", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "estados", "y", "los", "municipios,", "en", "su", "caso,", "y", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "dependencias", "que", "corresponda,", "de", "acuerdo", "con", "este", "ordenamiento,", "har\u00e1", "las", "previsiones", "necesarias", "para", "financiar", "y", "asignar", "recursos", "presupuestales", "que", "cumplan", "con", "los", "programas,", "objetivos", "y", "acciones", "en", "la", "materia,", "durante", "el", "tiempo", "de", "vigencia", "de", "los", "mismos;", "III.", "Los", "programas", "sectoriales", "constituir\u00e1n", "el", "marco", "de", "mediano", "y", "largo", "plazo", "donde", "se", "establezca", "la", "temporalidad", "de", "las", "acciones", "a", "cargo", "de", "los", "diferentes", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno,", "de", "manera", "que", "se", "proporcione", "a", "los", "productores", "mayor", "certidumbre", "en", "cuanto", "a", "las", "directrices", "de", "pol\u00edtica", "y", "previsiones", "program\u00e1ticas", "en", "apoyo", "del", "desenvolvimiento", "del", "sector", "y", "que", "aquellos", "alcancen", "la", "productividad,", "rentabilidad", "y", "competitividad", "que", "les", "permita", "fortalecer", "su", "concurrencia", "en", "los", "mercados", "nacional", "e", "internacional;", "IV.", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano,", "podr\u00e1", "establecer", "programas", "especiales,", "sectoriales", "y", "especiales", "concurrentes", "de", "emergencia", "si", "ocurrieran", "contingencias", "que", "as\u00ed", "lo", "justifiquen;", "V.", "A", "trav\u00e9s", "de", "los", "Distritos", "de", "Desarrollo", "Rural,", "se", "promover\u00e1", "la", "formulaci\u00f3n", "de", "programas", "a", "nivel", "municipal", "y", "regional", "o", "de", "cuencas,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "las", "autoridades,", "los", "habitantes", "y", "los", "productores", "en", "ellos", "ubicados.", "Dichos", "programas", "deber\u00e1n", "ser", "congruentes", "con", "los", "Programas", "Sectoriales", "y", "el", "Plan", "Nacional", "de", "Desarrollo;", "VI.", "El", "programa", "sectorial", "que", "en", "el", "marco", "del", "federalismo", "apruebe", "el", "Ejecutivo", "Federal", "especificar\u00e1", "los", "objetivos,", "prioridades,", "pol\u00edticas,", "estimaciones", "de", "recursos", "presupuestales,", "as\u00ed", "como", "los", "mecanismos", "de", "su", "ejecuci\u00f3n,", "descentralizando", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "las", "entidades", "federativas,", "municipios", "y", "regiones", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "sus", "prioridades,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "mecanismos", "de", "gesti\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "con", "los", "que", "se", "garantice", "la", "amplia", "participaci\u00f3n", "de", "los", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural.", "De", "igual", "forma,", "dicho", "programa", "determinar\u00e1", "la", "temporalidad", "de", "los", "programas", "institucionales,", "regionales", "y", "especiales", "en", "t\u00e9rminos", "de", "los", "art\u00edculos", "22,", "23,", "y", "40", "de", "la", "Ley", "de", "Planeaci\u00f3n", "y", "19", "de", "la", "Ley", "de", "Presupuesto,", "Contabilidad", "y", "Gasto", "P\u00fablico", "Federal;", "VII.", "La", "planeaci\u00f3n", "nacional", "en", "la", "materia", "deber\u00e1", "propiciar", "la", "programaci\u00f3n", "del", "desarrollo", "rural", "sustentable", "de", "cada", "entidad", "federativa", "y", "de", "los", "municipios,", "y", "su", "congruencia", "con", "el", "Plan", "Nacional", "de", "Desarrollo;", "VIII.", "Sin", "perjuicio", "de", "lo", "dispuesto", "por", "el", "art\u00edculo", "20", "de", "la", "Ley", "de", "Planeaci\u00f3n,", "la", "participaci\u00f3n", "social", "en", "la", "programaci\u00f3n", "sectorial", "se", "realizar\u00e1", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "organizaciones", "nacionales", "integradas", "en", "el", "Consejo", "Mexicano", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "17", "de", "la", "presente", "Ley;", "y", "IX.", "La", "programaci\u00f3n", "para", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable", "de", "mediano", "plazo", "deber\u00e1", "comprender", "tanto", "acciones", "de", "impulso", "a", "la", "productividad", "y", "competitividad,", "como", "medidas", "de", "apoyos", "tendientes", "a", "eliminar", "las", "asimetr\u00edas", "con", "respecto", "a", "otros", "pa\u00edses.", "Art\u00edculo", "14.-", "En", "el", "marco", "del", "Plan", "Nacional", "de", "Desarrollo", "y", "de", "los", "programas", "sectoriales", "de", "las", "dependencias", "y", "entidades", "que", "la", "integren,", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "7", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Sustentable", "propondr\u00e1", "al", "Ejecutivo", "Federal,", "con", "fundamento", "en", "lo", "dispuesto", "por", "los", "art\u00edculos", "7,", "9", "y", "22", "de", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "y", "19", "y", "26", "de", "la", "Ley", "de", "Planeaci\u00f3n,", "el", "Programa", "Especial", "Concurrente", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable", "que", "comprender\u00e1", "las", "pol\u00edticas", "p\u00fablicas", "orientadas", "a", "la", "generaci\u00f3n", "y", "diversificaci\u00f3n", "de", "empleo", "y", "a", "garantizar", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "campesina", "el", "bienestar", "y", "su", "participaci\u00f3n", "e", "incorporaci\u00f3n", "al", "desarrollo", "nacional,", "dando", "prioridad", "a", "las", "zonas", "de", "alta", "y", "muy", "alta", "marginaci\u00f3n", "y", "a", "las", "poblaciones", "econ\u00f3mica", "y", "socialmente", "d\u00e9biles.", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "art\u00edculo", "13", "de", "este", "ordenamiento,", "considerar\u00e1", "las", "propuestas", "de", "las", "organizaciones", "que", "concurren", "a", "las", "actividades", "del", "sector", "y", "del", "Consejo", "Mexicano,", "a", "fin", "de", "incorporarlas", "en", "el", "Programa", "Especial", "Concurrente.", "Igualmente,", "incorporar\u00e1", "los", "compromisos", "que", "conforme", "a", "los", "convenios", "respectivos", "asuman", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "de", "los", "municipios,", "as\u00ed", "como", "establecer\u00e1", "las", "normas", "y", "mecanismos", "de", "evaluaci\u00f3n", "y", "seguimiento", "a", "su", "aplicaci\u00f3n.", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "a", "petici\u00f3n", "del", "Ejecutivo", "Federal,", "har\u00e1", "las", "consideraciones", "necesarias", "para", "atender", "lo", "que", "dispone", "la", "fracci\u00f3n", "II", "del", "art\u00edculo", "13", "de", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "15.-", "El", "Programa", "Especial", "Concurrente", "al", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "anterior,", "fomentar\u00e1", "acciones", "en", "las", "siguientes", "materias:", "I.", "Actividades", "econ\u00f3micas", "de", "la", "sociedad", "rural;", "II.", "Educaci\u00f3n", "para", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable;", "III.", "La", "salud", "y", "la", "alimentaci\u00f3n", "para", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable;", "IV.", "Planeaci\u00f3n", "familiar;", "V.", "Vivienda", "para", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable;", "VI.", "Infraestructura", "y", "el", "equipamiento", "comunitario", "y", "urbano", "para", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable;", "VII.", "Combate", "a", "la", "pobreza", "y", "la", "marginaci\u00f3n", "en", "el", "medio", "rural;", "VIII.", "Pol\u00edtica", "de", "poblaci\u00f3n", "para", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable;", "IX.", "Cuidado", "al", "medio", "ambiente", "rural,", "la", "sustentabilidad", "de", "las", "actividades", "socioecon\u00f3micas", "en", "el", "campo", "y", "a", "la", "producci\u00f3n", "de", "servicios", "ambientales", "para", "la", "sociedad;", "X.", "Equidad", "de", "g\u00e9nero,", "la", "protecci\u00f3n", "de", "la", "familia,", "el", "impulso", "a", "los", "programas", "de", "la", "mujer,", "los", "j\u00f3venes,", "la", "protecci\u00f3n", "de", "los", "grupos", "vulnerables,", "en", "especial", "ni\u00f1os,", "discapacitados,", "personas", "con", "enfermedades", "terminales", "y", "de", "la", "tercera", "edad", "en", "las", "comunidades", "rurales;", "XI.", "Impulso", "a", "la", "educaci\u00f3n", "c\u00edvica,", "a", "la", "cultura", "de", "la", "legalidad", "y", "combate", "efectivo", "a", "la", "ilegalidad", "en", "el", "medio", "rural;", "XII.", "Impulso", "a", "la", "cultura", "y", "al", "desarrollo", "de", "las", "formas", "espec\u00edficas", "de", "organizaci\u00f3n", "social", "y", "capacidad", "productiva", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas,", "particularmente", "para", "su", "integraci\u00f3n", "al", "desarrollo", "rural", "sustentable", "de", "la", "Naci\u00f3n;", "XIII.", "Seguridad", "en", "la", "tenencia", "y", "disposici\u00f3n", "de", "la", "tierra;", "8", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XIV.", "Promoci\u00f3n", "del", "empleo", "productivo,", "incluyendo", "el", "impulso", "a", "la", "seguridad", "social", "y", "a", "la", "capacitaci\u00f3n", "para", "el", "trabajo", "en", "las", "\u00e1reas", "agropecuaria,", "comercial,", "industrial", "y", "de", "servicios;", "XV.", "Protecci\u00f3n", "a", "los", "trabajadores", "rurales", "en", "general", "y", "a", "los", "jornaleros", "agr\u00edcolas", "y", "migratorios", "en", "particular;", "XVI.", "Impulso", "a", "los", "programas", "de", "protecci\u00f3n", "civil", "para", "la", "prevenci\u00f3n,", "auxilio,", "recuperaci\u00f3n", "y", "apoyo", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "rural", "en", "situaciones", "de", "desastre;", "XVII.", "Impulso", "a", "los", "programas", "orientados", "a", "la", "paz", "social;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "27-01-2011", "XVIII.", "Difusi\u00f3n", "nacional", "sobre", "su", "contenido,", "y", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "27-01-2011", "XIX.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "determine", "el", "Ejecutivo", "Federal.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "27-01-2011", "Art\u00edculo", "16.-", "El", "Programa", "Especial", "Concurrente", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable", "ser\u00e1", "aprobado", "por", "el", "Presidente", "de", "la", "Rep\u00fablica", "dentro", "de", "los", "seis", "meses", "posteriores", "a", "la", "expedici\u00f3n", "del", "Plan", "Nacional", "de", "Desarrollo,", "se", "publicar\u00e1", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "se", "difundir\u00e1", "ampliamente", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "rural", "del", "pa\u00eds.", "Dicho", "programa", "estar\u00e1", "sujeto", "a", "las", "revisiones,", "evaluaciones", "y", "ajustes", "previstos", "por", "las", "leyes", "aplicables", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano.", "El", "Ejecutivo", "Federal", "establecer\u00e1", "las", "previsiones", "presupuestarias", "necesarias", "para", "la", "instrumentaci\u00f3n", "del", "Programa", "Especial", "Concurrente,", "para", "lo", "cual", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano,", "formular\u00e1", "el", "presupuesto", "correspondiente,", "el", "cual", "contemplar\u00e1", "al", "menos", "la", "vigencia", "temporal", "de", "los", "Programas", "Sectoriales", "relacionados", "con", "las", "materias", "de", "esta", "Ley.", "Las", "previsiones", "presupuestales", "anuales", "para", "la", "ejecuci\u00f3n", "del", "Programa", "Especial", "Concurrente", "ser\u00e1n", "integradas", "a", "los", "Proyectos", "de", "Decreto", "de", "Presupuesto", "de", "Egresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "17.-", "Se", "crea", "el", "Consejo", "Mexicano", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable", "como", "instancia", "consultiva", "del", "Gobierno", "Federal,", "con", "car\u00e1cter", "incluyente", "y", "representativo", "de", "los", "intereses", "de", "los", "productores", "y", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural.", "Este", "Consejo", "se", "integrar\u00e1", "con", "los", "miembros", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "previstos", "en", "el", "art\u00edculo", "21", "de", "esta", "Ley,", "representantes,", "debidamente", "acreditados,", "de", "las", "organizaciones", "nacionales", "del", "sector", "social", "y", "privado", "rural;", "de", "las", "organizaciones", "nacionales", "agroindustriales,", "de", "comercializaci\u00f3n", "y", "por", "rama", "de", "producci\u00f3n", "agropecuaria;", "y", "de", "los", "comit\u00e9s", "de", "los", "sistemas", "producto,", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "e", "investigaci\u00f3n", "y", "organismos", "no", "gubernamentales,", "de", "acuerdo", "a", "los", "temas", "a", "tratar,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "las", "leyes", "y", "las", "normas", "reglamentarias", "vigentes.", "Ser\u00e1", "presidido", "por", "el", "titular", "de", "la", "Secretar\u00eda", "y", "operar\u00e1", "en", "los", "t\u00e9rminos", "que", "disponga", "su", "reglamento", "interior.", "La", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano,", "junto", "con", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "consistir\u00e1", "en", "la", "emisi\u00f3n", "de", "opiniones", "y", "la", "coordinaci\u00f3n", "de", "las", "actividades", "de", "difusi\u00f3n", "y", "promoci\u00f3n", "hacia", "los", "sectores", "sociales", "representados", "de", "los", "programas,", "acciones", "y", "normas", "relacionadas", "con", "el", "Programa", "Especial", "Concurrente,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "Sistemas", "contemplados", "en", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "18.-", "El", "Consejo", "Mexicano", "y", "los", "dem\u00e1s", "organismos", "e", "instancias", "de", "representaci\u00f3n", "de", "los", "diversos", "agentes", "y", "actores", "de", "la", "sociedad", "rural,", "ser\u00e1n", "los", "encargados", "de", "promover", "que", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "las", "entidades", "federativas,", "los", "municipios", "y", "regiones,", "se", "tenga", "la", "m\u00e1s", "amplia", "participaci\u00f3n", "de", "las", "organizaciones", "y", "dem\u00e1s", "agentes", "y", "sujetos", "del", "sector,", "como", "bases", "de", "una", "acci\u00f3n", "descentralizada", "en", "la", "planeaci\u00f3n,", "seguimiento,", "actualizaci\u00f3n", "y", "evaluaci\u00f3n", "de", "los", "programas", "de", "fomento", "agropecuario", "y", "de", "desarrollo", "rural", "sustentable", "a", "cargo", "del", "Gobierno", "Federal.", "9", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Para", "cumplir", "con", "sus", "funciones", "el", "Consejo", "Mexicano", "formar\u00e1", "comisiones", "de", "trabajo", "en", "los", "temas", "sustantivos", "materia", "de", "la", "presente", "Ley.", "CAP\u00cdTULO", "II", "De", "la", "Coordinaci\u00f3n", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable", "Art\u00edculo", "19.-", "Con", "objeto", "de", "que", "la", "gesti\u00f3n", "p\u00fablica", "que", "se", "realice", "para", "cumplir", "esta", "Ley", "constituya", "una", "acci\u00f3n", "integral", "del", "Estado", "en", "apoyo", "al", "desarrollo", "rural", "sustentable,", "el", "Ejecutivo", "Federal,", "por", "conducto", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "coordinar\u00e1", "las", "acciones", "y", "programas", "de", "las", "dependencias", "y", "entidades,", "relacionadas", "con", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable.", "El", "Ejecutivo", "Federal,", "mediante", "los", "convenios", "que", "al", "respecto", "celebre", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "los", "municipios,", "propiciar\u00e1", "la", "concurrencia", "y", "promover\u00e1", "la", "corresponsabilidad", "de", "los", "distintos", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno,", "en", "el", "marco", "del", "federalismo", "y", "la", "descentralizaci\u00f3n", "como", "criterios", "rectores", "de", "la", "acci\u00f3n", "del", "Estado", "en", "aquellas", "materias.", "Art\u00edculo", "20.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "ser\u00e1", "responsable", "de", "atender,", "difundir,", "coordinar", "y", "dar", "el", "seguimiento", "correspondiente", "a", "los", "programas", "sectoriales", "y", "especiales", "que", "tengan", "como", "prop\u00f3sito", "impulsar", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable.", "Asimismo,", "ser\u00e1", "la", "responsable", "de", "promover", "y", "coordinar", "las", "acciones", "y", "la", "concertaci\u00f3n", "de", "la", "asignaci\u00f3n", "de", "responsabilidades", "a", "las", "dependencias", "y", "entidades", "federales", "competentes", "en", "las", "materias", "de", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "27-01-2011", "Art\u00edculo", "21.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "estar\u00e1", "integrada", "por", "los", "titulares", "de", "las", "siguientes", "dependencias", "del", "Ejecutivo", "Federal:", "a)", "Secretar\u00eda", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n", "cuyo", "titular", "la", "presidir\u00e1;", "b)", "Secretar\u00eda", "de", "Econom\u00eda;", "c)", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales;", "d)", "Secretar\u00eda", "de", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9dito", "P\u00fablico;", "e)", "Secretar\u00eda", "de", "Comunicaciones", "y", "Transportes;", "f)", "Secretar\u00eda", "de", "Salud;", "g)", "Secretar\u00eda", "de", "Desarrollo", "Social;", "h)", "Secretar\u00eda", "de", "Desarrollo", "Agrario,", "Territorial", "y", "Urbano;", "i)", "Secretar\u00eda", "de", "Educaci\u00f3n", "P\u00fablica;", "j)", "Secretar\u00eda", "de", "Energ\u00eda;", "y", "las", "dependencias", "y", "entidades", "del", "Poder", "Ejecutivo", "que", "se", "consideren", "necesarias,", "de", "acuerdo", "con", "los", "temas", "de", "que", "se", "trate.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "02-02-2007,", "20-06-2018", "Cada", "uno", "de", "los", "integrantes", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "tendr\u00e1", "un", "suplente", "que,", "en", "el", "caso", "de", "las", "dependencias,", "ser\u00e1", "el", "subsecretario", "que", "tenga", "mayor", "relaci\u00f3n", "con", "los", "asuntos", "del", "desarrollo", "rural.", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "Presidente,", "podr\u00e1", "convocar", "a", "las", "sesiones", "a", "otras", "dependencias", "del", "Ejecutivo", "Federal", "y", "a", "entidades", "del", "sector", "p\u00fablico,", "con", "objeto", "de", "que", "informen", "de", "los", "asuntos", "de", "su", "competencia,", "relacionados", "con", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable.", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "propondr\u00e1", "al", "Ejecutivo", "Federal", "las", "pol\u00edticas", "y", "criterios", "para", "la", "formulaci\u00f3n", "de", "programas", "y", "acciones", "de", "las", "dependencias", "y", "entidades", "del", "sector", "p\u00fablico", "y", "evaluar\u00e1,", "peri\u00f3dicamente,", "los", "programas", "relacionados", "con", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable.", "En", "su", "caso,", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "someter\u00e1", "a", "la", "aprobaci\u00f3n", "del", "Ejecutivo", "Federal", "nuevos", "programas", "de", "fomento", "agropecuario", "y", "de", "desarrollo", "rural", "sustentable", "para", "ser", "incluidos", "en", "el", "Proyecto", "de", "Presupuesto", "de", "Egresos", "correspondiente.", "Art\u00edculo", "22.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "dependencias", "y", "entidades", "que", "la", "integran,", "ejecutar\u00e1", "las", "acciones", "previstas", "en", "este", "T\u00edtulo,", "de", "acuerdo", "con", "la", "competencia", "que", "les", "confiere", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "y", "la", "Ley", "de", "Planeaci\u00f3n;", "en", "tal", "virtud", "contar\u00e1", "con", "los", "\u00f3rganos", "desconcentrados", "y", "dem\u00e1s", "estructuras", "que", "se", "determinen", "en", "su", "reglamento", "y", "otras", "disposiciones", "aplicables.", "10", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Asimismo,", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "mediante", "la", "concertaci\u00f3n", "con", "las", "dependencias", "y", "entidades", "del", "sector", "p\u00fablico", "y", "con", "los", "sectores", "privado", "y", "social,", "aprovechar\u00e1", "las", "capacidades", "institucionales", "de", "\u00e9stos", "y", "las", "propias", "de", "las", "estructuras", "administrativas", "que", "le", "asigna", "su", "reglamento,", "para", "integrar", "los", "siguientes", "sistemas", "y", "servicios", "especializados:", "I.", "Sistema", "Nacional", "de", "Investigaci\u00f3n", "y", "Transferencia", "Tecnol\u00f3gica", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable;", "II.", "Sistema", "Nacional", "de", "Capacitaci\u00f3n", "y", "Asistencia", "T\u00e9cnica", "Rural", "Integral;", "III.", "Sistema", "Nacional", "de", "Fomento", "a", "la", "Empresa", "Social", "Rural;", "IV.", "Sistema", "Nacional", "de", "Lucha", "contra", "la", "Desertificaci\u00f3n", "y", "la", "Degradaci\u00f3n", "de", "los", "Recursos", "Naturales;", "V.", "Sistema", "Nacional", "de", "Bienestar", "Social", "Rural;", "VI.", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable;", "VII.", "Sistema", "Nacional", "de", "Sanidad,", "Inocuidad", "y", "Calidad", "Agropecuaria", "y", "Alimentaria;", "VIII.", "Sistema", "Nacional", "de", "Financiamiento", "Rural;", "IX.", "Sistema", "Nacional", "de", "apoyos", "a", "los", "programas", "inherentes", "a", "la", "pol\u00edtica", "de", "fomento", "al", "desarrollo", "rural", "sustentable,", "en", "los", "siguientes", "aspectos:", "a)", "Apoyos,", "compensaciones", "y", "pagos", "directos", "al", "productor;", "b)", "Equipamiento", "rural;", "c)", "Reconversi\u00f3n", "productiva", "y", "tecnol\u00f3gica;", "d)", "Apoyos", "a", "la", "comercializaci\u00f3n", "agropecuaria;", "e)", "Asistencia", "t\u00e9cnica;", "f)", "Apoyos", "y", "compensaciones", "por", "servicios", "ambientales;", "g)", "Est\u00edmulos", "fiscales", "y", "recursos", "del", "ramo", "33", "para", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable", "establecidos", "en", "la", "Ley", "de", "Coordinaci\u00f3n", "Fiscal;", "h)", "Finanzas", "rurales;", "i)", "Apoyos", "convergentes", "por", "contingencias;", "y", "j)", "Todos", "los", "necesarios", "para", "la", "aplicaci\u00f3n", "del", "Programa", "Especial", "Concurrente", "en", "las", "materias", "especificadas", "en", "el", "art\u00edculo", "15", "de", "esta", "Ley.", "X.", "Servicio", "Nacional", "de", "Normalizaci\u00f3n", "e", "Inspecci\u00f3n", "de", "Productos", "Agropecuarios", "y", "del", "Almacenamiento;", "XI.", "Servicio", "Nacional", "de", "Sanidad,", "Inocuidad", "y", "Calidad", "Agropecuaria", "y", "Alimentaria;", "11", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XII.", "Servicio", "Nacional", "de", "Inspecci\u00f3n", "y", "Certificaci\u00f3n", "de", "Semillas;", "XIII.", "Servicio", "Nacional", "del", "Registro", "Agropecuario;", "XIV.", "Servicio", "Nacional", "de", "Arbitraje", "del", "Sector", "Rural;", "y", "XV.", "Servicio", "Nacional", "de", "Capacitaci\u00f3n", "y", "Asistencia", "T\u00e9cnica", "Rural", "Integral.", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano,", "determinar\u00e1", "los", "lineamientos", "generales", "de", "operaci\u00f3n", "y", "los", "integrantes", "de", "los", "sistemas", "y", "servicios", "previstos", "en", "este", "art\u00edculo,", "acorde", "con", "la", "normatividad", "constitucional", "y", "legal", "vigentes.", "CAP\u00cdTULO", "III", "De", "la", "Federalizaci\u00f3n", "y", "la", "Descentralizaci\u00f3n", "Art\u00edculo", "23.-", "El", "federalismo", "y", "la", "descentralizaci\u00f3n", "de", "la", "gesti\u00f3n", "p\u00fablica", "ser\u00e1n", "criterios", "rectores", "para", "la", "puesta", "en", "pr\u00e1ctica", "de", "los", "programas", "de", "apoyo", "para", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable.", "Los", "convenios", "que", "se", "celebren", "entre", "el", "Gobierno", "Federal,", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "de", "los", "municipios,", "se", "ajustar\u00e1n", "a", "dichos", "criterios", "y", "conforme", "a", "los", "mismos", "determinar\u00e1n", "su", "corresponsabilidad", "en", "lo", "referente", "a", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "las", "acciones", "vinculadas", "al", "desarrollo", "rural", "sustentable.", "El", "Plan", "Nacional", "de", "Desarrollo,", "constituir\u00e1", "el", "marco", "de", "referencia", "de", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "a", "fin", "de", "que", "los", "criterios", "del", "federalismo", "y", "la", "descentralizaci\u00f3n", "en", "\u00e9l", "establecidos,", "orienten", "sus", "acciones", "y", "programas", "para", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable.", "Las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "federal", "dar\u00e1n", "curso", "a", "sus", "acciones", "con", "base", "en", "lo", "previsto", "igualmente", "en", "el", "Plan", "Nacional", "de", "Desarrollo", "y", "el", "Programa", "Especial", "Concurrente", "con", "atenci\u00f3n", "prioritaria", "a", "las", "zonas", "de", "mayor", "rezago", "econ\u00f3mico", "y", "social,", "ajust\u00e1ndose", "a", "lo", "que", "ordena", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "y", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "legales", "vigentes.", "Art\u00edculo", "24.-", "Con", "apego", "a", "los", "principios", "de", "federalizaci\u00f3n,", "se", "integrar\u00e1n", "Consejos", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "homologados", "al", "Consejo", "Mexicano,", "en", "los", "municipios,", "en", "los", "Distritos", "de", "Desarrollo", "Rural", "y", "en", "las", "entidades", "federativas.", "Los", "convenios", "que", "celebre", "la", "Secretar\u00eda", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "prever\u00e1n", "la", "creaci\u00f3n", "de", "estos", "Consejos,", "los", "cuales", "ser\u00e1n", "adem\u00e1s,", "instancias", "para", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "productores", "y", "dem\u00e1s", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural", "en", "la", "definici\u00f3n", "de", "prioridades", "regionales,", "la", "planeaci\u00f3n", "y", "distribuci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "que", "la", "Federaci\u00f3n,", "las", "entidades", "federativas", "y", "los", "municipios", "destinen", "al", "apoyo", "de", "las", "inversiones", "productivas,", "y", "para", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable", "conforme", "al", "presente", "ordenamiento.", "Los", "Consejos", "estatales", "de", "varias", "entidades", "federativas", "que", "coincidan", "en", "una", "regi\u00f3n", "com\u00fan", "o", "cuenca", "hidrol\u00f3gica,", "podr\u00e1n", "integrar", "consejos", "regionales", "interestatales", "en", "dichos", "territorios.", "Art\u00edculo", "24", "Bis.-", "Se", "podr\u00e1n", "integrar,", "dentro", "de", "los", "consejos", "mexicano,", "estatales,", "distritales", "y", "municipales,", "cuando", "as\u00ed", "se", "considere", "necesario,", "comit\u00e9s", "consultivos", "alimentarios,", "cuya", "finalidad", "ser\u00e1", "opinar", "al", "seno", "de", "los", "consejos", "mexicano,", "estatales,", "distritales", "y", "municipales", "en", "materia", "de", "producci\u00f3n", "agropecuaria,", "utilizando", "criterios", "de", "factibilidad", "t\u00e9cnica", "y", "econ\u00f3mica,", "considerando", "principalmente", "las", "caracter\u00edsticas", "agroecol\u00f3gicas,", "econ\u00f3micas,", "sociales", "y", "culturales", "del", "\u00e1mbito", "territorial", "en", "cuesti\u00f3n.", "La", "creaci\u00f3n", "de", "los", "comit\u00e9s", "se", "realizar\u00e1", "dentro", "de", "los", "estatutos", "org\u00e1nicos", "de", "cada", "Consejo.", "12", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Podr\u00e1n", "participar", "en", "los", "comit\u00e9s", "consultivos", "alimentarios,", "adicionalmente", "a", "los", "integrantes", "de", "los", "consejos", "mexicano,", "estatales,", "distritales", "y", "municipales,", "profesionistas", "inscritos", "en", "el", "padr\u00f3n", "de", "prestadores", "de", "servicios", "del", "sector", "rural", "perteneciente", "al", "Sistema", "Nacional", "de", "Capacitaci\u00f3n", "y", "Asistencia", "T\u00e9cnica", "Rural", "Integral", "al", "que", "hace", "referencia", "esta", "Ley", "en", "el", "Cap\u00edtulo", "Tercero", "del", "T\u00edtulo", "Tercero,", "en", "su", "car\u00e1cter", "de", "expertos", "en", "los", "temas", "abordados", "por", "los", "comit\u00e9s", "consultivos", "alimentarios,", "con", "la", "finalidad", "de", "reforzar", "la", "opini\u00f3n", "t\u00e9cnica", "que", "dichos", "comit\u00e9s", "puedan", "emitir", "en", "el", "seno", "de", "los", "consejos", "mexicano,", "estatales,", "distritales", "y", "municipales.", "Las", "opiniones", "de", "los", "especialistas", "deber\u00e1n", "ser", "presentadas", "al", "Consejo", "Mexicano", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable", "para", "que", "sean", "valoradas", "y", "tomadas", "en", "cuenta", "en", "la", "toma", "de", "decisiones", "en", "materia", "alimentaria.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "09-12-2010", "Art\u00edculo", "25.-", "Los", "Consejos", "Estatales", "podr\u00e1n", "ser", "presididos", "por", "los", "gobernadores", "de", "las", "entidades", "federativas.", "Ser\u00e1n", "miembros", "permanentes", "de", "los", "Consejos", "Estatales", "los", "representantes", "de", "las", "dependencias", "estatales", "que", "los", "Gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "determinen;", "los", "representantes", "de", "las", "dependencias", "y", "entidades", "que", "forman", "parte", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "y", "los", "representantes", "de", "cada", "uno", "de", "los", "Distritos", "de", "Desarrollo", "Rural,", "as\u00ed", "como", "los", "representantes", "de", "las", "organizaciones", "sociales", "y", "privadas", "de", "car\u00e1cter", "econ\u00f3mico", "y", "social", "del", "sector", "rural,", "en", "forma", "similar", "a", "la", "integraci\u00f3n", "que", "se", "adopta", "para", "el", "Consejo", "Mexicano.", "Ser\u00e1n", "miembros", "permanentes", "de", "los", "Consejos", "Distritales,", "los", "representantes", "de", "las", "dependencias", "y", "entidades", "presentes", "en", "el", "\u00e1rea", "correspondiente,", "que", "forman", "parte", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "los", "funcionarios", "de", "las", "entidades", "federativas", "que", "las", "mismas", "determinen", "y", "los", "representantes", "de", "cada", "uno", "de", "los", "consejos", "municipales,", "as\u00ed", "como", "los", "representantes", "de", "las", "organizaciones", "sociales", "y", "privadas", "de", "car\u00e1cter", "econ\u00f3mico", "y", "social", "del", "sector", "rural,", "en", "forma", "similar", "a", "la", "integraci\u00f3n", "que", "se", "adopta", "para", "el", "Consejo", "Mexicano.", "Ser\u00e1n", "miembros", "permanentes", "de", "los", "Consejos", "Municipales:", "los", "presidentes", "municipales,", "quienes", "los", "podr\u00e1n", "presidir;", "los", "representantes", "en", "el", "municipio", "correspondiente", "de", "las", "dependencias", "y", "de", "las", "entidades", "participantes,", "que", "formen", "parte", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "los", "funcionarios", "de", "las", "Entidades", "Federativas", "que", "las", "mismas", "determinen", "y", "los", "representantes", "de", "las", "organizaciones", "sociales", "y", "privadas", "de", "car\u00e1cter", "econ\u00f3mico", "y", "social", "del", "sector", "rural", "en", "el", "municipio", "correspondiente,", "en", "forma", "similar", "a", "la", "integraci\u00f3n", "que", "se", "adopta", "para", "el", "Consejo", "Mexicano.", "Los", "representantes", "de", "las", "organizaciones", "sociales", "y", "privadas", "de", "car\u00e1cter", "econ\u00f3mico", "y", "social", "del", "sector", "rural,", "que", "integran", "los", "Consejos", "Estatales,", "Distritales", "y", "Municipales", "a", "los", "que", "se", "refiere", "el", "presente", "art\u00edculo", "deber\u00e1n", "estar", "debidamente", "acreditados", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "normatividad", "aplicable.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "12-01-2012", "La", "integraci\u00f3n", "de", "los", "Consejos", "estatales", "deber\u00e1", "ser", "representativa", "de", "la", "composici\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "social", "de", "la", "entidad", "y", "en", "ellos", "las", "legislaturas", "locales", "podr\u00e1n", "participar", "en", "los", "t\u00e9rminos", "en", "que", "sean", "convocadas", "a", "trav\u00e9s", "de", "sus", "Comisiones.", "La", "organizaci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "de", "los", "consejos", "estatales,", "distritales", "y", "municipales,", "se", "regir\u00e1n", "por", "los", "estatutos", "que", "al", "respecto", "se", "acuerden", "entre", "el", "gobierno", "federal", "y", "los", "de", "las", "entidades", "federativas,", "quedando", "a", "cargo", "del", "primero", "la", "expedici\u00f3n", "de", "reglas", "generales", "sobre", "la", "materia,", "para", "la", "atenci\u00f3n", "de", "los", "asuntos", "de", "su", "competencia.", "Art\u00edculo", "26.-", "En", "los", "Consejos", "Estatales", "se", "articular\u00e1n", "los", "planteamientos,", "proyectos", "y", "solicitudes", "de", "las", "diversas", "regiones", "de", "la", "entidad,", "canalizados", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "Distritos", "de", "Desarrollo", "Rural.", "Los", "consejos", "municipales,", "definir\u00e1n", "la", "necesidad", "de", "convergencia", "de", "instrumentos", "y", "acciones", "provenientes", "de", "los", "diversos", "programas", "sectoriales,", "mismos", "que", "se", "integrar\u00e1n", "al", "programa", "especial", "concurrente.", "13", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "27.-", "El", "Gobierno", "Federal,", "celebrar\u00e1", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "consejos", "estatales", "correspondientes,", "los", "convenios", "necesarios", "para", "definir", "las", "responsabilidades", "de", "cada", "uno", "de", "los", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "en", "el", "cumplimiento", "de", "los", "objetivos", "y", "metas", "de", "los", "programas", "sectoriales.", "En", "estos", "convenios", "se", "establecer\u00e1", "la", "responsabilidad", "de", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "para", "promover", "la", "oportuna", "concurrencia", "en", "el", "\u00e1mbito", "estatal", "de", "otros", "programas", "sectoriales", "que,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "sean", "responsabilidad", "de", "las", "diferentes", "dependencias", "y", "entidades", "federales.", "Los", "convenios", "a", "que", "se", "refiere", "este", "cap\u00edtulo", "establecer\u00e1n", "los", "lineamientos", "conforme", "a", "los", "cuales", "las", "entidades", "federativas", "realizar\u00e1n", "las", "actividades", "y", "dictar\u00e1n", "las", "disposiciones", "necesarias", "para", "cumplir", "los", "objetivos", "y", "metas", "del", "Programa", "Sectorial.", "Dichos", "convenios", "establecer\u00e1n", "las", "bases", "para", "determinar", "las", "formas", "de", "participaci\u00f3n", "de", "ambos", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno,", "incluyendo,", "entre", "otras,", "las", "siguientes:", "I.", "La", "intervenci\u00f3n", "de", "las", "autoridades", "estatales", "en", "el", "ejercicio", "descentralizado", "de", "las", "atribuciones", "que", "asigna", "a", "la", "Secretar\u00eda", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley", "y", "de", "las", "disposiciones", "que", "regulan", "las", "materias", "consideradas", "en", "ella;", "II.", "La", "programaci\u00f3n", "de", "las", "actividades", "que", "especifique", "las", "responsabilidades", "operativas", "y", "presupuestales", "en", "el", "cumplimiento", "de", "los", "objetivos", "y", "metas", "del", "Programa", "Sectorial", "y", "en", "el", "que", "deban", "aplicarse", "recursos", "federales", "y", "de", "la", "propia", "entidad;", "III.", "El", "compromiso", "de", "las", "entidades", "federativas", "para", "promover", "regulaciones", "congruentes", "y", "acordes", "con", "la", "planeaci\u00f3n", "y", "legislaci\u00f3n", "nacional", "en", "materia", "de", "desarrollo", "rural", "sustentable;", "IV.", "El", "compromiso", "de", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "de", "hacer", "del", "conocimiento", "p\u00fablico", "los", "programas", "derivados", "de", "estos", "convenios,", "as\u00ed", "como", "la", "aplicaci\u00f3n,", "distribuci\u00f3n", "y", "entrega", "de", "los", "recursos", "a", "nivel", "de", "beneficiario;", "V.", "La", "adopci\u00f3n", "de", "la", "demarcaci\u00f3n", "espacial", "de", "los", "Distritos", "de", "Desarrollo", "Rural,", "como", "base", "geogr\u00e1fica", "para", "la", "cobertura", "territorial", "de", "atenci\u00f3n", "a", "los", "productores", "del", "sector", "rural,", "as\u00ed", "como", "para", "la", "operaci\u00f3n", "y", "seguimiento", "de", "los", "programas", "productivos", "y", "de", "los", "servicios", "especializados", "definidos", "en", "la", "presente", "Ley,", "sin", "detrimento", "de", "lo", "que", "acuerden", "en", "otros", "instrumentos", "jur\u00eddicos;", "VI.", "La", "corresponsabilidad", "para", "la", "organizaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "de", "medidas", "de", "inocuidad,", "sanidad", "vegetal", "y", "salud", "animal;", "VII.", "La", "participaci\u00f3n", "de", "las", "acciones", "del", "gobierno", "de", "la", "entidad", "federativa", "correspondiente", "en", "los", "programas", "de", "atenci\u00f3n", "prioritaria", "a", "las", "regiones", "de", "mayor", "rezago", "econ\u00f3mico", "y", "social,", "as\u00ed", "como", "las", "de", "reconversi\u00f3n", "productiva;", "VIII.", "La", "participaci\u00f3n", "del", "gobierno", "de", "la", "entidad", "federativa", "en", "el", "desarrollo", "de", "infraestructura", "y", "el", "impulso", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "productores", "para", "hacer", "m\u00e1s", "eficientes", "los", "procesos", "de", "producci\u00f3n,", "industrializaci\u00f3n,", "servicios,", "acopio", "y", "comercializaci\u00f3n", "que", "ellos", "desarrollen;", "IX.", "La", "participaci\u00f3n", "de", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y,", "en", "su", "caso,", "de", "los", "municipios,", "tomando", "como", "base", "la", "demarcaci\u00f3n", "territorial", "de", "los", "Distritos", "de", "Desarrollo", "Rural", "u", "otras", "que", "se", "convengan,", "en", "la", "captaci\u00f3n", "e", "integraci\u00f3n", "de", "la", "informaci\u00f3n", "que", "requiera", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable.", "As\u00ed", "mismo,", "la", "participaci\u00f3n", "de", "dichas", "autoridades", "en", "la", "difusi\u00f3n", "de", "la", "misma", "a", "las", "organizaciones", "sociales,", "con", "objeto", "de", "que", "14", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "dispongan", "de", "la", "mejor", "informaci\u00f3n", "para", "apoyar", "sus", "decisiones", "respecto", "de", "las", "actividades", "que", "realicen;", "X.", "Los", "procedimientos", "mediante", "los", "cuales", "las", "entidades", "federativas", "solicitar\u00e1n", "fundadamente", "al", "Gobierno", "Federal,", "que", "acuda", "con", "apoyos", "y", "programas", "especiales", "de", "atenci\u00f3n", "por", "situaciones", "de", "emergencia,", "con", "objeto", "de", "mitigar", "los", "efectos", "de", "las", "contingencias,", "restablecer", "los", "servicios,", "las", "actividades", "productivas", "y", "reducir", "la", "vulnerabilidad", "de", "las", "regiones", "ante", "fen\u00f3menos", "naturales", "perturbadores", "u", "otros", "imprevistos,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "cosechas,", "ingresos,", "bienes", "patrimoniales", "y", "la", "vida", "de", "las", "familias;", "y", "XI.", "La", "participaci\u00f3n", "de", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "en", "la", "administraci\u00f3n", "y", "coordinaci\u00f3n", "del", "personal", "estatal", "y", "federal", "que", "se", "asigne", "a", "los", "Distritos", "de", "Desarrollo", "Rural,", "en", "el", "equipamiento", "de", "los", "mismos", "y", "en", "la", "promoci\u00f3n", "de", "la", "participaci\u00f3n", "de", "las", "organizaciones", "sociales", "y", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "lo", "individual", "en", "el", "funcionamiento", "de", "los", "distritos,", "de", "tal", "manera", "que", "\u00e9stos", "constituyan", "la", "instancia", "inicial", "e", "inmediata", "de", "atenci\u00f3n", "p\u00fablica", "al", "sector.", "Art\u00edculo", "28.-", "Los", "convenios", "que", "celebren", "las", "dependencias", "y", "entidades", "del", "sector", "p\u00fablico", "federal", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas,", "deber\u00e1n", "prever", "la", "constituci\u00f3n", "de", "mecanismos", "y,", "en", "su", "caso,", "figuras", "asociativas", "para", "la", "administraci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "presupuestales", "que", "destine", "el", "Gobierno", "Federal", "a", "los", "programas", "de", "apoyo,", "en", "los", "que", "participen", "tambi\u00e9n", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "de", "los", "municipios;", "as\u00ed", "como", "disposiciones", "para", "la", "entrega", "directa", "de", "los", "apoyos", "econ\u00f3micos", "a", "los", "beneficiarios,", "quienes", "ser\u00e1n", "los", "responsables", "de", "llevar", "a", "cabo", "la", "contrataci\u00f3n", "o", "adquisici\u00f3n", "de", "los", "bienes", "y", "servicios", "que", "requieran", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "inversiones", "objeto", "de", "los", "apoyos.", "CAP\u00cdTULO", "IV", "De", "los", "Distritos", "de", "Desarrollo", "Rural", "Art\u00edculo", "29.-", "Los", "Distritos", "de", "Desarrollo", "Rural", "ser\u00e1n", "la", "base", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "territorial", "y", "administrativa", "de", "las", "dependencias", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "y", "Descentralizada,", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "los", "programas", "operativos", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "que", "participan", "en", "el", "Programa", "Especial", "Concurrente", "y", "los", "Programas", "Sectoriales", "que", "de", "\u00e9l", "derivan,", "as\u00ed", "como", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "municipales", "y", "para", "la", "concertaci\u00f3n", "con", "las", "organizaciones", "de", "productores", "y", "los", "sectores", "social", "y", "privado.", "Los", "Distritos", "de", "Desarrollo", "Rural", "coadyuvar\u00e1n", "en", "el", "fortalecimiento", "de", "la", "gesti\u00f3n", "municipal", "del", "desarrollo", "rural", "sustentable", "e", "impulsar\u00e1n", "la", "creaci\u00f3n", "de", "los", "Consejos", "Municipales", "en", "el", "\u00e1rea", "de", "su", "respectiva", "circunscripci\u00f3n", "y", "apoyar\u00e1n", "la", "formulaci\u00f3n", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "programas", "concurrentes", "municipales", "del", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable.", "Los", "Distritos", "de", "Desarrollo", "Rural", "contar\u00e1n", "con", "un", "Consejo", "Distrital", "formado", "por", "representantes", "de", "los", "Consejos", "Municipales.", "La", "Secretar\u00eda", "definir\u00e1,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "Consejos", "Estatales", "la", "demarcaci\u00f3n", "territorial", "de", "los", "Distritos", "de", "Desarrollo", "Rural", "y", "la", "ubicaci\u00f3n", "de", "los", "centros", "de", "apoyo", "al", "desarrollo", "rural", "sustentable,", "con", "los", "que", "contar\u00e1", "cada", "Distrito", "de", "Desarrollo", "Rural,", "procurando", "la", "coincidencia", "con", "las", "cuencas", "h\u00eddricas.", "En", "regiones", "rurales", "con", "poblaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "significativa,", "los", "distritos", "se", "delimitar\u00e1n", "considerando", "esta", "composici\u00f3n,", "con", "la", "finalidad", "de", "proteger", "y", "respetar", "los", "usos,", "costumbres", "y", "formas", "espec\u00edficas", "de", "organizaci\u00f3n", "social", "ind\u00edgena.", "Los", "programas,", "metas,", "objetivos", "y", "lineamientos", "estrat\u00e9gicos", "de", "los", "distritos", "se", "integrar\u00e1n", "adem\u00e1s", "con", "los", "que", "en", "la", "materia", "se", "elaboren", "en", "los", "municipios", "y", "regiones", "que", "pertenezcan", "a", "cada", "uno", "de", "ellos.", "15", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "30.-", "Cada", "distrito", "tendr\u00e1", "un", "\u00f3rgano", "colegiado", "de", "direcci\u00f3n,", "en", "el", "que", "participar\u00e1n", "la", "Secretar\u00eda,", "las", "dependencias", "y", "entidades", "competentes,", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "municipales", "que", "corresponda,", "as\u00ed", "como", "la", "representaci\u00f3n", "de", "los", "productores", "y", "organizaciones", "de", "los", "sectores", "social", "y", "privado", "de", "la", "demarcaci\u00f3n,", "integrada", "por", "un", "representante", "por", "rama", "de", "producci\u00f3n", "y", "por", "cada", "Consejo", "Municipal,", "en", "la", "forma", "que", "determine", "el", "reglamento", "general", "de", "los", "mismos.", "Igualmente", "contar\u00e1", "con", "una", "unidad", "administrativa", "integrada", "conjuntamente", "por", "la", "Secretar\u00eda", "y", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "en", "aplicaci\u00f3n", "del", "Reglamento", "General", "y", "de", "los", "criterios", "de", "federalizaci\u00f3n", "y", "descentralizaci\u00f3n", "administrativa", "desarrollados", "en", "los", "convenios", "que", "celebren", "las", "autoridades", "de", "ambos", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno.", "El", "Reglamento", "General", "de", "los", "Distritos", "de", "Desarrollo", "Rural,", "tomando", "en", "cuenta", "a", "los", "Consejos", "Estatales,", "establecer\u00e1", "las", "facultades", "de", "sus", "autoridades", "en", "las", "materias", "a", "las", "que", "se", "refiere", "este", "Cap\u00edtulo.", "Art\u00edculo", "31.-", "Los", "Distritos", "de", "Desarrollo", "Rural", "coadyuvar\u00e1n", "a", "la", "realizaci\u00f3n,", "entre", "otras,", "de", "las", "siguientes", "acciones:", "I.", "Articular", "y", "dar", "coherencia", "regional", "a", "las", "pol\u00edticas", "de", "desarrollo", "rural", "sustentable,", "tomando", "en", "consideraci\u00f3n", "las", "acciones", "de", "dotaci\u00f3n", "de", "infraestructura", "b\u00e1sica", "a", "cargo", "de", "las", "dependencias", "federales,", "estatales", "y", "municipales", "competentes;", "II.", "Cumplir", "con", "las", "responsabilidades", "que", "se", "les", "asignen", "en", "los", "convenios", "que", "celebren", "el", "Gobierno", "Federal", "y", "los", "de", "las", "entidades", "federativas,", "para", "la", "operaci\u00f3n", "de", "los", "sistemas", "y", "servicios", "enumerados", "en", "el", "art\u00edculo", "22", "de", "esta", "Ley,", "a", "fin", "de", "acercar", "la", "acci\u00f3n", "estatal", "al", "\u00e1mbito", "rural;", "III.", "Asesorar", "a", "los", "productores", "en", "las", "gestiones", "en", "materias", "de", "apoyo", "a", "la", "producci\u00f3n,", "organizaci\u00f3n,", "comercializaci\u00f3n", "y,", "en", "general,", "en", "todas", "aquellas", "relacionadas", "con", "los", "aspectos", "productivos", "agropecuarios", "y", "no", "agropecuarios", "en", "el", "medio", "rural;", "IV.", "Procurar", "la", "oportunidad", "en", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "a", "los", "productores", "y", "en", "los", "apoyos", "institucionales", "que", "sean", "destinados", "al", "medio", "rural;", "V.", "Vigilar", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "normas", "de", "car\u00e1cter", "fitozoosanitario;", "VI.", "Evaluar", "los", "resultados", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "los", "programas", "federales", "y", "estatales", "e", "informar", "a", "los", "Consejos", "Estatales", "al", "respecto;", "VII.", "Promover", "la", "participaci\u00f3n", "activa", "de", "los", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural", "en", "las", "acciones", "institucionales", "y", "sectoriales;", "VIII.", "Promover", "la", "coordinaci\u00f3n", "de", "las", "acciones", "consideradas", "en", "los", "programas", "de", "desarrollo", "rural", "sustentable,", "con", "las", "de", "los", "sectores", "industrial,", "comercial", "y", "de", "servicios", "con", "objeto", "de", "diversificar", "e", "incrementar", "el", "empleo", "en", "el", "campo;", "IX.", "Proponer", "al", "Consejo", "Estatal,", "como", "resultado", "de", "las", "consultas", "respectivas,", "los", "programas", "que", "\u00e9ste", "deba", "conocer", "en", "su", "seno", "y", "se", "consideren", "necesarios", "para", "el", "fomento", "de", "las", "actividades", "productivas", "y", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable;", "16", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "X.", "Realizar", "las", "consultas", "y", "acciones", "de", "concertaci\u00f3n", "y", "consenso", "con", "los", "productores", "y", "sus", "organizaciones,", "para", "el", "cumplimiento", "de", "sus", "fines;", "XI.", "Constituirse", "en", "la", "fuente", "principal", "de", "obtenci\u00f3n", "y", "difusi\u00f3n", "de", "cifras", "y", "estad\u00edsticas", "en", "su", "\u00e1mbito", "territorial,", "para", "lo", "cual", "coadyuvar\u00e1n", "en", "el", "levantamiento", "de", "censos", "y", "encuestas", "sobre", "el", "desempe\u00f1o", "e", "impacto", "de", "los", "programas", "y", "para", "el", "cumplimiento", "de", "lo", "ordenado", "por", "la", "fracci\u00f3n", "X", "de", "este", "art\u00edculo;", "XII.", "Apoyar", "la", "participaci\u00f3n", "plena", "de", "los", "municipios", "en", "la", "planeaci\u00f3n,", "definici\u00f3n", "de", "prioridades,", "operaci\u00f3n", "y", "evaluaci\u00f3n", "de", "las", "acciones", "del", "desarrollo", "rural", "sustentable;", "y", "XIII.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "les", "asignen", "esta", "Ley,", "los", "reglamentos", "de", "la", "misma", "y", "los", "convenios", "que", "conforme", "a", "dichos", "ordenamientos", "se", "celebren.", "T\u00cdTULO", "TERCERO", "DEL", "FOMENTO", "AGROPECUARIO", "Y", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "CAP\u00cdTULO", "I", "Del", "Fomento", "a", "las", "Actividades", "Econ\u00f3micas", "del", "Desarrollo", "Rural", "Art\u00edculo", "32.-", "El", "Ejecutivo", "Federal,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "de", "los", "municipios", "y", "los", "sectores", "social", "y", "privado", "del", "medio", "rural,", "impulsar\u00e1", "las", "actividades", "econ\u00f3micas", "en", "el", "\u00e1mbito", "rural.", "Las", "acciones", "y", "programas", "que", "se", "establezcan", "para", "tales", "prop\u00f3sitos", "se", "orientar\u00e1n", "a", "incrementar", "la", "productividad", "y", "la", "competitividad", "en", "el", "\u00e1mbito", "rural,", "a", "fin", "de", "fortalecer", "el", "empleo", "y", "elevar", "el", "ingreso", "de", "los", "productores;", "a", "generar", "condiciones", "favorables", "para", "ampliar", "los", "mercados", "agropecuarios;", "a", "aumentar", "el", "capital", "natural", "para", "la", "producci\u00f3n,", "y", "a", "la", "constituci\u00f3n", "y", "consolidaci\u00f3n", "de", "empresas", "rurales.", "Lo", "dispuesto", "en", "este", "precepto", "se", "propiciar\u00e1", "mediante:", "I.", "El", "impulso", "a", "la", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "agropecuario,", "la", "apropiaci\u00f3n", "tecnol\u00f3gica", "y", "su", "validaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "la", "transferencia", "de", "tecnolog\u00eda", "a", "los", "productores,", "la", "inducci\u00f3n", "de", "pr\u00e1cticas", "sustentables", "y", "la", "producci\u00f3n", "de", "semillas", "mejoradas", "incluyendo", "las", "criollas;", "II.", "El", "desarrollo", "de", "los", "recursos", "humanos,", "la", "asistencia", "t\u00e9cnica", "y", "el", "fomento", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "social", "de", "los", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural;", "III.", "La", "inversi\u00f3n", "tanto", "p\u00fablica", "como", "privada", "para", "la", "ampliaci\u00f3n", "y", "mejoramiento", "de", "la", "infraestructura", "hidroagr\u00edcola,", "el", "mejoramiento", "de", "los", "recursos", "naturales", "en", "las", "cuencas", "h\u00eddricas,", "el", "almacenaje,", "la", "electrificaci\u00f3n,", "la", "comunicaci\u00f3n", "y", "los", "caminos", "rurales;", "IV.", "El", "fomento", "de", "la", "inversi\u00f3n", "de", "los", "productores", "y", "dem\u00e1s", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural,", "para", "la", "capitalizaci\u00f3n,", "actualizaci\u00f3n", "tecnol\u00f3gica", "y", "reconversi\u00f3n", "sustentable", "de", "las", "unidades", "de", "producci\u00f3n", "y", "empresas", "rurales", "que", "permitan", "su", "constituci\u00f3n,", "incrementar", "su", "productividad", "y", "su", "mejora", "continua;", "V.", "El", "fomento", "de", "la", "sanidad", "vegetal,", "la", "salud", "animal", "y", "la", "inocuidad", "de", "los", "productos;", "VI.", "El", "fomento", "de", "la", "eficacia", "de", "los", "procesos", "de", "extracci\u00f3n", "o", "cosecha,", "acondicionamiento", "con", "grados", "de", "calidad", "del", "producto,", "empaque,", "acopio", "y", "comercializaci\u00f3n;", "17", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "VII.", "El", "fortalecimiento", "de", "los", "servicios", "de", "apoyo", "a", "la", "producci\u00f3n,", "en", "particular", "el", "financiamiento,", "el", "aseguramiento,", "el", "almacenamiento,", "el", "transporte,", "la", "producci\u00f3n", "y", "abasto", "de", "insumos", "y", "la", "informaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "productiva;", "VIII.", "El", "fomento", "a", "los", "sistemas", "familiares", "de", "producci\u00f3n;", "IX.", "El", "impulso", "a", "la", "industria,", "agroindustria", "y", "la", "integraci\u00f3n", "de", "cadenas", "productivas,", "as\u00ed", "como", "el", "desarrollo", "de", "la", "infraestructura", "industrial", "en", "el", "medio", "rural;", "X.", "El", "impulso", "a", "las", "actividades", "econ\u00f3micas", "no", "agropecuarias", "en", "el", "que", "se", "desempe\u00f1an", "los", "diversos", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural;", "XI.", "La", "creaci\u00f3n", "de", "condiciones", "adecuadas", "para", "enfrentar", "el", "proceso", "de", "globalizaci\u00f3n;", "XII.", "La", "valorizaci\u00f3n", "y", "pago", "de", "los", "servicios", "ambientales;", "XIII.", "La", "conservaci\u00f3n", "y", "mejoramiento", "de", "los", "suelos", "y", "dem\u00e1s", "recursos", "naturales;", "y", "XIV.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "se", "deriven", "del", "cumplimiento", "de", "esta", "Ley.", "CAP\u00cdTULO", "II", "De", "la", "Investigaci\u00f3n", "y", "la", "Transferencia", "Tecnol\u00f3gica", "Art\u00edculo", "33.", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano,", "integrar\u00e1", "la", "Pol\u00edtica", "Nacional", "de", "Investigaci\u00f3n", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "la", "cual", "ser\u00e1", "de", "car\u00e1cter", "multidisciplinario", "e", "interinstitucional", "considerando", "las", "prioridades", "nacionales,", "estatales", "y", "regionales;", "asimismo,", "llevar\u00e1", "a", "cabo", "la", "programaci\u00f3n", "y", "coordinaci\u00f3n", "nacional", "en", "esta", "materia,", "con", "base", "en", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "en", "la", "Ley", "de", "Ciencia", "y", "Tecnolog\u00eda", "y", "en", "el", "Plan", "Nacional", "de", "Desarrollo", "y", "en", "los", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "aplicables,", "tomando", "en", "consideraci\u00f3n", "las", "necesidades", "que", "planteen", "los", "productores", "y", "dem\u00e1s", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "09-12-2010", "La", "Pol\u00edtica", "Nacional", "de", "Investigaci\u00f3n", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "con", "base", "en", "las", "instituciones", "competentes", "y", "utilizando", "los", "recursos", "existentes,", "incluir\u00e1", "las", "medidas", "para", "disponer", "de", "una", "instancia", "con", "capacidad", "operativa,", "autonom\u00eda", "efectiva", "y", "autoridad", "moral", "para", "emitir", "los", "dict\u00e1menes", "y", "resoluciones", "arbitrales", "que", "se", "requieran,", "para", "cuya", "elaboraci\u00f3n", "deber\u00e1", "tomarse", "en", "cuenta", "las", "recomendaciones", "que", "para", "tal", "efecto", "emita", "el", "Consejo", "Nacional", "de", "Ciencia", "y", "Tecnolog\u00eda;", "asimismo,", "tender\u00e1", "a", "contar", "con", "un", "adecuado", "diagn\u00f3stico", "permanente", "de", "los", "diferentes", "aspectos", "necesarios", "para", "la", "planeaci\u00f3n", "del", "desarrollo", "rural", "sustentable", "y", "a", "la", "b\u00fasqueda", "de", "soluciones", "t\u00e9cnicas", "acordes", "a", "los", "objetivos", "soberanos", "de", "la", "producci\u00f3n", "nacional.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "09-12-2010", "La", "pol\u00edtica", "nacional", "de", "investigaci\u00f3n", "contemplar\u00e1", "el", "uso", "de", "las", "tecnolog\u00edas", "de", "informaci\u00f3n", "y", "comunicaci\u00f3n", "tanto", "para", "su", "formulaci\u00f3n", "como", "la", "difusi\u00f3n", "de", "avances,", "con", "los", "diversos", "actores", "de", "la", "sociedad", "rural.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "18-06-2010", "Art\u00edculo", "34.-", "Para", "impulsar", "la", "generaci\u00f3n", "de", "investigaci\u00f3n", "sobre", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable", "y", "en", "particular", "el", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico,", "su", "validaci\u00f3n,", "transferencia", "y", "apropiaci\u00f3n", "por", "parte", "de", "los", "productores", "y", "dem\u00e1s", "agentes,", "se", "establecer\u00e1", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Investigaci\u00f3n", "y", "Transferencia", "Tecnol\u00f3gica", "para", "18", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "como", "una", "funci\u00f3n", "del", "Estado", "que", "se", "cumple", "a", "trav\u00e9s", "de", "sus", "instituciones", "y", "se", "induce", "y", "complementa", "a", "trav\u00e9s", "de", "organismos", "privados", "y", "sociales", "dedicados", "a", "dicha", "actividad.", "Se", "considera", "a", "la", "investigaci\u00f3n", "y", "formaci\u00f3n", "de", "recursos", "humanos", "como", "una", "inversi\u00f3n", "prioritaria", "para", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable,", "por", "lo", "que", "se", "deber\u00e1n", "establecer", "las", "previsiones", "presupuestarias", "para", "el", "fortalecimiento", "de", "las", "instituciones", "p\u00fablicas", "responsables", "de", "la", "generaci\u00f3n", "de", "dichos", "activos.", "El", "Sistema", "tiene", "como", "objetivo", "coordinar", "y", "concertar", "las", "acciones", "de", "instituciones", "p\u00fablicas,", "organismos", "sociales", "y", "privados", "que", "promuevan", "y", "realicen", "actividades", "de", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica,", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "y", "validaci\u00f3n", "y", "transferencia", "de", "conocimientos", "en", "la", "rama", "agropecuaria,", "tendientes", "a", "la", "identificaci\u00f3n", "y", "atenci\u00f3n", "tanto", "de", "los", "grandes", "problemas", "nacionales", "en", "la", "materia", "como", "de", "las", "necesidades", "inmediatas", "de", "los", "productores", "y", "dem\u00e1s", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural", "respecto", "de", "sus", "actividades", "agropecuarias.", "Art\u00edculo", "35.-", "El", "Sistema", "Nacional", "de", "Investigaci\u00f3n", "y", "Transferencia", "Tecnol\u00f3gica", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "ser\u00e1", "dirigido", "por", "la", "Secretar\u00eda,", "e", "integrar\u00e1", "los", "esfuerzos", "en", "la", "materia", "mediante", "la", "participaci\u00f3n", "de:", "I.", "Las", "instituciones", "p\u00fablicas", "de", "investigaci\u00f3n", "agropecuaria", "federales", "y", "estatales;", "II.", "Las", "instituciones", "p\u00fablicas", "de", "educaci\u00f3n", "que", "desarrollan", "actividades", "en", "la", "materia;", "III.", "Las", "instituciones", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "educaci\u00f3n", "privadas", "que", "desarrollen", "actividades", "en", "la", "materia;", "IV.", "El", "Consejo", "Nacional", "de", "Ciencia", "y", "Tecnolog\u00eda;", "V.", "El", "Sistema", "Nacional", "de", "Investigadores", "en", "lo", "correspondiente;", "VI.", "Los", "mecanismos", "de", "cooperaci\u00f3n", "con", "instituciones", "internacionales", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "agropecuario", "y", "agroindustrial;", "VII.", "Las", "empresas", "nacionales", "e", "internacionales", "generadoras", "de", "tecnolog\u00eda", "agropecuaria", "y", "forestal,", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "mecanismos", "pertinentes;", "VIII.", "Las", "organizaciones", "y", "particulares,", "nacionales", "e", "internacionales,", "dedicados", "a", "la", "investigaci\u00f3n", "agropecuaria,", "mediante", "los", "mecanismos", "de", "cooperaci\u00f3n", "que", "correspondan;", "IX.", "El", "Consejo", "Mexicano", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable", "y", "los", "Consejos", "Estatales", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable;", "y", "X.", "Otros", "participantes", "que", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "considere", "necesarios,", "para", "cumplir", "con", "los", "prop\u00f3sitos", "del", "fomento", "de", "la", "producci\u00f3n", "rural.", "Art\u00edculo", "36.-", "En", "materia", "de", "investigaci\u00f3n", "agropecuaria,", "el", "Gobierno", "Federal", "impulsar\u00e1", "la", "investigaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "y", "el", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico;", "con", "este", "prop\u00f3sito", "y", "con", "base", "en", "la", "Ley", "para", "el", "Fomento", "de", "la", "Investigaci\u00f3n", "Cient\u00edfica", "y", "Tecnol\u00f3gica", "y", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "aplicables,", "la", "Secretar\u00eda", "tendr\u00e1", "a", "su", "cargo", "la", "coordinaci\u00f3n", "de", "las", "instituciones", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "cuya", "responsabilidad", "sea", "la", "investigaci\u00f3n", "agropecuaria,", "socioecon\u00f3mica", "y", "la", "relacionada", "con", "los", "recursos", "naturales", "del", "pa\u00eds,", "as\u00ed", "como", "el", "apoyo", "a", "los", "particulares", "y", "empresas", "para", "la", "validaci\u00f3n", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "aplicable", "a", "las", "condiciones", "del", "pa\u00eds", "que", "se", "genere", "en", "el", "\u00e1mbito", "nacional", "e", "internacional,", "siempre", "que", "sean", "consistentes", "19", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "con", "los", "objetivos", "de", "sustentabilidad", "y", "protecci\u00f3n", "del", "medio", "ambiente", "a", "que", "se", "refieren", "esta", "Ley", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "en", "la", "materia.", "La", "Secretar\u00eda,", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "figuras", "asociativas", "creadas", "en", "cada", "entidad", "federativa", "a", "que", "se", "refiere", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "art\u00edculo", "27", "y", "el", "art\u00edculo", "28", "de", "esta", "Ley,", "apoyar\u00e1", "la", "investigaci\u00f3n", "aplicada", "y", "la", "apropiaci\u00f3n", "y", "transferencia", "tecnol\u00f3gica", "en", "la", "entidad.", "La", "Secretar\u00eda,", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "dependencias", "correspondientes", "sancionar\u00e1", "los", "convenios", "de", "cooperaci\u00f3n", "para", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica", "con", "las", "instituciones", "de", "investigaci\u00f3n", "nacionales", "y", "con", "los", "organismos", "internacionales", "para", "la", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "agropecuario", "y", "de", "desarrollo", "rural", "sustentable,", "relativos", "a", "los", "diferentes", "aspectos", "de", "las", "cadenas", "productivas", "del", "sector.", "Art\u00edculo", "37.-", "El", "Sistema", "Nacional", "de", "Investigaci\u00f3n", "y", "Transferencia", "Tecnol\u00f3gica", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable", "deber\u00e1", "atender", "las", "demandas", "de", "los", "sectores", "social", "y", "privado", "en", "la", "materia,", "siendo", "sus", "prop\u00f3sitos", "fundamentales", "los", "siguientes:", "I.", "Atender", "las", "necesidades", "en", "materia", "de", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "de", "los", "productores", "y", "dem\u00e1s", "agentes", "de", "las", "cadenas", "productivas", "agropecuarias", "y", "agroindustriales", "y", "aquellas", "de", "car\u00e1cter", "no", "agropecuario", "que", "se", "desarrollan", "en", "el", "medio", "rural;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "18-06-2010", "II.", "Promover", "la", "generaci\u00f3n,", "apropiaci\u00f3n,", "validaci\u00f3n", "y", "transferencia", "de", "tecnolog\u00eda", "agropecuaria;", "III.", "Impulsar", "el", "desarrollo", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "y", "aplicada", "y", "el", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico;", "IV.", "Promover", "y", "fomentar", "la", "investigaci\u00f3n", "socioecon\u00f3mica", "del", "medio", "rural;", "V.", "Propiciar", "la", "articulaci\u00f3n", "de", "los", "sistemas", "de", "investigaci\u00f3n", "para", "el", "desarrollo", "rural", "a", "escala", "nacional", "y", "al", "interior", "de", "cada", "entidad", "y", "la", "vinculaci\u00f3n", "de", "\u00e9stos", "con", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Capacitaci\u00f3n", "y", "Asistencia", "T\u00e9cnica", "Rural", "Integral;", "VI.", "Propiciar", "la", "vinculaci\u00f3n", "entre", "los", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "docencia", "agropecuarias", "y", "las", "instituciones", "de", "investigaci\u00f3n;", "VII.", "Establecer", "los", "mecanismos", "que", "propicien", "que", "los", "sectores", "social", "y", "privado", "y", "dem\u00e1s", "sujetos", "vinculados", "a", "la", "producci\u00f3n", "rural", "se", "beneficien", "y", "orienten", "las", "pol\u00edticas", "relativas", "en", "la", "materia;", "VIII.", "Proveer", "los", "medios", "para", "sustentar", "las", "decisiones", "administrativas", "y", "contenciosas", "que", "requieran", "dictamen", "y", "arbitraje;", "IX.", "Fomentar", "la", "integraci\u00f3n,", "administraci\u00f3n", "y", "actualizaci\u00f3n", "pertinente", "de", "la", "informaci\u00f3n", "relativa", "a", "las", "actividades", "de", "investigaci\u00f3n", "agropecuaria", "y", "de", "desarrollo", "rural", "sustentable;", "X.", "Fortalecer", "las", "capacidades", "regionales", "y", "estatales,", "propiciando", "su", "acceso", "a", "los", "programas", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "transferencia", "de", "tecnolog\u00eda;", "XI.", "Promover", "la", "productividad", "y", "rentabilidad", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica,", "as\u00ed", "como", "el", "incremento", "de", "la", "aportaci\u00f3n", "de", "recursos", "provenientes", "de", "los", "sectores", "agr\u00edcola", "e", "industrial,", "a", "fin", "de", "realizar", "investigaciones", "de", "inter\u00e9s", "para", "el", "avance", "tecnol\u00f3gico", "del", "medio", "rural;", "XII.", "Promover", "la", "investigaci\u00f3n", "colectiva", "y", "asociada,", "as\u00ed", "como", "la", "colaboraci\u00f3n", "de", "investigadores", "de", "diferentes", "instituciones,", "disciplinas", "y", "pa\u00edses;", "20", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XIII.", "Promover", "la", "investigaci\u00f3n", "y", "el", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "entre", "las", "universidades", "y", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "p\u00fablicos", "y", "privados", "que", "demuestren", "capacidad", "para", "llevar", "investigaciones", "en", "materia", "agropecuaria", "y", "de", "desarrollo", "rural", "sustentable;", "XIV.", "Aprovechar", "la", "experiencia", "cient\u00edfica", "disponible", "para", "trabajar", "en", "proyectos", "de", "alta", "prioridad", "espec\u00edfica,", "incluyendo", "las", "materias", "de", "biotecnolog\u00eda,", "ingenier\u00eda", "gen\u00e9tica,", "bioseguridad", "e", "inocuidad;", "XV.", "Facilitar", "la", "reconversi\u00f3n", "productiva", "del", "sector", "hacia", "cultivos,", "variedades", "forestales", "y", "especies", "animales", "que", "eleven", "los", "ingresos", "de", "las", "familias", "rurales,", "proporcionen", "ventajas", "competitivas", "y", "favorezcan", "la", "producci\u00f3n", "de", "alto", "valor", "agregado;", "XVI.", "Desarrollar", "formas", "de", "aprovechamiento", "y", "mejoramiento", "de", "los", "recursos", "naturales,", "que", "incrementen", "los", "servicios", "ambientales", "y", "la", "productividad", "de", "manera", "sustentable;", "XVII.", "Propiciar", "informaci\u00f3n", "y", "criterios", "confiables", "sobre", "el", "estado", "de", "los", "recursos", "naturales", "y", "los", "procesos", "que", "lo", "determinan,", "as\u00ed", "como", "las", "bases", "para", "la", "construcci\u00f3n", "de", "los", "indicadores", "correspondientes;", "y", "XVIII.", "Vincular", "de", "manera", "prioritaria", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "con", "los", "programas", "de", "reconversi\u00f3n", "productiva", "de", "las", "unidades", "econ\u00f3micas", "y", "las", "regiones", "para", "aumentar", "sus", "ventajas", "competitivas", "y", "mejorar", "los", "ingresos", "de", "las", "familias", "rurales.", "Art\u00edculo", "38.-", "El", "Sistema", "Nacional", "de", "Investigaci\u00f3n", "y", "Transferencia", "Tecnol\u00f3gica", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "en", "el", "marco", "de", "la", "federalizaci\u00f3n,", "promover\u00e1", "en", "todas", "las", "entidades", "federativas", "la", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico,", "los", "que", "podr\u00e1n", "operar", "con", "esquemas", "de", "organizaci\u00f3n", "an\u00e1logos.", "Para", "lo", "anterior,", "el", "Programa", "Especial", "Concurrente", "incluir\u00e1", "en", "el", "Presupuesto", "de", "Egresos", "las", "previsiones", "necesarias", "para", "el", "cumplimiento", "de", "los", "prop\u00f3sitos", "del", "sistema,", "incluido", "un", "fondo", "para", "el", "apoyo", "a", "la", "investigaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "39.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "coordinar\u00e1", "el", "establecimiento", "y", "mantenimiento", "de", "los", "mecanismos", "para", "la", "evaluaci\u00f3n", "y", "registro", "de", "las", "tecnolog\u00edas", "aplicables", "a", "las", "diversas", "condiciones", "agroambientales", "y", "socioecon\u00f3micas", "de", "los", "productores,", "atendiendo", "a", "los", "m\u00e9ritos", "productivos,", "las", "implicaciones", "y", "restricciones", "de", "las", "tecnolog\u00edas,", "la", "sustentabilidad", "y", "la", "bioseguridad.", "Art\u00edculo", "40.-", "En", "relaci\u00f3n", "con", "los", "organismos", "gen\u00e9ticamente", "modificados,", "el", "Gobierno", "Federal,", "a", "trav\u00e9s", "del", "organismo", "especializado", "en", "dicha", "materia,", "promover\u00e1", "y", "regular\u00e1", "la", "investigaci\u00f3n,", "y", "en", "su", "caso,", "ser\u00e1", "responsable", "del", "manejo", "y", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "tales", "materiales,", "con", "observancia", "estricta", "de", "los", "criterios", "de", "bioseguridad,", "inocuidad", "y", "protecci\u00f3n", "de", "la", "salud", "que", "formule", "el", "Ejecutivo", "Federal", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "las", "dependencias", "y", "entidades", "competentes", "y", "de", "los", "productores", "agropecuarios", "en", "el", "marco", "de", "la", "legislaci\u00f3n", "aplicable.", "CAP\u00cdTULO", "III", "De", "la", "Capacitaci\u00f3n", "y", "Asistencia", "T\u00e9cnica", "Art\u00edculo", "41.-", "Las", "acciones", "en", "materia", "de", "cultura,", "capacitaci\u00f3n,", "investigaci\u00f3n,", "asistencia", "t\u00e9cnica", "y", "transferencia", "de", "tecnolog\u00eda", "son", "fundamentales", "para", "el", "fomento", "agropecuario", "y", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable", "y", "se", "consideran", "responsabilidad", "de", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "y", "de", "los", "sectores", "productivos,", "mismas", "que", "se", "deber\u00e1n", "cumplir", "en", "forma", "permanente", "y", "adecuada", "a", "los", "diferentes", "niveles", "de", "desarrollo", "y", "consolidaci\u00f3n", "productiva", "y", "social.", "El", "Gobierno", "Federal", "desarrollar\u00e1", "la", "pol\u00edtica", "de", "capacitaci\u00f3n", "21", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "a", "trav\u00e9s", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Capacitaci\u00f3n", "y", "Asistencia", "T\u00e9cnica", "Rural", "Integral,", "atendiendo", "la", "demanda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "rural", "y", "sus", "organizaciones.", "Las", "acciones", "y", "programas", "en", "capacitaci\u00f3n,", "asistencia", "y", "transferencia", "de", "tecnolog\u00eda", "se", "formular\u00e1n", "y", "ejecutar\u00e1n", "bajo", "criterios", "de", "sustentabilidad,", "integralidad,", "inclusi\u00f3n", "y", "participaci\u00f3n.", "Se", "deber\u00e1n", "vincular", "a", "todas", "las", "fases", "del", "proceso", "de", "desarrollo,", "desde", "el", "diagn\u00f3stico,", "la", "planeaci\u00f3n,", "la", "producci\u00f3n,", "la", "organizaci\u00f3n,", "la", "transformaci\u00f3n,", "la", "comercializaci\u00f3n", "y", "el", "desarrollo", "humano;", "incorporando,", "en", "todos", "los", "casos,", "a", "los", "productores", "y", "a", "los", "diversos", "agentes", "del", "sector", "rural,", "y", "atender\u00e1n", "con", "prioridad", "a", "aquellos", "que", "se", "encuentran", "en", "zonas", "con", "mayor", "rezago", "econ\u00f3mico", "y", "social.", "Art\u00edculo", "42.-", "El", "Gobierno", "Federal", "desarrollar\u00e1", "la", "pol\u00edtica", "de", "capacitaci\u00f3n", "a", "trav\u00e9s", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Capacitaci\u00f3n", "y", "Asistencia", "T\u00e9cnica", "Rural", "Integral,", "atendiendo", "la", "demanda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "campesina", "y", "sus", "organizaciones.", "La", "Pol\u00edtica", "de", "Capacitaci\u00f3n", "Rural", "Integral,", "tendr\u00e1", "como", "prop\u00f3sitos", "fundamentales", "los", "siguientes:", "I.", "Desarrollar", "la", "capacidad", "de", "los", "productores", "para", "el", "mejor", "desempe\u00f1o", "de", "sus", "actividades", "agropecuarias,", "y", "de", "desarrollo", "rural", "sustentable;", "II.", "Impulsar", "sus", "habilidades", "empresariales;", "III.", "Posibilitar", "la", "acreditaci\u00f3n", "de", "la", "capacitaci\u00f3n", "de", "acuerdo", "con", "las", "normas", "de", "competencia", "laboral;", "IV.", "Atender", "la", "capacitaci\u00f3n", "en", "materia", "agraria;", "V.", "Fortalecer", "la", "autonom\u00eda", "del", "productor", "y", "de", "los", "diversos", "agentes", "del", "sector,", "fomentando", "la", "creaci\u00f3n", "de", "capacidades", "que", "le", "permitan", "apropiarse", "del", "proceso", "productivo", "y", "definir", "su", "papel", "en", "el", "proceso", "econ\u00f3mico", "y", "social;", "VI.", "Habilitar", "a", "los", "productores", "para", "el", "aprovechamiento", "de", "las", "oportunidades", "y", "el", "conocimiento", "y", "cumplimiento", "de", "la", "normatividad", "en", "materia", "ambiental", "y", "de", "bioseguridad;", "VII.", "Promover", "y", "divulgar", "el", "conocimiento", "para", "el", "mejor", "aprovechamiento", "de", "los", "programas", "y", "apoyos", "institucionales", "que", "se", "ofrecen", "en", "esta", "materia;", "VIII.", "Proporcionar", "a", "los", "productores", "y", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural", "conocimientos", "para", "acceder", "y", "participar", "activamente", "en", "los", "mecanismos", "relativos", "al", "cr\u00e9dito", "y", "al", "financiamiento;", "IX.", "Habilitar", "a", "los", "productores", "para", "acceder", "a", "la", "informaci\u00f3n", "de", "mercados", "y", "mecanismos", "de", "acceso", "a", "los", "mismos;", "y", "X.", "Contribuir", "a", "elevar", "el", "nivel", "educativo", "y", "tecnol\u00f3gico", "en", "el", "medio", "rural.", "Art\u00edculo", "43.-", "Para", "el", "logro", "de", "los", "prop\u00f3sitos", "enunciados", "en", "el", "art\u00edculo", "anterior,", "se", "establece", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Capacitaci\u00f3n", "y", "Asistencia", "T\u00e9cnica", "Rural", "Integral,", "como", "una", "instancia", "de", "articulaci\u00f3n,", "aprovechamiento", "y", "vinculaci\u00f3n", "de", "las", "capacidades", "que", "en", "esta", "materia", "poseen", "las", "dependencias", "y", "entidades", "del", "sector", "p\u00fablico", "y", "los", "sectores", "social", "y", "privado.", "El", "Sistema", "Nacional", "de", "Capacitaci\u00f3n", "y", "Asistencia", "T\u00e9cnica", "Rural", "Integral", "deber\u00e1", "contemplar", "el", "uso", "de", "las", "tecnolog\u00edas", "de", "informaci\u00f3n", "y", "comunicaci\u00f3n", "para", "el", "cumplimiento", "de", "sus", "prop\u00f3sitos.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "18-06-2010", "22", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "44.-", "El", "Sistema", "Nacional", "de", "Capacitaci\u00f3n", "y", "Asistencia", "T\u00e9cnica", "Rural", "Integral", "ser\u00e1", "coordinado", "por", "la", "Secretar\u00eda", "y", "se", "conformar\u00e1", "por:", "I.", "El", "Consejo", "Mexicano", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable;", "II.", "Los", "consejos", "estatales", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable;", "III.", "Los", "prestadores", "de", "servicios", "de", "capacitaci\u00f3n", "certificados", "con", "base", "en", "normas", "de", "competencia", "laboral", "y", "de", "conformidad", "con", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n;", "IV.", "Los", "centros", "de", "capacitaci\u00f3n", "en", "la", "materia,", "existentes", "en", "el", "pa\u00eds;", "V.", "Las", "instancias", "de", "capacitaci\u00f3n", "de", "las", "organizaciones", "de", "los", "productores;", "VI.", "Los", "organismos", "evaluadores", "y", "certificadores", "de", "la", "competencia", "laboral;", "VII.", "Los", "organismos", "de", "capacitaci\u00f3n,", "extensi\u00f3n", "y", "asistencia", "t\u00e9cnica", "del", "sector", "p\u00fablico;", "VIII.", "Las", "instituciones", "p\u00fablicas", "de", "educaci\u00f3n", "que", "desarrollan", "actividades", "en", "la", "materia;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "18-06-2010", "IX.", "Los", "organismos", "de", "educaci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "y", "de", "capacitaci\u00f3n", "de", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Educaci\u00f3n", "P\u00fablica,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "18-06-2010", "(se", "recorre)", "X.", "Los", "mecanismos", "y", "estructuras", "que", "se", "deber\u00e1n", "establecer", "para", "este", "fin", "en", "los", "distritos", "de", "desarrollo", "rural.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "18-06-2010", "(se", "recorre)", "Art\u00edculo", "45.-", "El", "Sistema", "Nacional", "de", "Capacitaci\u00f3n", "y", "Asistencia", "T\u00e9cnica", "Rural", "Integral,", "coordinar\u00e1", "las", "siguientes", "acciones:", "I.", "Elaborar", "y", "ejecutar", "el", "Programa", "Nacional", "de", "Capacitaci\u00f3n", "Rural", "Integral;", "II.", "Articular", "los", "esfuerzos", "de", "capacitaci\u00f3n", "de", "las", "diversas", "instancias", "del", "gobierno", "federal", "con", "las", "diversas", "entidades", "federativas,", "los", "municipios", "y", "las", "organizaciones", "de", "los", "sectores", "social", "y", "privado;", "III.", "Mejorar", "la", "calidad", "y", "cobertura", "de", "los", "servicios", "de", "capacitaci\u00f3n;", "IV.", "Validar", "los", "programas", "de", "capacitaci\u00f3n;", "V.", "Realizar", "el", "seguimiento", "y", "evaluar", "los", "programas", "de", "capacitaci\u00f3n", "que", "realicen", "las", "instituciones", "p\u00fablicas", "y", "privadas;", "VI.", "Apoyar", "el", "mejor", "aprovechamiento", "de", "las", "capacidades", "y", "recursos", "que", "en", "esta", "materia", "poseen", "las", "entidades", "de", "los", "sectores", "p\u00fablico,", "social", "y", "privado,", "orientando", "su", "ejercicio", "en", "correspondencia", "con", "el", "Programa", "Nacional", "de", "Capacitaci\u00f3n", "Rural", "Integral;", "23", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "VII.", "Integrar", "el", "Fondo", "Nacional", "de", "Recursos", "para", "la", "Capacitaci\u00f3n", "Rural", "con", "los", "recursos", "de", "las", "entidades", "integrantes", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Capacitaci\u00f3n", "y", "Asistencia", "T\u00e9cnica", "Rural", "Integral;", "VIII.", "Apoyar", "con", "recursos", "para", "la", "capacitaci\u00f3n", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "campesina;", "y", "IX.", "Las", "dem\u00e1s", "atribuciones", "necesarias", "para", "el", "cumplimiento", "de", "los", "prop\u00f3sitos", "que", "le", "determina", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "46.-", "El", "Sistema", "Nacional", "de", "Capacitaci\u00f3n", "y", "Asistencia", "T\u00e9cnica", "Rural", "Integral", "tendr\u00e1", "los", "siguientes", "prop\u00f3sitos:", "I.", "Coordinar", "las", "acciones", "de", "las", "instituciones", "p\u00fablicas", "y", "privadas", "relacionadas", "con", "la", "capacitaci\u00f3n", "rural;", "II.", "Potenciar", "con", "la", "suma", "de", "recursos", "la", "capacidad", "nacional", "para", "el", "logro", "de", "los", "prop\u00f3sitos", "de", "la", "pol\u00edtica", "de", "capacitaci\u00f3n", "de", "desarrollo", "rural", "integral;", "III.", "Homologar", "y", "validar", "las", "acciones", "de", "los", "diferentes", "agentes", "que", "realizan", "actividades", "de", "capacitaci\u00f3n", "para", "el", "desarrollo", "rural", "integral;", "IV.", "Promover", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "esquemas", "de", "certificaci\u00f3n", "de", "competencia", "laboral;", "y", "V.", "Contribuir", "a", "la", "gesti\u00f3n", "de", "recursos", "financieros", "para", "la", "capacitaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "47.-", "El", "Sistema", "Nacional", "de", "Capacitaci\u00f3n", "y", "Asistencia", "T\u00e9cnica", "Rural", "Integral,", "establecer\u00e1", "el", "Servicio", "Nacional", "de", "Capacitaci\u00f3n", "y", "Asistencia", "T\u00e9cnica", "Rural", "Integral", "como", "la", "instancia", "de", "direcci\u00f3n,", "programaci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "las", "actividades", "de", "capacitaci\u00f3n", "y", "asistencia", "t\u00e9cnica.", "Art\u00edculo", "48.-", "El", "Servicio", "Nacional", "de", "Capacitaci\u00f3n", "y", "Asistencia", "T\u00e9cnica", "Rural", "Integral", "estar\u00e1", "dirigido", "por", "un", "consejo", "interno", "conformado", "por:", "I.", "Los", "titulares", "de", "las", "Secretar\u00edas", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n;", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales;", "Educaci\u00f3n", "P\u00fablica;", "Trabajo", "y", "Previsi\u00f3n", "Social;", "Desarrollo", "Social", "y", "Desarrollo", "Agrario,", "Territorial", "y", "Urbano;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "20-06-2018", "II.", "Los", "organismos", "del", "sector", "agrario;", "III.", "Un", "representante", "del", "Consejo", "de", "Certificaci\u00f3n", "y", "Normalizaci\u00f3n", "de", "Competencia", "Laboral;", "IV.", "Un", "representante", "del", "Consejo", "Mexicano", "y", "otro", "de", "los", "Consejos", "Estatales;", "V.", "Representantes", "de", "las", "organizaciones", "de", "campesinos", "y", "productores", "de", "los", "sectores", "social", "y", "privado,", "con", "representaci\u00f3n", "nacional;", "VI.", "Los", "presidentes", "de", "los", "comit\u00e9s", "de", "normalizaci\u00f3n", "de", "competencia", "laboral", "del", "sector", "agropecuario,", "de", "desarrollo", "rural", "sustentable,", "pesca", "y", "alimentaci\u00f3n;", "VII.", "Representantes", "de", "las", "instituciones", "educativas", "y", "de", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "agropecuario,", "agroindustrial", "y", "forestal;", "24", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "VIII.", "La", "representaci\u00f3n", "de", "las", "autoridades", "agropecuarias", "y", "desarrollo", "rural", "de", "las", "Entidades", "Federativas;", "y", "IX.", "Las", "instituciones", "para", "el", "fomento", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "agropecuaria", "y", "forestal", "a", "que", "se", "refiere", "el", "Cap\u00edtulo", "II", "de", "este", "T\u00edtulo", "Tercero.", "Art\u00edculo", "49.-", "El", "Gobierno", "Federal", "deber\u00e1", "promover", "la", "capacitaci\u00f3n", "vinculada", "a", "proyectos", "espec\u00edficos", "y", "con", "base", "en", "necesidades", "locales", "precisas,", "considerando", "la", "participaci\u00f3n", "y", "las", "necesidades", "de", "los", "productores", "de", "los", "sectores", "privado", "y", "social,", "sobre", "el", "uso", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales,", "el", "manejo", "de", "tecnolog\u00edas", "apropiadas,", "formas", "de", "organizaci\u00f3n", "con", "respeto", "a", "los", "valores", "culturales,", "el", "desarrollo", "de", "empresas", "rurales,", "las", "estrategias", "y", "b\u00fasquedas", "de", "mercados", "y", "el", "financiamiento", "rural.", "Art\u00edculo", "50.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas,", "impulsar\u00e1", "el", "Servicio", "Nacional", "de", "Capacitaci\u00f3n", "y", "Asistencia", "T\u00e9cnica", "Rural", "Integral", "en", "esquemas", "que", "establezcan", "una", "relaci\u00f3n", "directa", "entre", "profesionales", "y", "t\u00e9cnicos", "con", "los", "productores,", "promoviendo", "as\u00ed", "un", "mercado", "de", "servicios", "especializado", "en", "el", "sector", "y", "un", "trato", "preferencial", "y", "diferenciado", "de", "los", "productores", "ubicados", "en", "zonas", "de", "marginaci\u00f3n", "rural.", "Los", "programas", "que", "establezca", "la", "Secretar\u00eda", "en", "esta", "materia,", "impulsar\u00e1n", "el", "desarrollo", "de", "un", "mercado", "de", "servicios", "de", "asistencia", "t\u00e9cnica", "mediante", "acciones", "inductoras", "de", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "particulares.", "Estos", "programas", "atender\u00e1n,", "tambi\u00e9n", "de", "manera", "diferenciada,", "a", "los", "diversos", "estratos", "de", "productores", "y", "de", "grupos", "por", "edad,", "etnia", "o", "g\u00e9nero,", "en", "concordancia", "con", "lo", "se\u00f1alado", "en", "el", "art\u00edculo", "7", "de", "la", "presente", "Ley.", "El", "Servicio", "de", "Capacitaci\u00f3n", "y", "Asistencia", "T\u00e9cnica", "Rural", "Integral,", "establecer\u00e1", "un", "procedimiento", "de", "evaluaci\u00f3n", "y", "registro", "permanente,", "p\u00fablico", "y", "accesible", "sobre", "los", "servicios", "t\u00e9cnicos", "disponibles.", "Art\u00edculo", "51.-", "El", "Gobierno", "Federal", "fomentar\u00e1", "la", "generaci\u00f3n", "de", "capacidades", "de", "asistencia", "t\u00e9cnica", "entre", "las", "organizaciones", "de", "productores,", "mismos", "que", "podr\u00e1n", "ser", "objeto", "de", "apoyo", "por", "parte", "del", "Estado.", "Art\u00edculo", "52.-", "Ser\u00e1n", "materia", "de", "asistencia", "t\u00e9cnica", "y", "capacitaci\u00f3n:", "I.", "La", "transferencia", "de", "tecnolog\u00eda", "sustentable", "a", "los", "productores", "y", "dem\u00e1s", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural,", "tanto", "b\u00e1sica", "como", "avanzada;", "II.", "La", "aplicaci\u00f3n", "de", "un", "esquema", "que", "permita", "el", "desarrollo", "sostenido", "y", "eficiente", "de", "los", "servicios", "t\u00e9cnicos,", "con", "especial", "atenci\u00f3n", "para", "aquellos", "sectores", "con", "mayor", "rezago;", "III.", "El", "desarrollo", "de", "unidades", "de", "producci\u00f3n", "demostrativas", "como", "instrumentos", "de", "capacitaci\u00f3n,", "inducci\u00f3n", "y", "administraci\u00f3n", "de", "riesgos", "hacia", "el", "cambio", "tecnol\u00f3gico;", "y", "IV.", "La", "preservaci\u00f3n", "y", "recuperaci\u00f3n", "de", "las", "pr\u00e1cticas", "y", "los", "conocimientos", "tradicionales", "vinculados", "al", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales,", "su", "difusi\u00f3n,", "el", "intercambio", "de", "experiencias,", "la", "capacitaci\u00f3n", "de", "campesino", "a", "campesino,", "y", "entre", "los", "propios", "productores", "y", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural,", "y", "las", "formas", "directas", "de", "aprovechar", "el", "conocimiento,", "respetando", "usos", "y", "costumbres,", "tradici\u00f3n", "y", "tecnolog\u00edas", "en", "el", "caso", "de", "las", "comunidades", "ind\u00edgenas.", "CAP\u00cdTULO", "IV", "De", "la", "Reconversi\u00f3n", "Productiva", "Sustentable", "Art\u00edculo", "53.-", "Los", "gobiernos", "federal", "y", "estatales", "estimular\u00e1n", "la", "reconversi\u00f3n,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "estructura", "productiva", "sustentable,", "incorporaci\u00f3n", "de", "cambios", "tecnol\u00f3gicos,", "y", "de", "procesos", "que", "contribuyan", "a", "la", "25", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "productividad", "y", "competitividad", "del", "sector", "agropecuario,", "a", "la", "seguridad", "y", "soberan\u00eda", "alimentarias", "y", "al", "\u00f3ptimo", "uso", "de", "las", "tierras", "mediante", "apoyos", "e", "inversiones", "complementarias.", "El", "Gobierno", "Federal,", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "Secretar\u00eda", "competente,", "podr\u00e1", "suscribir", "con", "los", "productores,", "individualmente", "u", "organizados,", "contratos", "de", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "tierras", "definidos", "regionalmente,", "con", "el", "objeto", "de", "propiciar", "un", "aprovechamiento", "\u00fatil", "y", "sustentable", "de", "las", "tierras,", "buscando", "privilegiar", "la", "integraci\u00f3n", "y", "la", "diversificaci\u00f3n", "de", "las", "cadenas", "productivas,", "generar", "empleos,", "agregar", "valor", "a", "las", "materias", "primas,", "revertir", "el", "deterioro", "de", "los", "recursos", "naturales,", "producir", "bienes", "y", "servicios", "ambientales,", "proteger", "la", "biodiversidad", "y", "el", "paisaje,", "respetar", "la", "cultura,", "los", "usos", "y", "costumbres", "de", "la", "poblaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "prevenir", "los", "desastres", "naturales.", "El", "Gobierno", "Federal,", "a", "su", "vez,", "cubrir\u00e1", "el", "pago", "convenido", "por", "los", "servicios", "establecidos", "en", "el", "contrato,", "evaluar\u00e1", "los", "resultados", "y", "solicitar\u00e1", "al", "Congreso", "de", "la", "Uni\u00f3n", "la", "autorizaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "presupuestales", "indispensables", "para", "su", "ejecuci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "54.-", "El", "Estado", "crear\u00e1", "los", "instrumentos", "de", "pol\u00edtica", "que", "aseguren", "alternativas", "para", "las", "unidades", "de", "producci\u00f3n", "o", "las", "ramas", "del", "campo", "que", "vayan", "quedando", "rezagadas", "o", "excluidas", "del", "desarrollo.", "Para", "ello", "tendr\u00e1n", "preferencia", "las", "actividades", "econ\u00f3micas", "que", "preserven", "el", "equilibrio", "de", "los", "agroecosistemas.", "Art\u00edculo", "55.-", "Los", "apoyos", "para", "el", "cambio", "de", "la", "estructura", "productiva", "tendr\u00e1n", "como", "prop\u00f3sitos:", "I.", "Responder", "eficientemente", "a", "la", "demanda", "nacional", "de", "productos", "b\u00e1sicos", "y", "estrat\u00e9gicos", "para", "la", "planta", "industrial", "nacional;", "II.", "Atender", "a", "las", "exigencias", "del", "mercado", "interno", "y", "externo,", "para", "aprovechar", "las", "oportunidades", "de", "producci\u00f3n", "que", "representen", "mejores", "opciones", "de", "capitalizaci\u00f3n", "e", "ingreso;", "III.", "Fomentar", "el", "uso", "eficiente", "de", "las", "tierras", "de", "acuerdo", "con", "las", "condiciones", "agroambientales,", "y", "disponibilidad", "de", "agua", "y", "otros", "elementos", "para", "la", "producci\u00f3n;", "IV.", "Estimular", "la", "producci\u00f3n", "que", "implique", "un", "elevado", "potencial", "en", "la", "generaci\u00f3n", "de", "empleos", "locales;", "V.", "Reorientar", "el", "uso", "del", "suelo", "cuando", "existan", "niveles", "altos", "de", "erosi\u00f3n", "o", "impacto", "negativo", "sobre", "los", "ecosistemas;", "VI.", "Promover", "la", "adopci\u00f3n", "de", "tecnolog\u00edas", "que", "conserven", "y", "mejoren", "la", "productividad", "de", "las", "tierras,", "la", "biodiversidad", "y", "los", "servicios", "ambientales;", "VII.", "Incrementar", "la", "productividad", "en", "regiones", "con", "limitantes", "naturales", "para", "la", "producci\u00f3n,", "pero", "con", "ventajas", "comparativas", "que", "justifiquen", "la", "producci\u00f3n", "bajo", "condiciones", "controladas;", "VIII.", "Fomentar", "la", "producci\u00f3n", "hacia", "productos", "con", "oportunidades", "de", "exportaci\u00f3n", "y", "generaci\u00f3n", "de", "divisas,", "dando", "prioridad", "al", "abastecimiento", "nacional", "de", "productos", "considerados", "estrat\u00e9gicos;", "y", "IX.", "Fomentar", "la", "diversificaci\u00f3n", "productiva", "y", "contribuir", "a", "las", "pr\u00e1cticas", "sustentables", "de", "las", "culturas", "tradicionales.", "Art\u00edculo", "56.-", "Se", "apoyar\u00e1", "a", "los", "productores", "y", "organizaciones", "econ\u00f3micas", "para", "incorporar", "cambios", "tecnol\u00f3gicos", "y", "de", "procesos", "tendientes", "a:", "I.", "Mejorar", "los", "procesos", "de", "producci\u00f3n", "en", "el", "medio", "rural;", "II.", "Desarrollar", "econom\u00edas", "de", "escala;", "26", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "III.", "Adoptar", "innovaciones", "tecnol\u00f3gicas;", "IV.", "Conservar", "y", "manejar", "el", "medio", "ambiente;", "V.", "Buscar", "la", "transformaci\u00f3n", "tecnol\u00f3gica", "y", "la", "adaptaci\u00f3n", "de", "tecnolog\u00edas", "y", "procesos", "acordes", "a", "la", "cultura", "y", "los", "recursos", "naturales", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "y", "las", "comunidades", "rurales;", "VI.", "Reorganizar", "y", "mejorar", "la", "eficiencia", "en", "el", "trabajo;", "VII.", "Mejorar", "la", "calidad", "de", "los", "productos", "para", "su", "comercializaci\u00f3n;", "VIII.", "Usar", "eficientemente", "los", "recursos", "econ\u00f3micos,", "naturales", "y", "productivos;", "y", "IX.", "Mejorar", "la", "estructura", "de", "costos.", "Art\u00edculo", "57.-", "Los", "apoyos", "y", "la", "reconversi\u00f3n", "productiva", "se", "acompa\u00f1ar\u00e1n", "de", "los", "estudios", "de", "factibilidad", "necesarios,", "procesos", "de", "capacitaci\u00f3n,", "educaci\u00f3n", "y", "fortalecimiento", "de", "las", "habilidades", "de", "gesti\u00f3n", "y", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "actores", "sociales", "involucrados,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "contribuir", "en", "el", "cambio", "social", "y", "la", "concepci\u00f3n", "del", "uso", "y", "manejo", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales.", "En", "las", "tierras", "dictaminadas", "por", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales", "como", "fr\u00e1giles", "y", "preferentemente", "forestales,", "de", "acuerdo", "con", "lo", "establecido", "en", "la", "Ley", "Forestal", "y", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "aplicables,", "los", "apoyos", "para", "la", "reconversi\u00f3n", "productiva", "deber\u00e1n", "inducir", "el", "uso", "forestal", "o", "agroforestal", "de", "las", "tierras", "o,", "en", "su", "caso,", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "pr\u00e1cticas", "de", "restauraci\u00f3n", "y", "conservaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "58.-", "Para", "lograr", "una", "mayor", "eficacia", "en", "las", "acciones", "encaminadas", "a", "la", "reconversi\u00f3n", "productiva,", "se", "apoyar\u00e1n", "prioritariamente", "proyectos", "que", "se", "integren", "en", "torno", "a", "programas", "de", "desarrollo", "regional", "y", "coordinen", "los", "esfuerzos", "de", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "y", "de", "los", "productores.", "Art\u00edculo", "59.-", "Los", "apoyos", "a", "la", "reconversi\u00f3n", "productiva", "en", "la", "actividad", "agropecuaria", "y", "agroindustrial", "se", "orientar\u00e1n", "a", "impulsar", "preferentemente:", "I.", "La", "constituci\u00f3n", "de", "empresas", "de", "car\u00e1cter", "colectivo", "y", "familiar,", "o", "que", "generen", "empleos", "locales;", "II.", "El", "establecimiento", "de", "convenios", "entre", "industrias", "y", "los", "productores", "primarios", "de", "la", "regi\u00f3n", "para", "la", "adquisici\u00f3n", "de", "materias", "primas;", "III.", "La", "adopci\u00f3n", "de", "tecnolog\u00edas", "sustentables", "ahorradoras", "de", "energ\u00eda;", "y", "IV.", "La", "modernizaci\u00f3n", "de", "infraestructura", "y", "equipo", "que", "eleve", "su", "competitividad.", "CAP\u00cdTULO", "V", "De", "la", "Capitalizaci\u00f3n", "Rural,", "Compensaciones", "y", "Pagos", "Directos", "Art\u00edculo", "60.-", "El", "Gobierno", "Federal", "promover\u00e1", "la", "Capitalizaci\u00f3n", "de", "las", "Actividades", "Productivas", "y", "de", "Servicios", "del", "Sector", "Rural,", "para", "lo", "cual", "establecer\u00e1", "en", "los", "Programas", "Sectoriales", "correspondientes", "y", "el", "Programa", "Especial", "Concurrente,", "instrumentos", "y", "mecanismos", "financieros", "que", "fomenten", "la", "inversi\u00f3n", "de", "los", "sectores", "p\u00fablico,", "privado", "y", "social.", "Art\u00edculo", "61.-", "Los", "gobiernos", "federal,", "estatales", "y", "municipales,", "mediante", "los", "convenios", "que", "suscriban,", "promover\u00e1n", "la", "creaci\u00f3n", "de", "obras", "de", "infraestructura", "que", "mejoren", "las", "condiciones", "productivas", "del", "campo;", "27", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "asimismo,", "estimular\u00e1n", "y", "apoyar\u00e1n", "a", "los", "productores", "y", "sus", "organizaciones", "econ\u00f3micas", "para", "la", "capitalizaci\u00f3n", "de", "sus", "unidades", "productivas,", "en", "las", "fases", "de", "producci\u00f3n,", "transformaci\u00f3n", "y", "comercializaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "62.-", "Los", "apoyos", "para", "la", "capitalizaci\u00f3n", "fomentar\u00e1n", "el", "desarrollo", "de", "procesos", "tendientes", "a", "elevar", "la", "productividad", "de", "los", "factores", "de", "la", "producci\u00f3n,", "la", "rentabilidad,", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "el", "manejo", "de", "los", "recursos", "naturales", "de", "las", "unidades", "productivas.", "Adem\u00e1s,", "el", "Gobierno", "Federal", "otorgar\u00e1", "est\u00edmulos", "complementarios", "para", "la", "adopci\u00f3n", "de", "tecnolog\u00edas", "apropiadas,", "reconversi\u00f3n", "de", "procesos,", "consolidaci\u00f3n", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "e", "integraci\u00f3n", "de", "las", "cadenas", "productivas.", "Art\u00edculo", "63.-", "Los", "productores", "y", "organizaciones", "podr\u00e1n", "hacer", "sus", "aportaciones", "mediante", "capital", "o", "con", "trabajo,", "equipo,", "infraestructura,", "insumos", "o", "uso", "de", "recursos", "naturales.", "Art\u00edculo", "64.-", "El", "Ejecutivo", "Federal", "aportar\u00e1", "recursos,", "de", "acuerdo", "al", "Presupuesto", "de", "Egresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "que", "podr\u00e1n", "ser", "complementados", "por", "los", "que", "asignen", "los", "gobiernos", "de", "las", "Entidades", "Federativas", "y", "de", "los", "Municipios,", "los", "cuales", "tendr\u00e1n", "por", "objeto:", "I.", "Compartir", "el", "riesgo", "de", "la", "reconversi\u00f3n", "productiva", "y", "las", "inversiones", "de", "capitalizaci\u00f3n;", "II.", "Concurrir", "con", "los", "apoyos", "adicionales", "que", "en", "cada", "caso", "requieran", "los", "productores", "para", "el", "debido", "cumplimiento", "de", "los", "proyectos", "o", "programas", "de", "fomento,", "especiales", "o", "de", "contingencia,", "con", "objeto", "de", "corregir", "faltantes", "de", "los", "productos", "b\u00e1sicos", "destinados", "a", "satisfacer", "necesidades", "nacionales;", "y", "III.", "Apoyar", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "inversiones,", "obras", "o", "tareas", "que", "sean", "necesarias", "para", "lograr", "el", "incremento", "de", "la", "productividad", "del", "sector", "rural", "y", "los", "servicios", "ambientales.", "Art\u00edculo", "65.-", "El", "Gobierno", "Federal", "en", "un", "marco", "de", "riesgo", "compartido,", "definir\u00e1", "un", "monto", "de", "recursos", "para", "apoyar", "temporalmente", "a", "los", "productores", "que", "participen", "en", "los", "proyectos", "de", "reconversi\u00f3n", "estrat\u00e9gica,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "establecidos", "en", "los", "contratos", "referidos", "en", "el", "art\u00edculo", "53", "de", "esta", "Ley.", "Las", "utilidades", "que", "hubiere,", "deducidos", "los", "costos", "y", "los", "gastos", "de", "administraci\u00f3n,", "quedar\u00e1n", "a", "favor", "de", "los", "productores.", "Art\u00edculo", "66.-", "S\u00f3lo", "se", "compartir\u00e1", "el", "riesgo", "con", "productores", "que", "sean", "ejidatarios,", "comuneros,", "colonos", "o", "peque\u00f1os", "propietarios,", "siempre", "que", "se", "obliguen", "a", "cumplir", "los", "programas", "de", "fomento", "a", "que", "se", "refiere", "esta", "Ley,", "o", "acepten", "los", "compromisos", "de", "alcanzar", "los", "\u00edndices", "de", "productividad", "que", "expresamente", "autorice", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial.", "En", "todo", "caso,", "se", "atender\u00e1", "en", "primer", "t\u00e9rmino", "a", "los", "productores", "que", "tengan", "hasta", "10", "hect\u00e1reas", "de", "riego", "o", "su", "equivalente.", "Art\u00edculo", "67.-", "El", "Gobierno", "Federal,", "apoyar\u00e1", "la", "capitalizaci\u00f3n", "e", "inversi\u00f3n", "en", "el", "campo", "con", "acciones", "de", "inversi\u00f3n", "directa,", "financiamiento,", "capital", "de", "riesgo,", "integraci\u00f3n", "de", "asociaciones", "en", "el", "medio", "rural", "y", "formaci\u00f3n", "de", "directivos", "de", "las", "empresas", "sociales", "y", "las", "que", "contribuyan", "a", "la", "formaci\u00f3n", "de", "capital", "humano,", "social", "y", "natural.", "Art\u00edculo", "68.-", "El", "Gobierno", "Federal", "otorgar\u00e1", "a", "los", "productores", "del", "campo", "apoyos", "definidos", "en", "una", "previsi\u00f3n", "de", "mediano", "plazo,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "que", "determine", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "establecidas", "en", "la", "Constituci\u00f3n,", "el", "art\u00edculo", "16", "de", "esta", "Ley", "y", "otras", "aplicables", "y", "de", "acuerdo", "con", "las", "disponibilidades", "presupuestales", "que", "autorice", "el", "Legislativo", "anualmente.", "Art\u00edculo", "69.-", "El", "titular", "del", "Ejecutivo", "Federal,", "al", "enviar", "al", "Congreso", "de", "la", "Uni\u00f3n", "la", "Iniciativa", "de", "Ley", "de", "Ingresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "el", "proyecto", "de", "Decreto", "del", "Presupuesto", "de", "Egresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "para", "cada", "uno", "de", "los", "ejercicios", "fiscales", "en", "que", "se", "encuentre", "en", "vigor", "el", "presente", "ordenamiento,", "establecer\u00e1", "28", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "las", "previsiones", "de", "recursos", "y", "disponibilidades", "presupuestales", "que", "se", "requieran", "para", "dar", "cumplimiento", "a", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "70.-", "La", "proyecci\u00f3n", "a", "mediano", "plazo", "de", "los", "recursos", "correspondientes,", "perseguir\u00e1", "los", "siguientes", "prop\u00f3sitos:", "I.", "Proporcionar", "a", "los", "productores", "certidumbre", "de", "que", "recibir\u00e1n", "los", "apoyos", "que", "les", "garanticen", "implementar", "los", "proyectos", "productivos", "que", "permitan", "entre", "otras", "cosas,", "incrementar", "la", "rentabilidad", "y", "competitividad", "de", "sus", "unidades", "productivas,", "adem\u00e1s", "de", "una", "mayor", "capacidad", "de", "negociaci\u00f3n", "al", "enfrentar", "los", "compromisos", "mercantiles", "y", "aprovechar", "las", "oportunidades", "de", "crecimiento", "derivadas", "de", "los", "acuerdos", "y", "tratados", "internacionales", "sobre", "la", "materia;", "y", "II.", "Que", "los", "productores", "est\u00e9n", "en", "posibilidad", "de", "recibir", "por", "anticipado", "los", "recursos", "previstos", "en", "los", "programas", "de", "apoyos", "respectivos,", "para", "capitalizar", "sus", "unidades", "de", "producci\u00f3n", "y", "poder", "desarrollar", "sus", "proyectos", "y", "acciones", "de", "modernizaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "71.-", "Los", "apoyos", "que", "se", "otorguen", "deber\u00e1n", "orientarse,", "entre", "otros", "prop\u00f3sitos,", "para:", "I.", "Modernizar", "la", "infraestructura", "del", "productor", "y", "sus", "equipos;", "II.", "El", "establecimiento", "de", "convenios", "entre", "industriales", "y", "productores", "primarios;", "III.", "La", "constituci\u00f3n", "de", "empresas", "de", "car\u00e1cter", "colectivo", "y", "familiar;", "IV.", "La", "asociaci\u00f3n", "de", "productores", "mediante", "la", "figura", "jur\u00eddica", "que", "m\u00e1s", "convenga", "a", "sus", "intereses,", "siempre", "que", "se", "sit\u00fae", "en", "el", "marco", "legal", "vigente;", "V.", "La", "inversi\u00f3n", "en", "restauraci\u00f3n", "y", "mejoramiento", "de", "las", "tierras", "y", "servicios", "ambientales;", "VI.", "La", "adopci\u00f3n", "de", "tecnolog\u00edas", "sustentables", "ahorradoras", "de", "energ\u00eda;", "y", "VII.", "Los", "dem\u00e1s", "que", "establezca", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano.", "Art\u00edculo", "72.-", "Las", "previsiones", "de", "recursos", "y", "disponibilidades", "presupuestales", "para", "un", "ejercicio", "fiscal", "y", "las", "proyectadas", "en", "un", "horizonte", "de", "mediano", "plazo,", "promover\u00e1n", "la", "producci\u00f3n", "de", "bienes", "y", "servicios", "que", "contribuyan", "a", "fortalecer", "la", "producci\u00f3n", "interna", "y", "la", "balanza", "comercial", "agroalimentaria,", "las", "adecuaciones", "estructurales", "a", "las", "cadenas", "productivas,", "el", "acceso", "a", "alimentos", "con", "menor", "precio,", "el", "mejoramiento", "de", "las", "tierras", "y", "los", "servicios", "ambientales", "y", "la", "reducci\u00f3n", "de", "las", "condiciones", "de", "desigualdad", "entre", "los", "productores,", "as\u00ed", "como", "los", "mecanismos", "que", "permitan", "lograr", "su", "competitividad", "en", "el", "entorno", "de", "la", "globalizaci\u00f3n", "econ\u00f3mica.", "Art\u00edculo", "73.-", "Mediante", "la", "presente", "Ley,", "se", "apoyar\u00e1", "a", "los", "productores,", "a", "trav\u00e9s", "de", "proyectos", "productivos", "financiera", "y", "t\u00e9cnicamente", "viables,", "a", "fin", "de", "propiciar", "que", "cada", "predio", "produzca", "de", "acuerdo", "con", "su", "aptitud", "natural", "y", "se", "desplegar\u00e1", "una", "pol\u00edtica", "de", "fomento", "al", "desarrollo", "rural", "sustentable", "que", "les", "permita", "tomar", "las", "decisiones", "de", "producci\u00f3n", "que", "mejor", "convengan", "a", "sus", "intereses.", "Se", "establece", "la", "posibilidad", "de", "anticipar", "los", "apoyos", "multianuales", "cumpliendo", "los", "requisitos", "que", "se", "se\u00f1alen", "para", "cada", "caso.", "Art\u00edculo", "74.-", "El", "Gobierno", "Federal,", "en", "el", "ejercicio", "de", "sus", "atribuciones,", "deber\u00e1", "promover", "que", "los", "apoyos", "multianuales", "que", "se", "otorguen", "a", "los", "productores", "les", "permitan", "operar", "bajo", "las", "directrices", "siguientes:", "29", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "I.", "Certidumbre", "de", "su", "temporalidad", "al", "fijar", "en", "esta", "Ley", "la", "vigencia", "del", "programa", "y", "la", "posibilidad", "de", "solicitar", "por", "adelantado", "los", "recursos", "previstos", "en", "\u00e9l;", "II.", "Precisi\u00f3n", "en", "cuanto", "a", "su", "naturaleza", "generalizada", "o", "diferenciada", "por", "tipo", "de", "productor,", "ubicaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "y", "nivel", "socioecon\u00f3mico", "del", "beneficiario;", "III.", "Oportunidad", "en", "su", "entrega,", "de", "acuerdo", "con", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "los", "proyectos", "correspondientes;", "IV.", "Transparencia", "mediante", "la", "difusi\u00f3n", "de", "las", "reglas", "para", "su", "acceso", "y", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "los", "montos", "y", "el", "tipo", "de", "apoyo", "por", "beneficiario;", "V.", "Responsabilidad", "de", "los", "beneficiarios,", "respecto", "a", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "los", "apoyos;", "y", "VI.", "Posibilidad", "de", "evaluarlos", "para", "medir", "su", "eficiencia", "y", "administraci\u00f3n,", "conforme", "a", "las", "reglas", "previstas.", "Art\u00edculo", "75.-", "Los", "beneficiarios", "de", "los", "apoyos", "podr\u00e1n", "destinar", "los", "recursos", "correspondientes", "para", "que", "sirvan", "como", "fuente", "de", "pago", "o", "bien", "como", "garant\u00eda", "de", "proyectos.", "Art\u00edculo", "76.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "sujeci\u00f3n", "a", "las", "disposiciones", "establecidas", "en", "la", "presente", "Ley,", "propondr\u00e1", "orientaciones", "para", "otorgar", "los", "anticipos", "de", "mediano", "plazo", "a", "que", "se", "refiere", "este", "Cap\u00edtulo", "y", "cada", "dependencia", "competente", "aplicar\u00e1", "e", "interpretar\u00e1", "para", "efectos", "administrativos", "lo", "establecido", "en", "este", "ordenamiento.", "Art\u00edculo", "77.-", "La", "operaci\u00f3n,", "administraci\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "modalidad", "de", "anticipos", "de", "mediano", "plazo", "ser\u00e1", "normada", "por", "las", "dependencias", "y", "entidades", "competentes", "y", "se", "ejecutar\u00e1", "conforme", "a", "los", "criterios", "de", "federalizaci\u00f3n", "y", "descentralizaci\u00f3n", "se\u00f1alados", "en", "la", "presente", "Ley.", "Con", "tal", "prop\u00f3sito,", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "propondr\u00e1", "los", "mecanismos", "de", "seguimiento", "y", "control", "sobre", "los", "recursos", "que", "en", "su", "caso", "se", "otorguen,", "y", "verificar\u00e1", "su", "correcta", "aplicaci\u00f3n", "en", "los", "proyectos", "aprobados.", "Art\u00edculo", "78.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano,", "conocer\u00e1", "de", "las", "inconformidades", "que", "se", "presenten", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "la", "modalidad", "de", "anticipos", "de", "mediano", "y", "largo", "plazo", "previstos", "por", "esta", "Ley", "y", "emitir\u00e1", "las", "opiniones", "correspondientes.", "Art\u00edculo", "79.-", "El", "Gobierno", "Federal", "otorgar\u00e1,", "de", "acuerdo", "con", "sus", "disponibilidades", "y", "con", "los", "compromisos", "internacionales", "adquiridos", "por", "el", "pa\u00eds,", "apoyos", "para", "compensar", "las", "desigualdades", "de", "los", "productores", "nacionales", "respecto", "de", "los", "productores", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "los", "que", "existen", "tratados", "comerciales.", "Los", "apoyos", "a", "la", "comercializaci\u00f3n,", "que", "el", "Gobierno", "Federal", "canalice", "para", "compensar", "las", "desigualdades", "de", "los", "productores", "nacionales", "respecto", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "los", "que", "existen", "tratados", "comerciales", "se", "otorgar\u00e1n,", "mantendr\u00e1n", "y", "actualizar\u00e1n", "en", "la", "medida", "que", "contribuyan", "a", "la", "seguridad", "y", "soberan\u00eda", "alimentarias", "establecidas", "en", "los", "art\u00edculos", "179", "y", "183", "de", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "80.-", "El", "Gobierno", "Federal", "crear\u00e1", "un", "programa", "de", "apoyo", "directo", "a", "los", "productores", "en", "condiciones", "de", "pobreza,", "que", "tendr\u00e1", "como", "objetivo", "mejorar", "el", "ingreso", "de", "los", "productores", "de", "autoconsumo,", "marginales", "y", "de", "subsistencia.", "El", "ser", "sujeto", "de", "los", "apoyos", "al", "ingreso,", "no", "limita", "a", "los", "productores", "el", "acceso", "a", "los", "otros", "programas", "p\u00fablicos.", "30", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "CAP\u00cdTULO", "VI", "De", "la", "Infraestructura", "Hidroagr\u00edcola,", "Electrificaci\u00f3n", "y", "Caminos", "Rurales", "Art\u00edculo", "81.-", "El", "Gobierno", "Federal,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "Programa", "Especial", "Concurrente,", "impulsar\u00e1", "la", "inversi\u00f3n", "y", "programar\u00e1", "la", "expansi\u00f3n", "de", "la", "infraestructura", "hidroagr\u00edcola,", "su", "modernizaci\u00f3n", "y", "tecnificaci\u00f3n,", "consider\u00e1ndola", "como", "instrumento", "fundamental", "para", "el", "impulso", "del", "desarrollo", "rural", "sustentable,", "mediante", "el", "aprovechamiento", "racional", "de", "los", "recursos", "hidr\u00e1ulicos", "del", "pa\u00eds.", "Art\u00edculo", "82.-", "En", "la", "programaci\u00f3n", "de", "la", "expansi\u00f3n", "y", "modernizaci\u00f3n", "de", "la", "infraestructura", "hidroagr\u00edcola", "y", "de", "tratamiento", "para", "reuso", "de", "agua,", "ser\u00e1n", "criterios", "rectores", "su", "contribuci\u00f3n", "a", "incrementar", "la", "productividad", "y", "la", "seguridad", "alimentaria", "del", "pa\u00eds,", "a", "fortalecer", "la", "eficiencia", "y", "competitividad", "de", "los", "productores,", "a", "la", "reducci\u00f3n", "de", "los", "desequilibrios", "regionales,", "a", "la", "transformaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "las", "regiones", "donde", "se", "realice,", "y", "a", "la", "sustentabilidad", "del", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "naturales.", "Art\u00edculo", "83.-", "El", "Gobierno", "Federal,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas,", "las", "organizaciones", "de", "usuarios", "y", "los", "propios", "productores,", "ejecutar\u00e1", "y", "apoyar\u00e1", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "obras", "de", "conservaci\u00f3n", "de", "suelos", "y", "aguas;", "asimismo,", "impulsar\u00e1", "de", "manera", "prioritaria", "la", "modernizaci\u00f3n", "y", "tecnificaci\u00f3n", "de", "la", "infraestructura", "hidroagr\u00edcola", "concesionada", "a", "los", "usuarios,", "as\u00ed", "como", "obras", "de", "conservaci\u00f3n", "de", "suelos", "y", "agua", "con", "un", "enfoque", "integral", "que", "permita", "avanzar", "conjuntamente", "en", "la", "racionalizaci\u00f3n", "del", "uso", "del", "agua", "y", "el", "incremento", "de", "la", "capacidad", "productiva", "del", "sector.", "Asimismo,", "impulsar\u00e1", "y", "apoyar\u00e1", "la", "construcci\u00f3n", "de", "infraestructura", "a", "nivel", "de", "predio", "a", "fin", "de", "conservar", "el", "balance", "de", "humedad,", "a", "favor", "de", "quienes", "aprovechen", "integralmente", "todas", "las", "fuentes", "disponibles", "de", "agua.", "Para", "tal", "fin,", "concertar\u00e1", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "las", "organizaciones", "de", "usuarios", "a", "cargo", "de", "los", "distritos", "y", "unidades", "de", "riego", "y", "de", "drenaje,", "la", "inversi\u00f3n", "destinada", "a", "la", "modernizaci\u00f3n", "de", "la", "infraestructura", "interparcelaria;", "promover\u00e1", "la", "participaci\u00f3n", "privada", "y", "social", "en", "las", "obras", "hidr\u00e1ulicas", "y", "apoyar\u00e1", "t\u00e9cnica", "y", "econ\u00f3micamente", "a", "los", "productores", "que", "lo", "requieran", "para", "elevar", "la", "eficiencia", "del", "riego", "a", "nivel", "parcelario.", "Art\u00edculo", "84.", "El", "gobierno", "federal,", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "dependencias", "y", "entidades", "competentes,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "productores", "beneficiarios,", "promover\u00e1", "el", "desarrollo", "de", "la", "electrificaci\u00f3n", "y", "los", "caminos", "rurales", "y", "obras", "de", "conservaci\u00f3n", "de", "suelos", "y", "agua,", "consider\u00e1ndolos", "como", "elementos", "b\u00e1sicos", "para", "el", "mejoramiento", "de", "las", "condiciones", "de", "vida", "de", "los", "habitantes", "del", "medio", "rural", "y", "de", "la", "infraestructura", "productiva", "del", "campo.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "18-06-2010", "La", "infraestructura", "de", "comunicaci\u00f3n", "rural", "buscar\u00e1", "abatir", "los", "rezagos", "de", "aislamiento,", "incomunicaci\u00f3n", "y", "deficiencias", "que", "las", "regiones", "rurales", "tienen", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "resto", "del", "pa\u00eds.", "Para", "ello,", "se", "impulsar\u00e1n", "la", "construcci\u00f3n", "y", "mantenimiento", "de", "caminos", "rurales,", "de", "sistemas", "de", "telecomunicaciones", "y", "telefon\u00eda", "rural,", "de", "sistemas", "rurales", "de", "transporte", "de", "personas", "y", "de", "productos.", "La", "infraestructura", "de", "comunicaci\u00f3n", "rural", "deber\u00e1", "ser", "la", "adecuada", "a", "las", "condiciones", "geogr\u00e1ficas", "y", "climatol\u00f3gicas", "de", "la", "zona,", "as\u00ed", "como", "con", "la", "calidad", "requerida", "para", "ser", "usada", "por", "transporte", "de", "personas,", "productos,", "insumos", "y", "maquinaria", "necesarios", "para", "las", "tareas", "agr\u00edcolas", "y", "pecuarias,", "incidiendo", "en", "la", "producci\u00f3n", "y", "en", "las", "condiciones", "de", "bienestar", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "rural.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "18-06-2010", "Art\u00edculo", "85.-", "A", "fin", "de", "lograr", "la", "integralidad", "del", "desarrollo", "rural,", "la", "ampliaci\u00f3n", "y", "modernizaci\u00f3n", "de", "la", "infraestructura", "hidroagr\u00edcola,", "electrificaci\u00f3n", "y", "caminos", "rurales,", "se", "atender\u00e1n", "las", "necesidades", "de", "los", "\u00e1mbitos", "social", "y", "econ\u00f3mico", "de", "las", "regiones", "y", "especialmente", "de", "las", "zonas", "con", "mayor", "rezago", "econ\u00f3mico", "y", "social,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "art\u00edculo", "6", "y", "dem\u00e1s", "relativos", "de", "este", "ordenamiento.", "31", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "CAP\u00cdTULO", "VII", "Del", "Incremento", "de", "la", "Productividad", "y", "la", "Formaci\u00f3n", "y", "Consolidaci\u00f3n", "de", "Empresas", "Rurales", "Art\u00edculo", "86.-", "Con", "objeto", "de", "impulsar", "la", "productividad", "de", "las", "unidades", "econ\u00f3micas,", "capitalizar", "las", "explotaciones", "e", "implantar", "medidas", "de", "mejoramiento", "tecnol\u00f3gico", "que", "hagan", "m\u00e1s", "eficientes,", "competitivas", "y", "sustentables", "las", "actividades", "econ\u00f3micas", "de", "los", "productores,", "el", "Gobierno", "Federal,", "en", "coordinaci\u00f3n", "y", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "y", "por", "medio", "de", "\u00e9stos", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "gobiernos", "municipales,", "atender\u00e1", "con", "prioridad", "a", "aquellos", "productores", "y", "dem\u00e1s", "sujetos", "de", "la", "sociedad", "rural", "que,", "teniendo", "potencial", "productivo,", "carecen", "de", "condiciones", "para", "el", "desarrollo.", "Art\u00edculo", "87.-", "Para", "impulsar", "la", "productividad", "rural,", "los", "apoyos", "a", "los", "productores", "se", "orientar\u00e1n", "a", "complementar", "sus", "capacidades", "econ\u00f3micas", "a", "fin", "de", "realizar", "inversiones", "para", "la", "tecnificaci\u00f3n", "del", "riego", "y", "la", "reparaci\u00f3n", "y", "adquisici\u00f3n", "de", "equipos", "e", "implementos,", "as\u00ed", "como", "la", "adquisici\u00f3n", "de", "material", "vegetativo", "mejorado", "para", "su", "utilizaci\u00f3n", "en", "la", "producci\u00f3n;", "la", "implantaci\u00f3n", "de", "agricultura", "bajo", "condiciones", "controladas;", "el", "desarrollo", "de", "plantaciones;", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "normas", "sanitarias", "y", "de", "inocuidad", "y", "t\u00e9cnicas", "de", "control", "biol\u00f3gico;", "el", "impulso", "a", "la", "ganader\u00eda;", "la", "adopci\u00f3n", "de", "pr\u00e1cticas", "ecol\u00f3gicamente", "pertinentes", "y", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "naturales;", "as\u00ed", "como", "la", "contrataci\u00f3n", "de", "servicios", "de", "asistencia", "t\u00e9cnica", "y", "las", "dem\u00e1s", "que", "resulten", "necesarias", "para", "fomentar", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable.", "Art\u00edculo", "88.-", "Para", "impulsar", "la", "productividad", "de", "la", "ganader\u00eda,", "los", "apoyos", "a", "los", "que", "se", "refiere", "este", "Cap\u00edtulo", "complementar\u00e1n", "la", "capacidad", "econ\u00f3mica", "de", "los", "productores", "para", "realizar", "inversiones", "que", "permitan", "incrementar", "la", "disponibilidad", "de", "alimento", "para", "el", "ganado,", "mediante", "la", "rehabilitaci\u00f3n", "y", "el", "establecimiento", "de", "pastizales", "y", "praderas,", "conservaci\u00f3n", "de", "forrajes;", "la", "construcci\u00f3n,", "rehabilitaci\u00f3n", "y", "modernizaci\u00f3n", "de", "infraestructura", "pecuaria;", "el", "mejoramiento", "gen\u00e9tico", "del", "ganado;", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "elevaci\u00f3n", "de", "la", "salud", "animal;", "la", "reparaci\u00f3n", "y", "adquisici\u00f3n", "de", "equipos", "pecuarios;", "el", "equipamiento", "para", "la", "producci\u00f3n", "lechera;", "la", "tecnificaci\u00f3n", "de", "sistemas", "de", "reproducci\u00f3n;", "la", "contrataci\u00f3n", "de", "servicios", "y", "asistencia", "t\u00e9cnica;", "la", "tecnificaci\u00f3n", "de", "las", "unidades", "productivas", "mediante", "la", "construcci\u00f3n", "de", "infraestructura", "para", "el", "manejo", "del", "ganado", "y", "del", "agua;", "y", "las", "dem\u00e1s", "que", "resulten", "necesarias", "para", "fomentar", "el", "desarrollo", "pecuario.", "Art\u00edculo", "89.-", "Para", "impulsar", "la", "formaci\u00f3n", "y", "consolidaci\u00f3n", "de", "empresas", "rurales,", "los", "apoyos", "a", "los", "que", "se", "refiere", "este", "Cap\u00edtulo", "complementar\u00e1n", "la", "capacidad", "econ\u00f3mica", "de", "los", "productores", "para", "realizar", "inversiones", "destinadas", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "productores", "y", "su", "constituci\u00f3n", "en", "figuras", "jur\u00eddicas,", "planeaci\u00f3n", "estrat\u00e9gica,", "capacitaci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "y", "administrativa,", "formaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "empresarial,", "as\u00ed", "como", "la", "compra", "de", "equipos", "y", "maquinaria,", "el", "mejoramiento", "continuo,", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "criterios", "de", "calidad", "y", "la", "implantaci\u00f3n", "de", "sistemas", "inform\u00e1ticos,", "entre", "otras.", "Art\u00edculo", "90.-", "El", "Gobierno", "Federal,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano,", "establecer\u00e1", "la", "vigencia", "del", "apoyo", "al", "productor,", "previendo", "en", "sus", "reglas", "de", "operaci\u00f3n,", "cuando", "menos:", "I.", "Tiempo", "durante", "el", "cual", "se", "otorgar\u00e1", "el", "apoyo;", "II.", "Monto", "de", "los", "apoyos;", "III.", "L\u00edmites", "de", "extensi\u00f3n", "u", "otros,", "para", "poder", "recibir", "el", "apoyo,", "as\u00ed", "como", "los", "requisitos", "para", "acreditar", "lo", "anterior;", "y", "IV.", "Forma", "de", "resolver", "las", "controversias", "que", "se", "originen", "con", "motivo", "de", "los", "apoyos", "mediante", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "los", "distritos", "de", "desarrollo", "rural.", "CAP\u00cdTULO", "VIII", "De", "la", "Sanidad", "Agropecuaria", "32", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "91.-", "En", "materia", "de", "sanidad", "vegetal,", "salud", "animal", "y", "lo", "relativo", "a", "los", "organismos", "gen\u00e9ticamente", "modificados,", "la", "pol\u00edtica", "se", "orientar\u00e1", "a", "reducir", "los", "riesgos", "para", "la", "producci\u00f3n", "agropecuaria", "y", "la", "salud", "p\u00fablica,", "fortalecer", "la", "productividad", "agropecuaria", "y", "facilitar", "la", "comercializaci\u00f3n", "nacional", "e", "internacional", "de", "los", "productos.", "Para", "tal", "efecto,", "las", "acciones", "y", "programas", "se", "dirigir\u00e1n", "a", "regular", "la", "importaci\u00f3n,", "tr\u00e1nsito", "y", "manejo", "de", "organismos", "gen\u00e9ticamente", "modificados,", "a", "evitar", "la", "entrada", "de", "plagas", "y", "enfermedades", "al", "pa\u00eds,", "en", "particular", "las", "de", "inter\u00e9s", "cuarentenario;", "a", "controlar", "y", "erradicar", "las", "existentes", "y", "a", "acreditar", "en", "el", "\u00e1mbito", "nacional", "e", "internacional", "la", "condici\u00f3n", "sanitaria", "de", "la", "producci\u00f3n", "agropecuaria", "nacional.", "Las", "acciones", "y", "programas", "que", "llevar\u00e1n", "a", "cabo", "las", "dependencias", "y", "entidades", "competentes", "se", "ajustar\u00e1n", "a", "lo", "previsto", "por", "las", "leyes", "federales", "y", "las", "convenciones", "internacionales", "en", "la", "materia.", "Art\u00edculo", "92.-", "El", "Gobierno", "Federal,", "con", "base", "en", "lo", "dispuesto", "por", "las", "leyes", "aplicables,", "establecer\u00e1", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Sanidad,", "Inocuidad", "y", "Calidad", "Agropecuaria", "y", "Alimentaria,", "el", "cual", "ser\u00e1", "coordinado", "por", "la", "Secretar\u00eda", "e", "integrado", "por", "las", "dependencias", "y", "entidades", "competentes.", "Art\u00edculo", "93.-", "Con", "base", "en", "la", "informaci\u00f3n", "provista", "por", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Sanidad,", "Inocuidad", "y", "Calidad", "Agropecuaria", "y", "Alimentaria,", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "fomentar\u00e1", "la", "normalizaci\u00f3n,", "organizar\u00e1", "y", "llevar\u00e1", "a", "cabo", "las", "campa\u00f1as", "de", "emergencia,", "y", "las", "campa\u00f1as", "fitozoosanitarias,", "e", "impulsar\u00e1", "los", "programas", "para", "el", "fomento", "de", "la", "sanidad", "agropecuaria,", "mediante", "la", "concertaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "los", "productores.", "Art\u00edculo", "94.-", "Mediante", "el", "Servicio", "Nacional", "de", "Sanidad,", "Inocuidad", "y", "Calidad", "Agropecuaria", "y", "Alimentaria", "se", "garantizar\u00e1", "la", "inspecci\u00f3n", "en", "puertos", "y", "fronteras,", "para", "la", "verificaci\u00f3n", "del", "cumplimiento", "de", "las", "normas", "aplicables", "a", "los", "productos", "vegetales,", "animales,", "maderas,", "embalajes", "y", "en", "general,", "a", "cualquier", "bien", "de", "origen", "animal", "y", "vegetal", "que", "represente", "riesgos", "de", "inter\u00e9s", "cuarentenario,", "biol\u00f3gico", "o", "de", "salud", "p\u00fablica,", "adicionalmente", "intercambiar\u00e1", "informaci\u00f3n", "y", "establecer\u00e1", "la", "coordinaci\u00f3n", "necesaria", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9dito", "P\u00fablico", "para", "evitar", "el", "ingreso", "irregular", "de", "productos,", "dado", "el", "riesgo", "sanitario", "que", "representan.", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano,", "con", "objeto", "de", "regionalizar", "las", "acciones", "en", "materia", "de", "sanidad", "agropecuaria,", "definir\u00e1", "regiones", "fitozoosanitarias", "al", "interior", "de", "las", "cuales", "las", "acciones", "y", "programas", "de", "sanidad", "se", "orientar\u00e1n", "a", "uniformizar", "la", "condici\u00f3n", "sanitaria", "de", "la", "producci\u00f3n,", "con", "objeto", "de", "facilitar", "la", "movilizaci\u00f3n", "intrarregional", "y", "acreditar", "las", "normas", "y", "sus", "avances", "de", "aplicaci\u00f3n", "en", "el", "marco", "de", "las", "convenciones", "internacionales,", "con", "base", "en", "los", "criterios", "de", "regionalizaci\u00f3n", "previstos", "en", "ellos.", "Para", "delimitar", "las", "regiones", "fitozoosanitarias", "y", "realizar", "la", "inspecci\u00f3n", "de", "la", "movilizaci\u00f3n", "interregional", "de", "los", "animales,", "plantas,", "productos", "y", "subproductos", "agropecuarios,", "el", "Gobierno", "Federal", "llevar\u00e1", "a", "cabo", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "la", "infraestructura", "necesaria", "y", "su", "equipamiento,", "que", "constituir\u00e1n", "los", "cordones", "sanitarios", "de", "inspecci\u00f3n", "federal.", "Art\u00edculo", "95.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano,", "propondr\u00e1,", "a", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Relaciones", "Exteriores,", "la", "adhesi\u00f3n", "a", "los", "tratados", "e", "instrumentos", "internacionales", "que", "resulten", "necesarios", "en", "asuntos", "de", "sanidad", "agropecuaria", "y", "de", "organismos", "gen\u00e9ticamente", "modificados;", "asimismo,", "podr\u00e1", "promover", "acuerdos", "tendientes", "a", "la", "armonizaci\u00f3n", "y", "equivalencia", "internacional", "de", "las", "disposiciones", "fitozoosanitarias.", "Art\u00edculo", "96.-", "El", "Estado,", "a", "trav\u00e9s", "del", "Servicio", "Nacional", "de", "Sanidad,", "Inocuidad", "y", "Calidad", "Agropecuaria", "y", "Alimentaria,", "participar\u00e1", "en", "los", "organismos", "y", "foros", "internacionales", "rectores", "de", "los", "criterios", "cuarentenarios", "e", "impulsar\u00e1", "la", "formulaci\u00f3n", "de", "otros", "criterios", "pertinentes", "para", "su", "adopci\u00f3n", "en", "las", "convenciones", "33", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "internacionales;", "asimismo,", "promover\u00e1", "las", "adecuaciones", "convenientes", "en", "los", "programas", "y", "regulaciones", "nacionales", "que", "permitan", "actuar", "con", "oportunidad", "en", "defensa", "de", "los", "intereses", "del", "comercio", "de", "los", "productos", "nacionales,", "ante", "la", "implantaci\u00f3n", "en", "el", "\u00e1mbito", "internacional", "de", "criterios", "regulatorios", "relativos", "a", "la", "inocuidad", "alimentaria,", "la", "cual", "ser\u00e1", "objeto", "de", "acciones", "program\u00e1ticas", "y", "regulaciones", "espec\u00edficas", "a", "cargo", "del", "Gobierno", "Federal.", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "promover\u00e1", "la", "concertaci\u00f3n", "con", "las", "autoridades", "agropecuarias", "y", "de", "sanidad", "de", "pa\u00edses", "de", "la", "regi\u00f3n,", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "campa\u00f1as", "fitozoosanitarias", "conjuntas,", "con", "el", "fin", "de", "proteger", "la", "sanidad", "de", "la", "producci\u00f3n", "agropecuaria", "nacional.", "Art\u00edculo", "97.-", "Se", "consideran", "de", "inter\u00e9s", "p\u00fablico", "las", "medidas", "de", "prevenci\u00f3n", "para", "que", "los", "organismos", "de", "origen", "animal", "y", "vegetal", "gen\u00e9ticamente", "modificados", "sean", "inocuos", "para", "la", "salud", "humana,", "por", "lo", "que", "el", "Gobierno", "Federal", "establecer\u00e1", "los", "mecanismos", "e", "instrumentos", "relativos", "a", "la", "bioseguridad", "y", "a", "la", "producci\u00f3n,", "importaci\u00f3n,", "movilizaci\u00f3n,", "propagaci\u00f3n,", "liberaci\u00f3n,", "consumo", "y,", "en", "general", "uso", "y", "aprovechamiento", "de", "dichos", "organismos,", "sus", "productos", "y", "subproductos,", "con", "la", "informaci\u00f3n", "suficiente", "y", "oportuna", "a", "los", "consumidores.", "En", "caso", "de", "presunci\u00f3n", "de", "riesgo", "fitozoosanitario", "o", "de", "efectos", "indeseados", "del", "uso", "de", "organismos", "gen\u00e9ticamente", "modificados,", "ante", "la", "insuficiencia", "de", "evidencias", "cient\u00edficas", "adecuadas,", "las", "orientaciones", "y", "medidas", "correspondientes", "seguir\u00e1n", "invariablemente", "el", "principio", "de", "precauci\u00f3n.", "Esta", "materia", "se", "regular\u00e1", "por", "las", "leyes,", "reglamentos", "y", "normas", "espec\u00edficas", "que", "al", "respecto", "aprueben", "el", "Congreso", "de", "la", "Uni\u00f3n", "y", "el", "Ejecutivo", "Federal.", "CAP\u00cdTULO", "IX", "De", "la", "Normalizaci\u00f3n", "e", "Inspecci\u00f3n", "de", "los", "Productos", "Agropecuarios", "y", "del", "Almacenamiento", "y", "de", "la", "Inspecci\u00f3n", "y", "Certificaci\u00f3n", "de", "Semillas", "Art\u00edculo", "98.-", "El", "Gobierno", "Federal", "establecer\u00e1", "el", "Servicio", "Nacional", "de", "Normalizaci\u00f3n", "e", "Inspecci\u00f3n", "de", "Productos", "Agropecuarios", "y", "del", "Almacenamiento,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n", "y", "las", "disposiciones", "aplicables", "a", "los", "almacenes", "generales", "de", "dep\u00f3sito.", "Art\u00edculo", "99.-", "El", "Servicio", "Nacional", "de", "Normalizaci\u00f3n", "e", "Inspecci\u00f3n", "de", "Productos", "Agropecuarios", "y", "del", "Almacenamiento,", "promover\u00e1", "la", "elaboraci\u00f3n,", "observancia,", "inspecci\u00f3n", "y", "certificaci\u00f3n", "de", "normas", "sanitarias", "y", "de", "calidad", "en", "lo", "relativo", "a", "la", "recepci\u00f3n,", "manejo", "y", "almacenamiento", "de", "los", "productos", "agropecuarios.", "Adem\u00e1s,", "promover\u00e1", "la", "creaci\u00f3n", "de", "una", "base", "de", "referencia", "que", "facilite", "las", "transacciones", "comerciales", "de", "f\u00edsicos", "y", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "instrumentos", "de", "financiamiento", "de", "cosechas", "e", "inventarios.", "Art\u00edculo", "100.-", "Este", "Servicio", "promover\u00e1", "ante", "las", "dependencias", "competentes", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "federal,", "la", "expedici\u00f3n", "de", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "normas", "mexicanas", "relativas", "a", "la", "inocuidad", "en", "el", "almacenamiento", "de", "los", "productos", "y", "subproductos", "agropecuarios;", "las", "medidas", "sanitarias", "que", "prevengan", "o", "erradiquen", "brotes", "de", "enfermedades", "o", "plagas,", "as\u00ed", "como", "las", "especificaciones", "para", "la", "movilizaci\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n", "de", "redes", "de", "fr\u00edo", "de", "los", "productos", "agropecuarios.", "Art\u00edculo", "101.-", "El", "Servicio", "Nacional", "de", "Inspecci\u00f3n", "y", "Certificaci\u00f3n", "de", "Semillas", "ser\u00e1", "la", "instancia", "coordinadora", "de", "las", "actividades", "para", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "diversos", "sectores", "de", "la", "producci\u00f3n,", "certificaci\u00f3n", "y", "comercio", "de", "semillas", "y", "estar\u00e1", "a", "cargo", "de", "la", "Secretar\u00eda.", "Art\u00edculo", "102.-", "El", "Servicio", "Nacional", "de", "Inspecci\u00f3n", "y", "Certificaci\u00f3n", "de", "Semillas", "tendr\u00e1", "los", "siguientes", "objetivos:", "34", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "I.", "Establecer", "y", "en", "su", "caso", "proponer,", "conjuntamente", "con", "las", "dem\u00e1s", "dependencias", "e", "instituciones", "vinculadas,", "pol\u00edticas,", "acciones", "y", "acuerdos", "internacionales", "sobre", "conservaci\u00f3n,", "acceso,", "uso", "y", "manejo", "integral", "de", "los", "recursos", "fitogen\u00e9ticos,", "derechos", "de", "protecci\u00f3n", "de", "los", "obtentores", "y", "an\u00e1lisis", "de", "calidad", "de", "semillas;", "II.", "Establecer", "lineamientos", "para", "la", "certificaci\u00f3n", "y", "an\u00e1lisis", "de", "calidad", "de", "semillas;", "III.", "Promover", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "diversos", "sectores", "involucrados", "en", "la", "protecci\u00f3n", "de", "los", "derechos", "de", "los", "obtentores", "de", "variedades", "vegetales;", "IV.", "Difundir", "los", "actos", "relativos", "a", "la", "protecci\u00f3n", "de", "los", "derechos", "del", "obtentor", "de", "variedades", "vegetales;", "e", "V.", "Instrumentar", "las", "medidas", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "certificaci\u00f3n", "para", "garantizar", "la", "inocuidad", "de", "los", "organismos", "gen\u00e9ticamente", "modificados,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "art\u00edculo", "97.", "En", "el", "cumplimiento", "de", "las", "acciones", "incluidas", "en", "los", "objetivos", "que", "enumera", "este", "art\u00edculo", "se", "estar\u00e1", "a", "las", "previsiones", "determinadas", "por", "la", "Ley", "Federal", "de", "Variedades", "Vegetales", "y", "su", "reglamento.", "Art\u00edculo", "103.-", "Las", "disposiciones", "reglamentarias", "que", "expida", "el", "Ejecutivo", "Federal", "y", "las", "de", "orden", "administrativo", "que", "acuerde", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "as\u00ed", "como", "los", "convenios", "que", "se", "celebren", "al", "respecto,", "determinar\u00e1n", "los", "mecanismos", "institucionales", "de", "su", "participaci\u00f3n", "y", "los", "convenios", "que", "deban", "celebrarse", "con", "las", "Entidades", "Federativas", "del", "pa\u00eds,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "legislaci\u00f3n", "aplicable.", "CAP\u00cdTULO", "X", "De", "la", "Comercializaci\u00f3n", "Art\u00edculo", "104.-", "Se", "promover\u00e1", "y", "apoyar\u00e1", "la", "comercializaci\u00f3n", "agropecuaria", "y", "dem\u00e1s", "bienes", "y", "servicios", "que", "se", "realicen", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "las", "regiones", "rurales,", "mediante", "esquemas", "que", "permitan", "coordinar", "los", "esfuerzos", "de", "las", "diversas", "dependencias", "y", "entidades", "p\u00fablicas,", "de", "los", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural", "y", "sus", "organizaciones", "econ\u00f3micas,", "con", "el", "fin", "de", "lograr", "una", "mejor", "integraci\u00f3n", "de", "la", "producci\u00f3n", "primaria", "con", "los", "procesos", "de", "comercializaci\u00f3n,", "acreditando", "la", "condici\u00f3n", "sanitaria,", "de", "calidad", "e", "inocuidad,", "el", "car\u00e1cter", "org\u00e1nico", "o", "sustentable", "de", "los", "productos", "y", "procesos", "productivos", "y", "elevando", "la", "competitividad", "de", "las", "cadenas", "productivas,", "as\u00ed", "como", "impulsar", "la", "formaci\u00f3n", "y", "consolidaci\u00f3n", "de", "las", "empresas", "comercializadoras", "y", "de", "los", "mercados", "que", "a", "su", "vez", "permitan", "asegurar", "el", "abasto", "interno", "y", "aumentar", "la", "competitividad", "del", "sector,", "en", "concordancia", "con", "las", "normas", "y", "tratados", "internacionales", "aplicables", "en", "la", "materia.", "Art\u00edculo", "105.-", "La", "pol\u00edtica", "de", "comercializaci\u00f3n", "atender\u00e1", "los", "siguientes", "prop\u00f3sitos:", "I.", "Establecer", "e", "instrumentar", "reglas", "claras", "y", "equitativas", "para", "el", "intercambio", "de", "productos", "ofertados", "por", "la", "sociedad", "rural,", "tanto", "en", "el", "mercado", "interior", "como", "exterior;", "II.", "Procurar", "una", "mayor", "articulaci\u00f3n", "de", "la", "producci\u00f3n", "primaria", "con", "los", "procesos", "de", "comercializaci\u00f3n", "y", "transformaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "elevar", "la", "competitividad", "del", "sector", "rural", "y", "de", "las", "cadenas", "productivas", "del", "mismo;", "III.", "Favorecer", "la", "relaci\u00f3n", "de", "intercambio", "de", "los", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural;", "IV.", "Dar", "certidumbre", "a", "los", "productores", "para", "reactivar", "la", "producci\u00f3n,", "estimular", "la", "productividad", "y", "estabilizar", "los", "ingresos;", "35", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "V.", "Inducir", "la", "conformaci\u00f3n", "de", "la", "estructura", "productiva", "y", "el", "sistema", "de", "comercializaci\u00f3n", "que", "se", "requiere", "para", "garantizar", "el", "abasto", "alimentario,", "as\u00ed", "como", "el", "suministro", "de", "materia", "prima", "a", "la", "industria", "nacional;", "VI.", "Propiciar", "un", "mejor", "abasto", "de", "alimentos;", "VII.", "Evitar", "las", "pr\u00e1cticas", "especulativas,", "la", "concentraci\u00f3n", "y", "el", "acaparamiento", "de", "los", "productos", "agropecuarios", "en", "perjuicio", "de", "los", "productores", "y", "consumidores;", "VIII.", "Estimular", "el", "fortalecimiento", "de", "las", "empresas", "comercializadoras", "y", "de", "servicios", "de", "acopio", "y", "almacenamiento", "de", "los", "sectores", "social", "y", "privado,", "as\u00ed", "como", "la", "adquisici\u00f3n", "y", "venta", "de", "productos", "ofertados", "por", "los", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural;", "IX.", "Inducir", "la", "formaci\u00f3n", "de", "mecanismos", "de", "reconocimiento,", "en", "el", "mercado,", "de", "los", "costos", "incrementales", "de", "la", "producci\u00f3n", "sustentable", "y", "los", "servicios", "ambientales;", "y", "X.", "Fortalecer", "el", "mercado", "interno", "y", "la", "competitividad", "de", "la", "producci\u00f3n", "nacional.", "Art\u00edculo", "106.-", "Para", "los", "efectos", "del", "art\u00edculo", "anterior,", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "Comit\u00e9s", "Sistema", "Producto,", "elaborar\u00e1", "el", "Programa", "B\u00e1sico", "de", "Producci\u00f3n", "y", "Comercializaci\u00f3n", "de", "Productos", "Ofertados", "por", "los", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural,", "as\u00ed", "como", "los", "programas", "anuales", "correspondientes,", "los", "que", "ser\u00e1n", "incorporados", "a", "los", "programas", "sectoriales", "y", "los", "programas", "operativos", "anuales", "de", "las", "Secretar\u00edas", "y", "dependencias", "correspondientes.", "Art\u00edculo", "107.-", "El", "Programa", "B\u00e1sico", "de", "Producci\u00f3n", "y", "Comercializaci\u00f3n", "de", "Productos", "Ofertados", "por", "los", "Agentes", "de", "la", "Sociedad", "Rural", "ser\u00e1", "un", "instrumento", "de", "coordinaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "y", "apoyos", "institucionales", "en", "la", "materia", "y", "de", "referencia", "a", "la", "actividad", "productiva", "del", "sector", "rural", "y", "deber\u00e1", "establecer", "para", "cada", "ciclo", "agr\u00edcola,", "producto", "y", "regi\u00f3n,", "el", "volumen", "estimado", "de", "apoyos", "a", "otorgar", "y", "los", "posibles", "mercados", "de", "consumidores,", "los", "cuales", "se", "incorporar\u00e1n", "en", "el", "proyecto", "de", "Presupuesto", "anual", "de", "apoyos", "a", "la", "comercializaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "108.-", "El", "Gobierno", "Federal", "promover\u00e1", "entre", "los", "agentes", "econ\u00f3micos", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "convenios", "y", "esquemas", "de", "producci\u00f3n", "por", "contrato", "mediante", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "productores", "y", "la", "canalizaci\u00f3n", "de", "apoyos.", "Art\u00edculo", "109.-", "El", "Estado,", "a", "trav\u00e9s", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "integrar\u00e1", "y", "difundir\u00e1", "la", "informaci\u00f3n", "de", "mercados", "regionales,", "nacionales", "e", "internacionales,", "relativos", "a", "la", "demanda", "y", "la", "oferta,", "inventarios", "existentes,", "expectativas", "de", "producci\u00f3n", "nacional", "e", "internacional", "y", "cotizaciones", "de", "precios", "por", "producto", "y", "calidad", "a", "fin", "de", "facilitar", "la", "comercializaci\u00f3n.", "Igualmente,", "mantendr\u00e1", "programas", "de", "apoyo", "y", "de", "capacitaci\u00f3n", "para", "que", "las", "organizaciones", "de", "productores", "y", "comercializadores", "tengan", "acceso", "y", "desarrollen", "mercados", "de", "f\u00edsicos", "y", "futuros", "para", "los", "productos", "agropecuarios", "y", "forestales.", "Art\u00edculo", "110.-", "El", "Ejecutivo", "Federal", "aplicar\u00e1", "las", "medidas", "que", "los", "Comit\u00e9s", "Sistema-Producto", "espec\u00edficos,", "le", "propongan", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "previa", "su", "evaluaci\u00f3n", "por", "parte", "de", "\u00e9sta,", "para", "la", "protecci\u00f3n", "de", "la", "producci\u00f3n", "nacional", "por", "presupuesto", "anual,", "para", "equilibrar", "las", "pol\u00edticas", "agropecuarias", "y", "comerciales", "del", "pa\u00eds", "con", "la", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "los", "que", "se", "tienen", "tratados", "comerciales,", "tales", "como", "el", "establecimiento", "de", "pagos", "compensatorios,", "grav\u00e1menes,", "aranceles,", "cupos", "y", "salvaguardas,", "entre", "otros,", "y", "para", "contribuir", "a", "la", "formaci\u00f3n", "eficiente", "de", "precios", "nacionales", "y", "reducir", "las", "distorsiones", "generadas", "por", "las", "pol\u00edticas", "aplicadas", "en", "otros", "pa\u00edses.", "36", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "instrumentar\u00e1", "las", "medidas", "para", "evitar", "que", "las", "importaciones", "de", "productos", "con", "subsidios,", "obstaculicen", "el", "proceso", "de", "comercializaci\u00f3n", "de", "la", "producci\u00f3n", "y", "perjudiquen", "a", "los", "productores", "nacionales.", "El", "Gobierno", "Federal,", "a", "solicitud", "de", "los", "Comit\u00e9s", "de", "Sistema-Producto", "o,", "en", "su", "defecto,", "del", "Consejo", "Mexicano,", "emprender\u00e1", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "productores", "afectados,", "las", "demandas,", "controversias,", "excepciones,", "estudios", "y", "dem\u00e1s", "procedimientos", "de", "defensa", "de", "los", "productores", "nacionales", "en", "el", "\u00e1mbito", "internacional,", "coparticipando", "con", "los", "costos", "que", "ello", "involucre", "y", "tomando", "en", "cuenta", "la", "capacidad", "econ\u00f3mica", "del", "grupo", "de", "productores", "de", "que", "se", "trate.", "Art\u00edculo", "111.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano", "y", "en", "concordancia", "con", "los", "compromisos", "adquiridos", "por", "nuestro", "pa\u00eds,", "definir\u00e1", "los", "productos", "elegibles", "de", "apoyo", "que", "enfrenten", "dificultades", "en", "su", "comercializaci\u00f3n,", "que", "afecten", "el", "ingreso", "de", "los", "productores,", "creando", "est\u00edmulos,", "incentivos,", "apoyos", "y", "compras", "preferenciales", "de", "gobierno,", "adem\u00e1s", "de", "acciones", "que", "permitan", "acercar", "la", "ubicaci\u00f3n", "de", "las", "empresas", "consumidoras", "a", "las", "zonas", "de", "producci\u00f3n.", "Ser\u00e1n", "elegibles", "para", "recibir", "los", "apoyos", "para", "la", "comercializaci\u00f3n,", "las", "cosechas", "nacionales", "que", "por", "su", "magnitud", "o", "localizaci\u00f3n", "conlleven", "costos", "que", "impidan", "al", "productor", "nacional", "acceder", "a", "ingresos", "competitivos.", "Estos", "apoyos", "deber\u00e1n", "ser", "canalizados", "directamente", "a", "los", "productores", "o", "a", "las", "organizaciones", "comercializadoras", "que", "ellos", "mismos", "integren.", "Los", "instrumentos", "de", "apoyo", "a", "la", "comercializaci\u00f3n", "que", "promueva", "el", "Gobierno", "Federal,", "deber\u00e1n", "ser", "concurrentes", "y", "complementarios", "de", "los", "apoyos", "para", "la", "reconversi\u00f3n", "y", "diversificaci\u00f3n", "productiva,", "as\u00ed", "como", "de", "aquellos", "relacionados", "con", "la", "regionalizaci\u00f3n", "de", "los", "mercados.", "Los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "podr\u00e1n", "tambi\u00e9n", "canalizar", "recursos", "de", "manera", "concurrente", "a", "dichos", "fines,", "previo", "acuerdo", "con", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "y", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano.", "La", "asignaci\u00f3n", "y", "permanencia", "de", "los", "apoyos", "para", "comercializaci\u00f3n", "estar\u00e1n", "sujetas", "a", "procesos", "de", "evaluaci\u00f3n,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "su", "contribuci\u00f3n", "a", "mejorar", "el", "funcionamiento", "de", "los", "mercados,", "de", "fortalecer", "y", "dar", "mayor", "certidumbre", "y", "estabilidad", "al", "ingreso", "de", "los", "productores.", "Art\u00edculo", "112.-", "El", "Gobierno", "Federal,", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "determinar\u00e1", "el", "monto", "y", "forma", "de", "asignar", "a", "los", "productores", "los", "apoyos", "directos,", "que", "previamente", "hayan", "sido", "considerados", "en", "el", "programa", "y", "presupuesto", "anual", "de", "egresos", "para", "el", "sector;", "los", "que,", "conjuntamente", "con", "los", "apoyos", "a", "la", "comercializaci\u00f3n,", "buscar\u00e1n", "la", "rentabilidad", "de", "las", "actividades", "agropecuarias", "y", "la", "permanente", "mejor\u00eda", "de", "la", "competitividad", "e", "ingreso", "de", "los", "productores.", "Estos", "apoyos", "se", "otorgar\u00e1n", "de", "acuerdo", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "art\u00edculo", "188", "de", "este", "ordenamiento.", "Art\u00edculo", "113.-", "En", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "productores,", "la", "Secretar\u00eda", "fomentar\u00e1", "las", "exportaciones", "de", "productos", "nacionales", "mediante", "el", "acreditamiento", "de", "la", "condici\u00f3n", "sanitaria,", "de", "calidad", "e", "inocuidad,", "su", "car\u00e1cter", "org\u00e1nico", "o", "sustentable", "y", "la", "implantaci\u00f3n", "de", "programas", "que", "estimulen", "y", "apoyen", "la", "producci\u00f3n", "y", "transformaci\u00f3n", "de", "productos", "ofertados", "por", "los", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural", "para", "aprovechar", "las", "oportunidades", "de", "los", "mercados", "internacionales.", "Art\u00edculo", "114.-", "Con", "base", "en", "lo", "previsto", "en", "los", "convenios", "internacionales", "y", "en", "t\u00e9rminos", "de", "reciprocidad", "al", "tratamiento", "de", "las", "exportaciones", "de", "productos", "nacionales,", "el", "Gobierno", "Federal", "promover\u00e1", "la", "suscripci\u00f3n", "de", "convenios", "de", "reconocimiento", "mutuo", "en", "materia", "de", "evaluaci\u00f3n", "de", "la", "conformidad", "de", "productos", "agropecuarios", "sujetos", "a", "normalizaci\u00f3n", "sanitaria", "e", "inocuidad.", "Art\u00edculo", "115.-", "El", "Gobierno", "Federal,", "promover\u00e1", "la", "constituci\u00f3n,", "integraci\u00f3n,", "consolidaci\u00f3n", "y", "capitalizaci\u00f3n", "de", "las", "empresas", "comercializadoras", "de", "los", "sectores", "social", "y", "privado", "dedicadas", "al", "acopio", "y", "37", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "venta", "de", "productos", "ofertados", "por", "los", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural", "y", "en", "especial", "los", "procesos", "de", "acondicionamiento", "y", "transformaci\u00f3n", "industrial", "que", "las", "mismas", "realicen.", "Adem\u00e1s,", "el", "Gobierno", "Federal", "apoyar\u00e1", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "estudios", "de", "mercado", "y", "la", "promoci\u00f3n", "de", "productos", "en", "los", "mercados", "nacional", "y", "extranjero.", "Asimismo,", "brindar\u00e1", "a", "los", "productores", "rurales", "asistencia", "de", "asesor\u00eda", "y", "capacitaci\u00f3n", "en", "operaciones", "de", "exportaci\u00f3n,", "contrataci\u00f3n,", "transportes", "y", "cobranza,", "entre", "otros", "aspectos.", "Art\u00edculo", "115", "Bis.-", "El", "Gobierno", "Federal,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "las", "organizaciones", "de", "productores", "y", "los", "comit\u00e9s", "sistema-producto", "conformar\u00e1", "un", "padr\u00f3n", "de", "comercializadores", "confiables", "dedicados", "a", "la", "compra", "y", "venta", "de", "productos", "agr\u00edcolas,", "pecuarios,", "acu\u00edcolas,", "pesqueros", "y", "sus", "derivados,", "con", "los", "requisitos", "que", "al", "efecto", "se", "determinen;", "el", "cual", "deber\u00e1", "ser", "actualizado", "cada", "a\u00f1o", "y", "publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "estar\u00e1", "disponible", "para", "su", "consulta", "en", "la", "p\u00e1gina", "web", "de", "las", "dependencias", "que", "intervengan", "en", "su", "integraci\u00f3n.", "En", "concordancia", "con", "las", "atribuciones", "conferidas", "en", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "y", "en", "esta", "Ley,", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Econom\u00eda,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n", "y", "con", "las", "dem\u00e1s", "dependencias", "que", "determine", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "integrar\u00e1,", "administrar\u00e1", "y", "actualizar\u00e1", "el", "Padr\u00f3n", "de", "Comercializadores", "Confiables,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "que", "emita", "para", "tal", "efecto", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Econom\u00eda.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "28-01-2011", "CAP\u00cdTULO", "XI", "Del", "Sistema", "Nacional", "de", "Financiamiento", "Rural", "Art\u00edculo", "116.-", "La", "pol\u00edtica", "de", "financiamiento", "para", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable", "se", "orientar\u00e1", "a", "establecer", "un", "sistema", "financiero", "m\u00faltiple", "en", "sus", "modalidades,", "instrumentos,", "instituciones", "y", "agentes,", "que", "permita", "a", "los", "productores", "de", "todos", "los", "estratos", "y", "a", "sus", "organizaciones", "econ\u00f3micas", "y", "empresas", "sociales", "disponer", "de", "recursos", "financieros", "adaptados,", "suficientes,", "oportunos", "y", "accesibles", "para", "desarrollar", "exitosamente", "sus", "actividades", "econ\u00f3micas.", "Tendr\u00e1n", "preferencia", "los", "peque\u00f1os", "productores", "y", "agentes", "econ\u00f3micos", "con", "bajos", "ingresos,", "las", "zonas", "del", "pa\u00eds", "con", "menor", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "y", "social,", "los", "proyectos", "productivos", "rentables", "o", "los", "que", "sean", "altamente", "generadores", "de", "empleo,", "los", "que", "empleen", "tecnolog\u00edas", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "a", "los", "efectos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico,", "as\u00ed", "como", "la", "integraci\u00f3n", "y", "fortalecimiento", "de", "la", "banca", "social.", "Ser\u00e1n", "reconocidas", "como", "parte", "de", "la", "banca", "social,", "todas", "aquellas", "instituciones", "financieras", "no", "p\u00fablicas,", "que", "sin", "fines", "de", "lucro,", "busquen", "satisfacer", "las", "necesidades", "de", "servicios", "financieros", "de", "los", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "legislaci\u00f3n", "aplicable.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "12-04-2019", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano,", "promover\u00e1", "la", "integraci\u00f3n", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Financiamiento", "Rural", "con", "la", "banca", "de", "desarrollo", "y", "la", "banca", "privada", "y", "social,", "las", "cuales", "desarrollar\u00e1n", "sus", "actividades", "de", "manera", "concertada", "y", "coordinada.", "Art\u00edculo", "117.-", "Las", "instituciones", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Financiamiento", "Rural", "ser\u00e1n", "aut\u00f3nomas", "en", "su", "gobierno", "y", "en", "sus", "decisiones", "respecto", "de", "sus", "pol\u00edticas", "internas", "y", "establecer\u00e1n", "clara", "y", "p\u00fablicamente", "sus", "procedimientos", "y", "criterios", "operativos.", "Las", "instituciones", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Financiamiento", "Rural", "presentar\u00e1n", "anualmente", "sus", "informes", "y", "los", "pondr\u00e1n", "a", "disposici\u00f3n", "del", "p\u00fablico", "a", "trav\u00e9s", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable.", "Igualmente,", "entregar\u00e1n", "trimestralmente", "al", "mismo", "la", "informaci\u00f3n", "sobre", "la", "gesti\u00f3n", "y", "otorgamiento", "de", "recursos", "financieros", "que", "establezca", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "con", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano.", "38", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "118.-", "En", "la", "medida", "en", "que", "el", "Estado", "desarrolle", "y", "consolide", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Financiamiento", "Rural,", "limitar\u00e1", "a", "lo", "indispensable", "su", "participaci\u00f3n", "en", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "financieros", "directos", "al", "p\u00fablico,", "concentr\u00e1ndose", "en", "actividades", "de", "fomento", "y", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "financieros", "a", "las", "instituciones", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Financiamiento", "Rural,", "evitando", "crear", "competencia", "a", "dichas", "instituciones.", "El", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable", "incluir\u00e1", "informaci\u00f3n", "oportuna", "sobre", "montos", "y", "mecanismos", "de", "financiamiento,", "de", "acuerdo", "con", "lo", "que", "establezca", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano.", "Los", "programas", "gubernamentales", "rurales", "con", "componentes", "financieros,", "establecer\u00e1n", "su", "\u00e1rea", "de", "influencia;", "pol\u00edticas", "financieras;", "criterios", "de", "equidad", "de", "g\u00e9nero;", "apoyo", "a", "grupos", "vulnerables,", "personas", "de", "la", "tercera", "edad,", "poblaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "y", "las", "dem\u00e1s", "que", "establezca", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano.", "El", "Gobierno", "Federal", "impulsar\u00e1", "la", "participaci\u00f3n", "de", "las", "instituciones", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Financiamiento", "Rural", "en", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "de", "cr\u00e9dito,", "ahorro,", "seguros,", "transferencia", "de", "remesas,", "servicios", "de", "pagos", "y", "la", "aportaci\u00f3n", "de", "capital", "de", "riesgo", "al", "sector,", "que", "podr\u00e1n", "incluir,", "entre", "otras:", "I.", "Fondos", "de", "av\u00edo", "y", "refaccionarios", "para", "la", "producci\u00f3n", "e", "inversi\u00f3n", "de", "capital", "en", "las", "actividades", "agropecuarias;", "para", "promover", "la", "agricultura", "por", "contrato;", "para", "el", "fomento", "de", "las", "asociaciones", "estrat\u00e9gicas,", "para", "la", "constituci\u00f3n", "y", "consolidaci\u00f3n", "de", "empresas", "rurales,", "para", "el", "desarrollo", "de", "plantaciones", "frut\u00edcolas,", "industriales", "y", "forestales;", "para", "la", "agroindustria", "y", "las", "explotaciones", "pesqueras", "y", "acu\u00edcolas;", "as\u00ed", "como", "para", "actividades", "que", "permitan", "diversificar", "las", "oportunidades", "de", "ingreso", "y", "empleo", "en", "el", "\u00e1mbito", "rural;", "II.", "Inversi\u00f3n", "gubernamental", "en", "infraestructura", "de", "acopio", "y", "almacenamiento,", "fondos", "para", "la", "pignoraci\u00f3n", "de", "cosechas", "y", "mantenimiento", "de", "inventarios;", "III.", "Apoyo", "a", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "la", "producci\u00f3n", "nacional;", "IV.", "Fondos", "para", "la", "inversi\u00f3n", "en", "infraestructura", "hidroagr\u00edcola", "y", "tecnificaci\u00f3n", "de", "los", "sistemas", "de", "riego;", "V.", "Fondos", "para", "la", "consolidaci\u00f3n", "de", "la", "propiedad", "rural", "y", "la", "reconversi\u00f3n", "productiva;", "VI.", "Inversi\u00f3n", "para", "el", "cumplimiento", "de", "regulaciones", "ambientales", "y", "las", "relativas", "a", "la", "inocuidad", "de", "los", "productos;", "VII.", "Apoyos", "para", "innovaciones", "de", "procesos", "productivos", "en", "el", "medio", "rural,", "tales", "como", "cultivos,", "riegos,", "cosechas,", "transformaci\u00f3n", "industrial", "y", "sus", "fases", "de", "comercializaci\u00f3n;", "y", "VIII.", "Recursos", "para", "acciones", "colaterales", "que", "garanticen", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "las", "inversiones.", "Art\u00edculo", "119.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano,", "definir\u00e1", "mecanismos", "para", "favorecer", "la", "conexi\u00f3n", "de", "la", "banca", "social", "con", "los", "programas", "gubernamentales", "y", "las", "bancas", "de", "desarrollo", "y", "privada,", "con", "el", "fin", "de", "aprovechar", "tanto", "las", "ventajas", "de", "la", "inserci\u00f3n", "local", "de", "la", "banca", "social,", "como", "las", "econom\u00edas", "de", "escala", "de", "la", "banca", "de", "fomento", "y", "la", "privada.", "Asimismo,", "establecer\u00e1", "apoyos", "especiales", "a", "iniciativas", "financieras", "locales", "viables", "que", "respondan", "a", "las", "caracter\u00edsticas", "socioecon\u00f3micas", "y", "de", "organizaci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "rural,", "incluyendo:", "I.", "Apoyo", "con", "capital", "semilla;", "39", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "II.", "Cr\u00e9ditos", "de", "inversi\u00f3n", "de", "largo", "plazo;", "III.", "Apoyo", "con", "asistencia", "t\u00e9cnica", "y", "programas", "de", "desarrollo", "de", "capital", "humano", "y", "social;", "IV.", "Establecimiento", "y", "acceso", "a", "informaci\u00f3n;", "V.", "Mecanismos", "de", "refinanciamiento;", "y", "VI.", "Preferencia", "en", "el", "acceso", "a", "programas", "gubernamentales.", "Art\u00edculo", "120.-", "El", "Ejecutivo", "Federal", "impulsar\u00e1", "en", "la", "Banca", "mecanismos", "para", "complementar", "los", "programas", "de", "financiamiento", "al", "sector,", "con", "tasas", "de", "inter\u00e9s", "preferentes", "en", "la", "banca", "de", "desarrollo.", "En", "este", "sentido,", "tendr\u00e1n", "preferencia", "los", "productores", "de", "productos", "b\u00e1sicos", "y", "estrat\u00e9gicos", "o", "con", "bajos", "ingresos.", "Art\u00edculo", "121.-", "El", "Gobierno", "Federal", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "mediante", "mecanismos", "de", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas,", "impulsar\u00e1", "el", "desarrollo", "de", "esquemas", "locales", "de", "financiamiento", "rural,", "que", "ampl\u00eden", "la", "cobertura", "institucional,", "promoviendo", "y", "apoyando", "con", "recursos", "financieros", "el", "surgimiento", "y", "consolidaci\u00f3n", "de", "iniciativas", "locales", "que", "respondan", "a", "las", "caracter\u00edsticas", "socioecon\u00f3micas", "y", "de", "organizaci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "rural,", "con", "base", "en", "criterios", "de", "viabilidad", "y", "autosuficiencia", "y", "favorecer\u00e1", "su", "conexi\u00f3n", "con", "los", "programas", "gubernamentales", "y", "las", "bancas", "de", "desarrollo", "privada", "y", "social.", "Con", "tal", "fin,", "realizar\u00e1", "las", "siguientes", "acciones:", "I.", "Apoyar", "la", "emergencia", "y", "consolidaci\u00f3n", "de", "proyectos", "locales", "de", "financiamiento,", "ahorro", "y", "seguro,", "bajo", "criterios", "de", "corresponsabilidad,", "garant\u00eda", "solidaria", "de", "los", "asociados", "y", "sostenibilidad", "financiera,", "que", "faciliten", "el", "acceso", "de", "los", "productores", "a", "tales", "servicios", "y", "a", "los", "esquemas", "institucionales", "de", "mayor", "cobertura;", "II.", "Apoyar", "t\u00e9cnica", "y", "financieramente", "a", "organizaciones", "econ\u00f3micas", "de", "productores,", "para", "la", "creaci\u00f3n", "de", "sistemas", "financieros", "aut\u00f3nomos", "y", "descentralizados;", "III.", "Canalizar", "apoyos", "econ\u00f3micos", "para", "desarrollar", "el", "capital", "humano", "y", "social", "de", "los", "organismos", "de", "los", "productores", "que", "conformen", "esquemas", "de", "financiamiento", "complementarios", "de", "la", "cobertura", "del", "sistema", "financiero", "institucional;", "y", "IV.", "Normar", "y", "facilitar", "a", "los", "productores", "el", "uso", "financiero", "de", "los", "instrumentos", "de", "apoyo", "directo", "al", "ingreso,", "la", "productividad", "y", "la", "comercializaci\u00f3n,", "para", "complementar", "los", "procesos", "de", "capitalizaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "122.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9dito", "P\u00fablico", "y", "con", "la", "colaboraci\u00f3n", "de", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas,", "podr\u00e1", "participar", "en", "el", "establecimiento", "de", "fondos", "a", "fin", "de", "apoyar:", "I.", "La", "capitalizaci\u00f3n", "de", "iniciativas", "de", "inversi\u00f3n", "de", "las", "organizaciones", "econ\u00f3micas", "de", "los", "productores;", "II.", "La", "formulaci\u00f3n", "de", "proyectos", "y", "programas", "agropecuarios,", "forestales", "y", "de", "desarrollo", "rural", "de", "factibilidad", "t\u00e9cnica,", "econ\u00f3mica", "y", "financiera;", "III.", "El", "otorgamiento", "de", "garant\u00edas", "para", "respaldar", "proyectos", "de", "importancia", "estrat\u00e9gica", "regional;", "y", "40", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "IV.", "El", "cumplimiento", "de", "los", "programas", "y", "apoyos", "gubernamentales", "a", "que", "se", "refieren", "las", "fracciones", "anteriores.", "Art\u00edculo", "123.-", "El", "Gobierno", "Federal", "realizar\u00e1", "esfuerzos", "de", "coordinaci\u00f3n", "en", "materia", "de", "financiamiento", "rural,", "entre", "la", "banca", "de", "desarrollo", "e", "instituciones", "del", "sector", "p\u00fablico", "especializadas;", "la", "banca", "comercial", "y", "organismos", "privados", "de", "financiamiento", "y", "la", "banca", "social", "y", "organismos", "financieros", "de", "los", "productores", "rurales,", "reconoci\u00e9ndolos", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "legislaci\u00f3n", "aplicable.", "El", "Gobierno", "Federal", "establecer\u00e1", "las", "medidas", "para", "dar", "viabilidad", "al", "desarrollo", "de", "la", "banca", "social.", "CAP\u00cdTULO", "XII", "De", "la", "Administraci\u00f3n", "de", "Riesgos", "Art\u00edculo", "124.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "promover\u00e1", "el", "cambio", "tecnol\u00f3gico", "impulsando", "esquemas", "de", "riesgo", "compartido", "con", "los", "productores", "y", "dem\u00e1s", "agentes", "del", "sector", "rural,", "para", "lo", "cual,", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "dependencias", "competentes,", "procurar\u00e1", "proveer", "los", "instrumentos", "y", "recursos", "p\u00fablicos", "necesarios", "y,", "adem\u00e1s,", "promover\u00e1", "un", "esquema", "diferenciado", "en", "apoyo", "a", "las", "zonas", "del", "pa\u00eds", "con", "menor", "desarrollo.", "Art\u00edculo", "125.-", "El", "Gobierno", "Federal,", "en", "la", "administraci\u00f3n", "de", "riesgos", "inherentes", "al", "cambio", "tecnol\u00f3gico", "en", "las", "actividades", "del", "sector", "rural,", "promover\u00e1", "apoyos", "al", "productor", "que", "coadyuven", "a", "cubrir", "las", "primas", "del", "servicio", "de", "aseguramiento", "de", "riesgos", "y", "de", "mercado.", "Los", "apoyos", "econ\u00f3micos", "se", "entregar\u00e1n", "prioritariamente", "por", "conducto", "de", "las", "organizaciones", "mutualistas", "o", "fondos", "de", "aseguramiento", "de", "los", "productores", "y", "tambi\u00e9n", "de", "las", "empresas", "aseguradoras", "de", "los", "productores.", "Art\u00edculo", "126.-", "El", "desarrollo", "de", "servicios", "privados", "y", "mutualistas", "de", "aseguramiento", "y", "cobertura", "de", "precios,", "ser\u00e1", "orientado", "por", "el", "Gobierno", "Federal", "al", "apoyo", "de", "los", "productores", "y", "dem\u00e1s", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural", "en", "la", "administraci\u00f3n", "de", "los", "riesgos", "inherentes", "a", "las", "actividades", "agropecuarias", "que", "se", "realicen", "en", "el", "sector", "rural.", "El", "servicio", "de", "aseguramiento", "procurar\u00e1", "incluir", "los", "instrumentos", "para", "la", "cobertura", "de", "riesgos", "de", "producci\u00f3n", "y", "las", "contingencias", "climatol\u00f3gicas", "y", "sanitarias,", "adem\u00e1s", "de", "complementarse", "con", "instrumentos", "para", "el", "manejo", "de", "riesgos", "de", "paridad", "cambiaria", "y", "de", "mercado", "y", "de", "p\u00e9rdidas", "patrimoniales", "en", "caso", "de", "desastres", "naturales,", "a", "efecto", "de", "proporcionar", "a", "los", "productores", "mayor", "capacidad", "para", "administrar", "los", "riesgos", "relevantes", "en", "la", "actividad", "econ\u00f3mica", "del", "sector.", "Art\u00edculo", "127.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "promover\u00e1,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "de", "los", "sectores", "social", "y", "privado,", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "instrumentos", "para", "la", "administraci\u00f3n", "de", "riesgos,", "tanto", "de", "producci\u00f3n", "como", "de", "mercado.", "Con", "el", "fin", "de", "facilitar", "el", "acceso", "de", "los", "productores", "al", "servicio", "de", "aseguramiento", "y", "ampliar", "su", "cobertura", "institucional,", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "promover\u00e1", "que", "las", "organizaciones", "econ\u00f3micas", "de", "los", "productores,", "obtengan", "los", "apoyos", "conducentes,", "para", "la", "constituci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "de", "fondos", "de", "aseguramiento", "y", "esquemas", "mutualistas;", "as\u00ed", "como", "su", "involucramiento", "en", "fondos", "de", "financiamiento,", "inversi\u00f3n", "y", "la", "administraci\u00f3n", "de", "otros", "riesgos.", "De", "la", "misma", "manera,", "fomentar\u00e1", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "coberturas", "de", "precios,", "incluyendo", "los", "tipos", "de", "cambio,", "en", "los", "mercados", "de", "futuros.", "41", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "128.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "promover\u00e1", "un", "programa", "para", "la", "formaci\u00f3n", "de", "organizaciones", "mutualistas", "y", "fondos", "de", "aseguramiento", "con", "funciones", "de", "autoaseguramiento", "en", "el", "marco", "de", "las", "leyes", "en", "la", "materia,", "con", "el", "fin", "de", "facilitar", "el", "acceso", "de", "los", "productores", "al", "servicio", "de", "aseguramiento", "y", "generalizar", "su", "cobertura.", "Asimismo,", "promover\u00e1", "la", "creaci\u00f3n", "de", "organismos", "especializados", "de", "los", "productores", "para", "la", "administraci\u00f3n", "de", "coberturas", "de", "precios", "y", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "especializados", "inherentes.", "Art\u00edculo", "129.-", "El", "Gobierno", "Federal,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "las", "dependencias", "que", "considere", "necesarias", "el", "Presidente", "de", "la", "Rep\u00fablica,", "crear\u00e1", "un", "fondo", "administrado", "y", "operado", "con", "criterios", "de", "equidad", "social,", "para", "atender", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "rural", "afectada", "por", "contingencias", "climatol\u00f3gicas.", "Con", "base", "en", "los", "recursos", "de", "dicho", "fondo", "y", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas,", "se", "apoyar\u00e1", "a", "los", "productores", "afectados", "a", "fin", "de", "atender", "los", "efectos", "negativos", "de", "las", "contingencias", "climatol\u00f3gicas", "y", "reincorporarlos", "a", "la", "actividad", "productiva.", "A", "este", "fondo", "se", "sumar\u00e1n", "recursos", "p\u00fablicos", "del", "Gobierno", "Federal", "y", "de", "los", "estados,", "cuando", "as\u00ed", "lo", "convengan,", "acompa\u00f1ados", "de", "los", "destinados", "a", "los", "programas", "de", "fomento.", "Art\u00edculo", "130.-", "Con", "el", "objeto", "de", "reducir", "los", "\u00edndices", "de", "siniestralidad", "y", "la", "vulnerabilidad", "de", "las", "unidades", "productivas", "ante", "contingencias", "climatol\u00f3gicas,", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas,", "establecer\u00e1", "programas", "de", "reconversi\u00f3n", "productiva", "en", "las", "regiones", "de", "siniestralidad", "recurrente", "y", "baja", "productividad.", "Art\u00edculo", "131.-", "El", "Gobierno", "Federal", "formular\u00e1", "y", "mantendr\u00e1", "actualizada", "una", "Carta", "de", "Riesgo", "en", "cuencas", "h\u00eddricas,", "a", "fin", "de", "establecer", "los", "programas", "de", "prevenci\u00f3n", "de", "desastres,", "que", "incluyan", "obras", "de", "conservaci\u00f3n", "de", "suelo,", "agua", "y", "manejo", "de", "avenidas.", "Art\u00edculo", "132.-", "Estos", "apoyos", "se", "aplicar\u00e1n", "\u00fanicamente", "en", "las", "regiones", "que", "requieran", "programas", "de", "reconversi\u00f3n", "productiva,", "en", "las", "que", "el", "Consejo", "Estatal", "determine,", "tomando", "en", "cuenta", "las", "alternativas", "sustentables", "probadas", "de", "cambio", "tecnol\u00f3gico", "o", "cambio", "de", "patr\u00f3n", "de", "cultivos.", "Los", "apoyos", "que", "se", "otorguen", "para", "la", "reconversi\u00f3n", "productiva", "deber\u00e1n", "ser", "considerados", "en", "los", "planes", "de", "desarrollo", "estatal", "y", "distrital", "y", "deber\u00e1n", "operar", "en", "forma", "coordinada", "y", "complementaria", "con", "los", "programas", "de", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno.", "Art\u00edculo", "133.-", "El", "Gobierno", "Federal", "procurar\u00e1", "apoyos,", "que", "tendr\u00e1n", "como", "prop\u00f3sito", "compensar", "al", "productor", "y", "dem\u00e1s", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural", "por", "desastres", "naturales", "en", "regiones", "determinadas", "y", "eventuales", "contingencias", "de", "mercado,", "cuyas", "modalidades", "y", "mecanismos", "de", "apoyo", "ser\u00e1n", "definidos", "por", "las", "diferentes", "dependencias", "y", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "participantes", "del", "programa", "especial", "concurrente.", "CAP\u00cdTULO", "XIII", "De", "la", "Informaci\u00f3n", "Econ\u00f3mica", "y", "Productiva", "Art\u00edculo", "134.-", "Con", "objeto", "de", "proveer", "de", "informaci\u00f3n", "oportuna", "a", "los", "productores", "y", "agentes", "econ\u00f3micos", "que", "participan", "en", "la", "producci\u00f3n", "y", "en", "los", "mercados", "agropecuarios", "e", "industriales", "y", "de", "servicio,", "el", "Gobierno", "Federal", "implantar\u00e1", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "con", "componentes", "Econ\u00f3micos,", "de", "Estad\u00edstica", "Agropecuaria,", "de", "recursos", "naturales,", "tecnolog\u00eda,", "servicios", "t\u00e9cnicos,", "Industrial", "y", "de", "Servicios", "del", "sector,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "con", "base", "en", "lo", "dispuesto", "por", "la", "Ley", "de", "Informaci\u00f3n", "Estad\u00edstica", "y", "Geogr\u00e1fica.", "En", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable", "se", "integrar\u00e1", "informaci\u00f3n", "internacional,", "nacional,", "estatal,", "municipal", "y", "de", "distrito", "de", "desarrollo", "rural", "relativa", "a", "los", "aspectos", "42", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "econ\u00f3micos", "relevantes", "de", "la", "actividad", "agropecuaria", "y", "el", "desarrollo", "rural;", "informaci\u00f3n", "de", "mercados", "en", "t\u00e9rminos", "de", "oferta", "y", "demanda,", "disponibilidad", "de", "productos", "y", "calidades,", "expectativas", "de", "producci\u00f3n,", "precios;", "mercados", "de", "insumos", "y", "condiciones", "climatol\u00f3gicas", "prevalecientes", "y", "esperadas.", "Asimismo,", "incluir\u00e1", "la", "informaci\u00f3n", "procedente", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Agraria", "y", "del", "Instituto", "Nacional", "de", "Estad\u00edstica,", "Geograf\u00eda", "e", "Inform\u00e1tica", "y", "otras", "fuentes.", "Art\u00edculo", "135.-", "El", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable", "integrar\u00e1", "los", "esfuerzos", "en", "la", "materia", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de:", "I.", "Las", "instituciones", "p\u00fablicas", "que", "generen", "informaci\u00f3n", "pertinente", "para", "el", "sector;", "II.", "Las", "instituciones", "p\u00fablicas", "de", "educaci\u00f3n", "que", "desarrollan", "actividades", "en", "la", "materia;", "III.", "Las", "instituciones", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "educaci\u00f3n", "privadas", "que", "desarrollen", "actividades", "en", "la", "materia;", "IV.", "El", "Consejo", "Nacional", "de", "Ciencia", "y", "Tecnolog\u00eda;", "V.", "El", "Sistema", "Nacional", "de", "Investigadores", "en", "lo", "correspondiente;", "VI.", "Las", "instancias", "de", "cooperaci\u00f3n", "internacionales", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "agropecuario", "y", "agroindustrial;", "VII.", "Las", "empresas", "nacionales", "e", "internacionales", "generadoras", "de", "tecnolog\u00eda", "agropecuaria;", "VIII.", "Las", "organizaciones", "y", "particulares,", "nacionales", "e", "internacionales,", "dedicados", "a", "la", "investigaci\u00f3n", "agropecuaria;", "IX.", "El", "Consejo", "Mexicano;", "y", "X.", "Otros", "participantes", "que", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "considere", "necesarios,", "para", "cumplir", "con", "los", "prop\u00f3sitos", "del", "fomento", "de", "la", "producci\u00f3n", "rural.", "Art\u00edculo", "136.-", "Ser\u00e1", "responsabilidad", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "coordinar", "los", "esfuerzos", "y", "acopiar", "y", "sistematizar", "informaci\u00f3n", "de", "las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "los", "gobiernos", "federal,", "estatales", "y", "municipales", "que", "integren", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "considerando", "la", "informaci\u00f3n", "proveniente", "de", "los", "siguientes", "t\u00f3picos:", "I.", "La", "comercializaci\u00f3n", "agropecuaria", "municipal,", "regional", "y", "estatal;", "II.", "Los", "estudios", "agropecuarios;", "III.", "La", "comercializaci\u00f3n", "agropecuaria", "nacional;", "IV.", "La", "informaci\u00f3n", "de", "comercio", "internacional;", "V.", "La", "informaci\u00f3n", "climatol\u00f3gica,", "de", "los", "recursos", "naturales,", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "e", "hidr\u00e1ulica;", "VI.", "La", "informaci\u00f3n", "relativa", "al", "sector", "p\u00fablico", "en", "general;", "43", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "VII.", "La", "informaci\u00f3n", "sobre", "las", "organizaciones", "e", "instituciones", "de", "los", "sectores", "social", "o", "privado", "y", "dem\u00e1s", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural;", "VIII.", "Los", "sistemas", "oficiales", "de", "registro", "sobre", "tecnolog\u00eda,", "servicios", "t\u00e9cnicos", "y", "gesti\u00f3n;", "y", "IX.", "La", "informaci\u00f3n", "sobre", "los", "mecanismos", "de", "cooperaci\u00f3n", "con", "instituciones", "y", "organismos", "p\u00fablicos", "internacionales.", "Art\u00edculo", "137.-", "El", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable", "estar\u00e1", "disponible", "a", "consulta", "abierta", "al", "p\u00fablico", "en", "general", "en", "todas", "las", "oficinas", "de", "las", "instituciones", "que", "integren", "el", "Sistema", "en", "las", "entidades", "y", "en", "los", "Distritos", "de", "Desarrollo", "Rural,", "as\u00ed", "como", "por", "medios", "electr\u00f3nicos", "y", "publicaciones", "id\u00f3neas.", "El", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable", "difundir\u00e1", "la", "informaci\u00f3n", "en", "el", "nivel", "nacional,", "estatal,", "municipal,", "regional", "y", "de", "Distritos", "de", "Desarrollo", "Rural,", "apoy\u00e1ndose", "en", "la", "infraestructura", "institucional", "de", "los", "gobiernos", "federal,", "estatales", "y", "municipales", "y", "de", "los", "organismos", "que", "integran", "el", "sistema", "para", "su", "difusi\u00f3n.", "La", "Secretar\u00eda", "establecer\u00e1", "en", "cada", "distrito", "de", "desarrollo", "rural", "una", "unidad", "de", "informaci\u00f3n,", "para", "asegurar", "el", "acceso", "p\u00fablico", "a", "todos", "los", "interesados.", "Art\u00edculo", "138.-", "La", "informaci\u00f3n", "que", "se", "integre", "se", "considera", "de", "inter\u00e9s", "p\u00fablico", "y", "es", "responsabilidad", "del", "Estado.", "Para", "ello", "integrar\u00e1", "un", "paquete", "b\u00e1sico", "de", "informaci\u00f3n", "a", "los", "productores", "y", "dem\u00e1s", "agentes", "del", "sector", "rural,", "que", "les", "permita", "fortalecer", "su", "autonom\u00eda", "en", "la", "toma", "de", "decisiones.", "Art\u00edculo", "139.-", "Para", "el", "impulso", "del", "cambio", "estructural", "propio", "del", "desarrollo", "rural", "sustentable,", "la", "reconversi\u00f3n", "productiva,", "la", "instrumentaci\u00f3n", "de", "los", "programas", "institucionales", "y", "la", "vinculaci\u00f3n", "con", "los", "mercados,", "la", "Secretar\u00eda", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "los", "gobiernos", "federal,", "estatales", "y", "municipales", "que", "convergen", "para", "el", "efecto,", "definir\u00e1n", "una", "regionalizaci\u00f3n,", "considerando", "las", "principales", "variables", "socioecon\u00f3micas,", "culturales,", "agron\u00f3micas,", "de", "infraestructura", "y", "servicios,", "de", "disponibilidad", "y", "de", "calidad", "de", "sus", "recursos", "naturales", "y", "productivos.", "La", "regionalizaci\u00f3n", "comprender\u00e1", "a", "las", "\u00e1reas", "geogr\u00e1ficas", "de", "los", "distritos", "de", "Desarrollo", "Rural", "abarcando", "uno", "o", "m\u00e1s", "distritos", "o", "municipios", "seg\u00fan", "sea", "el", "caso,", "dentro", "del", "territorio", "de", "cada", "Entidad", "Federativa,", "y", "podr\u00e1", "comprender", "una", "delimitaci\u00f3n", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "una", "entidad", "bajo", "convenio", "del", "gobierno", "de", "los", "estados", "de", "la", "federaci\u00f3n", "y", "municipios", "involucrados.", "Art\u00edculo", "140.-", "El", "Gobierno", "Federal,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "municipales", "que", "convergen", "para", "el", "cumplimiento", "de", "la", "presente", "Ley,", "elaborar\u00e1", "un", "padr\u00f3n", "\u00fanico", "de", "organizaciones", "y", "sujetos", "beneficiarios", "del", "sector", "rural,", "mediante", "la", "Clave", "\u00danica", "de", "Registro", "Poblacional", "(C.U.R.P.)", "y", "en", "su", "caso,", "para", "las", "personas", "morales,", "con", "la", "clave", "del", "Registro", "Federal", "de", "Contribuyentes", "(R.F.C.).", "Este", "padr\u00f3n", "deber\u00e1", "actualizarse", "cada", "a\u00f1o", "y", "ser\u00e1", "necesario", "estar", "inscrito", "en", "\u00e9l", "para", "la", "operaci\u00f3n", "de", "los", "programas", "e", "instrumentos", "de", "fomento", "que", "establece", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "141.-", "El", "Gobierno", "Federal", "elaborar\u00e1", "el", "padr\u00f3n", "de", "tecnolog\u00edas,", "prestadores", "de", "servicios,", "empresas", "agroalimentarias,", "y", "distribuidores", "de", "insumos", "relacionados", "con", "el", "sector", "rural,", "as\u00ed", "como", "un", "cat\u00e1logo", "de", "investigadores", "e", "investigaciones", "rurales", "en", "proceso", "y", "sus", "resultados,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "los", "art\u00edculos", "39", "y", "50.", "Art\u00edculo", "142.-", "La", "Secretar\u00eda", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "los", "gobiernos", "federal,", "estatales", "y", "municipales", "que", "convergen", "para", "el", "efecto,", "brindar\u00e1", "a", "los", "diversos", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural", "el", "apoyo", "para", "su", "inscripci\u00f3n", "en", "el", "padr\u00f3n", "\u00fanico", "de", "organizaciones", "y", "sujetos", "beneficiarios", "del", "sector", "rural,", "de", "acuerdo", "con", "el", "art\u00edculo", "anterior.", "44", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "CAP\u00cdTULO", "XIV", "De", "la", "Organizaci\u00f3n", "Econ\u00f3mica", "y", "los", "Sistemas", "Producto", "Art\u00edculo", "143.-", "El", "Gobierno", "Federal,", "mediante", "mecanismos", "de", "coordinaci\u00f3n,", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "de", "los", "municipios,", "promover\u00e1", "y", "fomentar\u00e1", "el", "desarrollo", "del", "capital", "social", "en", "el", "medio", "rural", "a", "partir", "del", "impulso", "a", "la", "asociaci\u00f3n", "y", "la", "organizaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "social", "de", "los", "productores", "y", "dem\u00e1s", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural,", "quienes", "tendr\u00e1n", "el", "derecho", "de", "asociarse", "libre,", "voluntaria", "y", "democr\u00e1ticamente,", "debiendo,", "las", "organizaciones", "que,", "en", "su", "caso,", "se", "integren", "conforme", "a", "lo", "anterior,", "ser", "representativas,", "transparentes", "y", "rendir", "cuentas,", "con", "el", "objetivo", "de", "procurar", "la", "promoci\u00f3n", "y", "articulaci\u00f3n", "de", "las", "cadenas", "de", "producci\u00f3n-consumo", "para", "lograr", "una", "vinculaci\u00f3n", "eficiente", "y", "equitativa", "entre", "los", "agentes", "del", "desarrollo", "rural", "sustentable.", "Lo", "anterior,", "dando", "prioridad", "a", "los", "sectores", "de", "poblaci\u00f3n", "m\u00e1s", "d\u00e9biles", "econ\u00f3mica", "y", "socialmente", "y", "a", "sus", "organizaciones,", "a", "trav\u00e9s", "de:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "22-12-2017", "I.", "Habilitaci\u00f3n", "de", "las", "organizaciones", "de", "la", "sociedad", "rural", "para", "la", "capacitaci\u00f3n", "y", "difusi\u00f3n", "de", "los", "programas", "oficiales", "y", "otros", "instrumentos", "de", "pol\u00edtica", "para", "el", "campo;", "II.", "Capacitaci\u00f3n", "de", "cuadros", "t\u00e9cnicos", "y", "directivos;", "III.", "Promoci\u00f3n", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "productiva", "y", "social", "en", "todos", "los", "\u00f3rdenes", "de", "la", "sociedad", "rural;", "IV.", "Constituci\u00f3n", "de", "figuras", "asociativas", "para", "la", "producci\u00f3n", "y", "desarrollo", "rural", "sustentable;", "V.", "Fortalecimiento", "institucional", "de", "las", "organizaciones", "productivas", "y", "sociales;", "VI.", "Fomento", "a", "la", "elevaci\u00f3n", "de", "la", "capacidad", "de", "interlocuci\u00f3n,", "gesti\u00f3n", "y", "negociaci\u00f3n", "de", "las", "organizaciones", "del", "sector", "rural;", "y", "VII.", "Las", "que", "determine", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano.", "Art\u00edculo", "144.-", "La", "organizaci\u00f3n", "y", "asociaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "social", "en", "el", "medio", "rural,", "tanto", "del", "sector", "privado", "como", "del", "social,", "tendr\u00e1", "las", "siguientes", "prioridades:", "I.", "La", "participaci\u00f3n", "de", "los", "agentes", "de", "la", "sociedad", "rural", "en", "la", "formulaci\u00f3n,", "dise\u00f1o", "e", "instrumentaci\u00f3n", "de", "las", "pol\u00edticas", "de", "fomento", "del", "desarrollo", "rural;", "II.", "El", "establecimiento", "de", "mecanismos", "para", "la", "concertaci\u00f3n", "y", "el", "consenso", "entre", "la", "sociedad", "rural", "y", "los", "\u00f3rdenes", "de", "Gobierno", "Federal,", "estatal", "y", "municipal;", "III.", "El", "fortalecimiento", "de", "la", "capacidad", "de", "autogesti\u00f3n,", "negociaci\u00f3n", "y", "acceso", "de", "los", "productores", "a", "los", "mercados,", "a", "los", "procesos", "de", "agregaci\u00f3n", "de", "valor,", "a", "los", "apoyos", "y", "subsidios", "y", "a", "la", "informaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "productiva;", "IV.", "La", "promoci\u00f3n", "y", "articulaci\u00f3n", "de", "las", "cadenas", "de", "producci\u00f3n-consumo,", "para", "lograr", "una", "vinculaci\u00f3n", "eficiente", "y", "equitativa", "de", "la", "producci\u00f3n", "entre", "los", "agentes", "econ\u00f3micos", "participantes", "en", "ellas;", "V.", "La", "reducci\u00f3n", "de", "los", "costos", "de", "intermediaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "promover", "el", "acceso", "a", "los", "servicios,", "venta", "de", "productos", "y", "adquisici\u00f3n", "de", "insumos;", "45", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "VI.", "El", "aumento", "de", "la", "cobertura", "y", "calidad", "de", "los", "procesos", "de", "capacitaci\u00f3n", "productiva,", "laboral,", "tecnol\u00f3gica,", "empresarial", "y", "agraria,", "que", "estimule", "y", "apoye", "a", "los", "productores", "en", "el", "proceso", "de", "desarrollo", "rural,", "promoviendo", "la", "diversificaci\u00f3n", "de", "las", "actividades", "econ\u00f3micas,", "la", "constituci\u00f3n", "y", "consolidaci\u00f3n", "de", "empresas", "rurales", "y", "la", "generaci\u00f3n", "de", "empleo;", "VII.", "El", "impulso", "a", "la", "integraci\u00f3n", "o", "compactaci\u00f3n", "de", "unidades", "de", "producci\u00f3n", "rural,", "mediante", "programas", "de:", "reconversi\u00f3n", "productiva,", "de", "reagrupamiento", "de", "predios", "y", "parcelas", "de", "minifundio,", "atendiendo", "las", "disposiciones", "constitucionales", "y", "la", "legislaci\u00f3n", "aplicable;", "VIII.", "La", "promoci\u00f3n,", "mediante", "la", "participaci\u00f3n", "y", "compromiso", "de", "las", "organizaciones", "sociales", "y", "econ\u00f3micas,", "del", "mejor", "uso", "y", "destino", "de", "los", "recursos", "naturales", "para", "preservar", "y", "mejorar", "el", "medio", "ambiente", "y", "atendiendo", "los", "criterios", "de", "sustentabilidad", "previstos", "en", "esta", "Ley;", "y", "IX.", "El", "fortalecimiento", "de", "las", "unidades", "productivas", "familiares", "y", "grupos", "de", "trabajo", "de", "las", "mujeres", "y", "j\u00f3venes", "rurales.", "Art\u00edculo", "145.-", "Se", "reconocen", "como", "formas", "legales", "de", "organizaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "social,", "las", "reguladas", "por", "esta", "Ley,", "por", "la", "Ley", "Agraria,", "por", "la", "Ley", "de", "Organizaciones", "Ganaderas", "y", "por", "la", "Ley", "de", "Asociaciones", "Agr\u00edcolas;", "as\u00ed", "como", "las", "que", "se", "regulan", "en", "las", "leyes", "federales", "y", "de", "las", "entidades", "federativas", "vigentes,", "cualquiera", "que", "sea", "su", "materia.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "22-12-2017", "Art\u00edculo", "146.-", "Los", "miembros", "de", "ejidos", "comunidades", "y", "los", "peque\u00f1os", "propietarios", "rurales", "en", "condiciones", "de", "pobreza,", "quienes", "est\u00e1n", "considerados", "como", "integrantes", "de", "organizaciones", "econ\u00f3micas", "y", "sociales", "para", "los", "efectos", "de", "esta", "Ley,", "ser\u00e1n", "sujetos", "de", "atenci\u00f3n", "prioritaria", "de", "los", "programas", "de", "apoyo", "previstos", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley.", "Para", "los", "efectos", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "Ley", "de", "Planeaci\u00f3n,", "la", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1", "la", "participaci\u00f3n", "de", "las", "organizaciones", "a", "que", "se", "refiere", "este", "Cap\u00edtulo,", "en", "las", "acciones", "correspondientes", "en", "el", "\u00e1mbito", "nacional,", "estatal,", "municipal", "y", "de", "Distritos", "de", "Desarrollo", "Rural.", "Art\u00edculo", "147.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "establecer\u00e1", "el", "Servicio", "Nacional", "del", "Registro", "Agropecuario,", "al", "que", "tendr\u00e1n", "derecho", "las", "organizaciones", "a", "que", "se", "refiere", "este", "Cap\u00edtulo.", "El", "registro", "generar\u00e1", "efectos", "de", "fe", "p\u00fablica,", "para", "los", "aspectos", "regulados", "por", "esta", "Ley,", "los", "considerados", "en", "la", "Ley", "de", "Organizaciones", "Ganaderas", "y", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "aplicables.", "Art\u00edculo", "148.-", "El", "Gobierno", "Federal", "apoyar\u00e1", "y", "promover\u00e1", "la", "constituci\u00f3n,", "operaci\u00f3n", "y", "consolidaci\u00f3n", "de", "las", "organizaciones", "del", "sector", "social", "y", "privado", "que", "participen", "en", "las", "actividades", "econ\u00f3micas,", "proyectos", "productivos", "y", "de", "desarrollo", "social", "del", "medio", "rural,", "para", "lo", "cual", "incluir\u00e1", "las", "previsiones", "presupuestarias", "espec\u00edficas", "correspondientes", "en", "el", "Presupuesto", "de", "Egresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Los", "apoyos", "mencionados", "se", "sujetar\u00e1n", "a", "las", "siguientes", "disposiciones:", "I.", "Se", "otorgar\u00e1n", "a", "las", "organizaciones", "que", "est\u00e9n", "vigentes", "y", "operando,", "conforme", "a", "la", "legislaci\u00f3n", "aplicable;", "II.", "Se", "otorgar\u00e1n", "en", "funci\u00f3n", "de", "los", "programas", "de", "actividades", "en", "sus", "proyectos", "productivos", "y", "de", "desarrollo", "social,", "evaluados", "por", "la", "instancia", "gubernamental", "que", "corresponda;", "y", "III.", "Las", "organizaciones", "en", "sus", "diferentes", "\u00f3rdenes", "presentar\u00e1n,", "para", "ser", "objeto", "de", "apoyo,", "necesidades", "espec\u00edficas", "y", "programas", "de", "actividades", "en", "materia", "de", "promoci\u00f3n", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "los", "productores,", "formaci\u00f3n", "de", "cuadros", "t\u00e9cnicos,", "estudios", "estrat\u00e9gicos", "y", "fortalecimiento", "y", "consolidaci\u00f3n", "institucional", "de", "la", "organizaci\u00f3n,", "entre", "otras.", "46", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano,", "formular\u00e1", "las", "reglas", "de", "operaci\u00f3n", "para", "el", "otorgamiento", "de", "los", "apoyos,", "las", "publicar\u00e1,", "emitir\u00e1", "la", "convocatoria", "p\u00fablica", "a", "las", "organizaciones", "interesadas", "y,", "posteriormente,", "publicar\u00e1", "los", "resultados", "de", "la", "convocatoria.", "Art\u00edculo", "149.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "promover\u00e1", "la", "organizaci\u00f3n", "e", "integraci\u00f3n", "de", "Sistemas-", "Producto,", "como", "comit\u00e9s", "del", "Consejo", "Mexicano,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "productores", "agropecuarios,", "agroindustriales", "y", "comercializadores", "y", "sus", "organizaciones,", "que", "tendr\u00e1n", "por", "objeto:", "I.", "Concertar", "los", "programas", "de", "producci\u00f3n", "agropecuaria", "del", "pa\u00eds;", "II.", "Establecer", "los", "planes", "de", "expansi\u00f3n", "y", "repliegue", "estrat\u00e9gicos", "de", "los", "vol\u00famenes", "y", "calidad", "de", "cada", "producto", "de", "acuerdo", "con", "las", "tendencias", "de", "los", "mercados", "y", "las", "condiciones", "del", "pa\u00eds;", "III.", "Establecer", "las", "alianzas", "estrat\u00e9gicas", "y", "acuerdos", "para", "la", "integraci\u00f3n", "de", "las", "cadenas", "productivas", "de", "cada", "sistema;", "IV.", "Establecer", "las", "medidas", "y", "acuerdos", "para", "la", "definici\u00f3n", "de", "normas", "y", "procedimientos", "aplicables", "en", "las", "transacciones", "comerciales", "y", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "contratos", "sin", "manejo", "de", "inventarios", "f\u00edsicos;", "V.", "Participar", "en", "la", "definici\u00f3n", "de", "aranceles,", "cupos", "y", "modalidades", "de", "importaci\u00f3n;", "y", "VI.", "Generar", "mecanismos", "de", "concertaci\u00f3n", "entre", "productores", "primarios,", "industriales", "y", "los", "diferentes", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "para", "definir", "las", "caracter\u00edsticas", "y", "cantidades", "de", "los", "productos,", "precios,", "formas", "de", "pago", "y", "apoyos", "del", "Estado.", "Los", "Comit\u00e9s", "Sistema-Producto", "constituir\u00e1n", "mecanismos", "de", "planeaci\u00f3n,", "comunicaci\u00f3n", "y", "concertaci\u00f3n", "permanente", "entre", "los", "actores", "econ\u00f3micos", "que", "forman", "parte", "de", "las", "cadenas", "productivas.", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "promover\u00e1", "el", "funcionamiento", "de", "los", "Sistemas-Producto", "para", "la", "concertaci\u00f3n", "de", "programas", "agroindustriales", "y", "de", "desarrollo", "y", "expansi\u00f3n", "de", "mercados.", "A", "trav\u00e9s", "de", "los", "Comit\u00e9s", "Sistema-Producto,", "el", "Gobierno", "Federal", "impulsar\u00e1", "modalidades", "de", "producci\u00f3n", "por", "contrato", "y", "asociaciones", "estrat\u00e9gicas,", "mediante", "el", "desarrollo", "y", "adopci\u00f3n,", "por", "los", "participantes,", "de", "t\u00e9rminos", "de", "contrataci\u00f3n", "y", "convenios", "conforme", "a", "criterios", "de", "normalizaci\u00f3n", "de", "la", "calidad", "y", "cotizaciones", "de", "referencia.", "Art\u00edculo", "150.-", "Se", "establecer\u00e1", "un", "Comit\u00e9", "Nacional", "de", "Sistema-Producto", "por", "cada", "producto", "b\u00e1sico", "o", "estrat\u00e9gico,", "el", "cual", "llevar\u00e1", "al", "Consejo", "Mexicano", "los", "acuerdos", "tomados", "en", "su", "seno.", "Para", "cada", "Sistema-Producto", "se", "integrar\u00e1", "un", "solo", "Comit\u00e9", "Nacional,", "con", "un", "representante", "de", "la", "instituci\u00f3n", "responsable", "del", "Sistema-Producto", "correspondiente,", "quien", "lo", "presidir\u00e1", "con", "los", "representantes", "de", "las", "instituciones", "p\u00fablicas", "competentes", "en", "la", "materia;", "con", "representantes", "de", "las", "organizaciones", "de", "productores;", "con", "representantes", "de", "las", "c\u00e1maras", "industriales", "y", "de", "servicio", "que", "est\u00e9n", "involucrados", "directamente", "en", "la", "cadena", "producci\u00f3n-consumo", "y", "por", "los", "dem\u00e1s", "representantes", "que", "de", "conformidad", "con", "su", "reglamento", "interno", "establezcan", "los", "miembros", "del", "Comit\u00e9.", "Los", "comit\u00e9s", "de", "Sistema-Producto", "estar\u00e1n", "representados", "en", "el", "Consejo", "Mexicano", "mediante", "su", "presidente", "y", "un", "miembro", "no", "gubernamental", "electo", "por", "el", "conjunto", "del", "Comit\u00e9", "para", "tal", "prop\u00f3sito.", "Art\u00edculo", "151.-", "Se", "promover\u00e1", "la", "creaci\u00f3n", "de", "los", "comit\u00e9s", "regionales", "de", "Sistema-Producto,", "cuyo", "objetivo", "central", "es", "el", "de", "planear", "y", "organizar", "la", "producci\u00f3n,", "promover", "el", "mejoramiento", "de", "la", "producci\u00f3n,", "47", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "productividad", "y", "rentabilidad", "en", "el", "\u00e1mbito", "regional,", "en", "concordancia", "con", "lo", "establecido", "en", "los", "programas", "estatales", "y", "con", "los", "acuerdos", "del", "Sistema-Producto", "nacional.", "Art\u00edculo", "152.-", "Los", "Sistema-Producto", "en", "acuerdo", "con", "sus", "integrantes", "podr\u00e1n", "convenir", "el", "establecimiento", "de", "medidas", "que,", "dentro", "de", "la", "normatividad", "vigente,", "sean", "aplicables", "para", "el", "mejor", "desarrollo", "de", "las", "cadenas", "productivas", "en", "que", "participan.", "Art\u00edculo", "153.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano,", "establecer\u00e1", "los", "lineamientos", "para", "el", "Programa", "Nacional", "de", "Fomento", "a", "la", "Organizaci\u00f3n", "Econ\u00f3mica", "del", "Sector", "Rural.", "CAP\u00cdTULO", "XV", "Del", "Bienestar", "Social", "y", "la", "Atenci\u00f3n", "Prioritaria", "a", "las", "Zonas", "de", "Marginaci\u00f3n", "Art\u00edculo", "154.-", "Los", "programas", "del", "Gobierno", "Federal,", "impulsar\u00e1n", "una", "adecuada", "integraci\u00f3n", "de", "los", "factores", "del", "bienestar", "social", "como", "son", "la", "salud,", "la", "seguridad", "social,", "la", "educaci\u00f3n,", "la", "alimentaci\u00f3n,", "la", "vivienda,", "la", "equidad", "de", "g\u00e9nero,", "la", "atenci\u00f3n", "a", "los", "j\u00f3venes,", "personas", "de", "la", "tercera", "edad,", "grupos", "vulnerables,", "jornaleros", "agr\u00edcolas", "y", "migrantes,", "los", "derechos", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas,", "la", "cultura", "y", "la", "recreaci\u00f3n;", "mismos", "que", "deber\u00e1n", "aplicarse", "con", "criterios", "de", "equidad.", "Para", "el", "desarrollo", "de", "estos", "programas,", "el", "Ejecutivo", "Federal", "mediante", "convenios", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "a", "trav\u00e9s", "de", "\u00e9stos", "con", "los", "municipales,", "fomentar\u00e1", "el", "Programa", "Especial", "Concurrente,", "conjuntamente", "con", "la", "organizaci\u00f3n", "social,", "para", "coadyuvar", "a", "superar", "la", "pobreza,", "estimular", "la", "solidaridad", "social,", "el", "mutualismo", "y", "la", "cooperaci\u00f3n.", "Para", "los", "efectos", "del", "referido", "programa,", "de", "manera", "enunciativa", "y", "no", "restrictiva,", "de", "acuerdo", "con", "las", "disposiciones", "constitucionales", "y", "la", "legislaci\u00f3n", "aplicable,", "se", "seguir\u00e1n", "los", "lineamientos", "siguientes:", "I.", "Las", "autoridades", "municipales", "elaborar\u00e1n", "con", "la", "periodicidad", "del", "caso,", "su", "cat\u00e1logo", "de", "necesidades", "locales", "y", "regionales", "sobre", "educaci\u00f3n,", "integrando,", "a", "trav\u00e9s", "del", "Consejo", "Municipal,", "sus", "propuestas", "ante", "las", "instancias", "superiores", "de", "decisi\u00f3n.", "Los", "\u00f3rganos", "locales", "presentar\u00e1n", "proyectos", "educativos", "especiales.", "Los", "proyectos", "para", "la", "atenci\u00f3n", "a", "grupos", "marginados,", "mediante", "brigadas", "m\u00f3viles,", "escuelas", "de", "concentraci\u00f3n,", "internados", "y", "albergues", "regionales,", "o", "cualesquiera", "otras", "modalidades", "de", "atenci\u00f3n", "educativa", "formal", "y", "no", "formal", "ser\u00e1n", "acordes", "a", "las", "circunstancias", "temporales", "y", "a", "las", "propias", "de", "su", "entorno,", "y", "responder\u00e1n", "a", "criterios", "de", "regionalizaci\u00f3n", "del", "medio", "rural,", "sus", "particularidades", "\u00e9tnico", "demogr\u00e1ficas", "y", "condiciones", "ambientales,", "como", "sociales.", "De", "igual", "manera,", "se", "instrumentar\u00e1n", "programas", "extracurriculares", "para", "dar", "especial", "impulso", "a", "la", "educaci\u00f3n", "c\u00edvica,", "la", "cultura", "de", "la", "legalidad", "y", "el", "combate", "efectivo", "de", "la", "ilegalidad", "y", "la", "delincuencia", "organizada", "en", "el", "medio", "rural.", "II.", "Los", "programas", "de", "alimentaci\u00f3n,", "nutrici\u00f3n", "y", "desayunos", "escolares", "que", "aplique", "el", "Ejecutivo", "Federal", "tendr\u00e1n", "como", "prioridad", "atender", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "m\u00e1s", "necesitada,", "al", "mismo", "tiempo", "que", "organicen", "a", "los", "propios", "beneficiarios", "para", "la", "producci\u00f3n,", "preparaci\u00f3n", "y", "distribuci\u00f3n", "de", "dichos", "servicios.", "Los", "Consejos", "Municipales,", "participar\u00e1n", "en", "la", "detecci\u00f3n", "de", "necesidades", "de", "profilaxis", "en", "salud,", "de", "brigadas", "m\u00f3viles", "para", "la", "atenci\u00f3n", "sistem\u00e1tica", "de", "endemisas", "y", "acciones", "eventuales", "contra", "epidemias,", "integrando", "el", "paquete", "de", "la", "regi\u00f3n;", "estableciendo", "prioridades", "de", "cl\u00ednicas", "rurales", "regionales,", "para", "su", "inclusi\u00f3n", "en", "el", "Programa", "Especial", "Concurrente.", "48", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "III.", "El", "Ejecutivo", "Federal", "crear\u00e1", "el", "Fondo", "Nacional", "de", "Vivienda", "Rural", "para", "fomentar", "y", "financiar", "acciones", "para", "reducir", "el", "d\u00e9ficit", "habitacional", "en", "el", "campo.", "Para", "ello,", "se", "asignar\u00e1", "a", "este", "Fondo", "la", "funci\u00f3n", "de", "financiar", "la", "construcci\u00f3n,", "ampliaci\u00f3n", "y", "mejoramiento", "de", "viviendas", "en", "zonas", "rurales;", "asimismo", "su", "equipamiento", "y", "la", "construcci\u00f3n", "de", "servicios", "p\u00fablicos,", "privilegiando", "el", "uso", "de", "materiales", "regionales", "y", "tecnolog\u00edas", "apropiadas,", "el", "desarrollo", "de", "programas", "que", "generen", "empleo", "y", "se", "complemente", "con", "la", "actividad", "agropecuaria.", "Especial", "atenci\u00f3n", "deber\u00e1", "darse", "por", "el", "Ejecutivo", "Federal", "al", "apoyo", "de", "las", "inmobiliarias", "ejidales", "y", "la", "creaci\u00f3n", "de", "reservas", "territoriales", "de", "ciudades", "medias", "y", "zonas", "metropolitanas.", "IV.", "Para", "la", "atenci\u00f3n", "de", "grupos", "vulnerables", "vinculados", "al", "sector", "agropecuario,", "espec\u00edficamente", "etnias,", "j\u00f3venes,", "mujeres,", "jornaleros", "y", "discapacitados,", "con", "o", "sin", "tierra,", "se", "formular\u00e1n", "e", "instrumentar\u00e1n", "programas", "enfocados", "a", "su", "propia", "problem\u00e1tica", "y", "posibilidades", "de", "superaci\u00f3n,", "mediante", "actividades", "econ\u00f3micas", "conjuntando", "los", "instrumentos", "de", "impulso", "a", "la", "productividad", "con", "los", "de", "car\u00e1cter", "asistencial", "y", "con", "la", "provisi\u00f3n", "de", "infraestructura", "b\u00e1sica", "a", "cargo", "de", "las", "dependencias", "competentes,", "as\u00ed", "como", "con", "programas", "de", "empleo", "temporal", "que", "atiendan", "la", "estacionalidad", "de", "los", "ingresos", "de", "las", "familias", "campesinas.", "V.", "Sin", "menoscabo", "de", "la", "libertad", "individual,", "los", "Consejos", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable", "seg\u00fan", "sus", "respectivas", "competencias,", "coadyuvar\u00e1n", "a", "las", "acciones", "de", "fomento", "a", "pol\u00edticas", "de", "poblaci\u00f3n", "en", "el", "medio", "rural,", "que", "instrumenten", "las", "autoridades", "de", "salud", "y", "educativas.", "Estar\u00e1", "dentro", "de", "su", "esfera", "de", "responsabilidad,", "vigilar", "y", "confirmar", "que", "los", "programas", "de", "planeaci\u00f3n", "familiar", "que", "se", "realicen", "en", "su", "demarcaci\u00f3n", "territorial", "y", "administrativa,", "se", "lleven", "a", "cabo", "con", "absoluto", "respeto", "a", "la", "dignidad", "de", "las", "familias", "y", "se", "orienten", "a", "una", "regulaci\u00f3n", "racional", "del", "crecimiento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "a", "la", "promoci\u00f3n", "de", "patrones", "de", "asentamiento", "que", "faciliten", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "de", "calidad,", "a", "fin", "de", "conseguir", "un", "mejor", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "del", "pa\u00eds", "y", "elevar", "las", "condiciones", "de", "vida", "de", "la", "poblaci\u00f3n.", "VI.", "Las", "comunidades", "rurales", "en", "general,", "y", "especialmente", "aquellas", "cuya", "ubicaci\u00f3n", "presente", "el", "cat\u00e1logo", "de", "eventualidades", "ubicado", "en", "el", "rango", "de", "alto", "riesgo,", "deber\u00e1n", "tener", "representaci\u00f3n", "y", "participaci\u00f3n", "directa", "en", "las", "Unidades", "Municipales", "de", "Protecci\u00f3n", "Civil", "para", "dar", "impulso", "a", "los", "programas", "de", "protecci\u00f3n", "civil", "para", "la", "prevenci\u00f3n,", "auxilio,", "recuperaci\u00f3n", "y", "apoyo", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "rural", "en", "situaciones", "de", "desastre;", "lo", "mismo", "que", "proyectar", "y", "llevar", "a", "cabo", "la", "integraci\u00f3n", "y", "entrenamiento", "de", "grupos", "voluntarios.", "Art\u00edculo", "155.-", "En", "el", "marco", "del", "Programa", "Especial", "Concurrente,", "el", "Estado", "promover\u00e1", "apoyos", "con", "prioridad", "a", "los", "grupos", "vulnerables", "de", "las", "regiones", "de", "alta", "y", "muy", "alta", "marginaci\u00f3n", "caracterizados", "por", "sus", "condiciones", "de", "pobreza", "extrema.", "El", "ser", "sujeto", "de", "estos", "apoyos,", "no", "limita", "a", "los", "productores", "el", "acceso", "a", "los", "otros", "programas", "que", "forman", "parte", "del", "Programa", "Especial", "Concurrente.", "Art\u00edculo", "156.-", "En", "el", "marco", "de", "las", "disposiciones", "establecidas", "en", "la", "Ley", "Federal", "del", "Trabajo", "y", "la", "Ley", "del", "Seguro", "Social,", "las", "organizaciones", "econ\u00f3micas", "y", "sociales", "del", "medio", "rural", "podr\u00e1n", "otorgar", "seguridad", "social", "a", "sus", "miembros", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "convenios", "de", "incorporaci\u00f3n", "voluntaria", "que", "celebren", "con", "el", "Instituto", "Mexicano", "del", "Seguro", "Social,", "el", "cual", "promover\u00e1", "programas", "de", "incorporaci\u00f3n", "para", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "pobreza", "extrema", "dentro", "del", "r\u00e9gimen", "de", "solidaridad", "social.", "Art\u00edculo", "157.-", "El", "Instituto", "Mexicano", "del", "Seguro", "Social", "formular\u00e1", "programas", "permanentes", "de", "incorporaci\u00f3n", "de", "ind\u00edgenas", "trabajadores", "agr\u00edcolas,", "productores", "temporaleros", "de", "zonas", "de", "alta", "marginalidad", "y", "todas", "aquellas", "familias", "campesinas", "cuya", "condici\u00f3n", "econ\u00f3mica", "se", "ubique", "en", "pobreza", "extrema,", "a", "los", "cuales", "la", "Ley", "del", "Seguro", "Social", "reconoce", "como", "derechohabientes", "de", "sus", "servicios", "dentro", "del", "r\u00e9gimen", "de", "solidaridad", "social.", "49", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "158.-", "En", "el", "caso", "del", "r\u00e9gimen", "obligatorio", "para", "los", "trabajadores", "asalariados", "se", "estar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "por", "la", "Ley", "Federal", "del", "Trabajo", "y", "la", "Ley", "del", "Seguro", "Social.", "Art\u00edculo", "159.-", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "que", "ordena", "esta", "Ley,", "la", "atenci\u00f3n", "prioritaria", "a", "los", "productores", "y", "comunidades", "de", "los", "municipios", "de", "m\u00e1s", "alta", "marginaci\u00f3n,", "tendr\u00e1", "un", "enfoque", "productivo", "orientado", "en", "t\u00e9rminos", "de", "justicia", "social", "y", "equidad,", "y", "respetuoso", "de", "los", "valores", "culturales,", "usos", "y", "costumbres", "de", "los", "habitantes", "de", "dichas", "zonas.", "El", "Programa", "Especial", "Concurrente", "en", "el", "marco", "de", "las", "disposiciones", "del", "art\u00edculo", "15", "de", "esta", "Ley", "tomar\u00e1", "en", "cuenta", "la", "pluriactividad", "distintiva", "de", "la", "econom\u00eda", "campesina", "y", "de", "la", "composici\u00f3n", "de", "su", "ingreso,", "a", "fin", "de", "impulsar", "la", "diversificaci\u00f3n", "de", "sus", "actividades,", "del", "empleo", "y", "la", "reducci\u00f3n", "de", "los", "costos", "de", "transacci\u00f3n", "que", "median", "entre", "los", "productores", "de", "dichas", "regiones", "y", "los", "mercados.", "Art\u00edculo", "160.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "base", "en", "indicadores", "y", "criterios", "que", "establezca", "para", "tal", "efecto,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano", "y", "de", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas,", "definir\u00e1", "las", "regiones", "de", "atenci\u00f3n", "prioritaria", "para", "el", "desarrollo", "rural,", "que", "como", "tales", "ser\u00e1n", "objeto", "de", "consideraci\u00f3n", "preferente", "de", "los", "programas", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "federal", "en", "concordancia", "con", "el", "Programa", "Especial", "Concurrente.", "Art\u00edculo", "161.-", "Los", "programas", "que", "formule", "el", "Gobierno", "Federal", "para", "la", "promoci\u00f3n", "de", "las", "zonas", "de", "atenci\u00f3n", "prioritaria,", "dispondr\u00e1n", "acciones", "e", "instrumentos", "orientados,", "entre", "otros,", "a", "los", "siguientes", "prop\u00f3sitos:", "I.", "Impulsar", "la", "productividad", "mediante", "el", "acceso", "a", "activos,", "tales", "como", "insumos,", "equipos,", "implementos", "y", "especies", "pecuarias;", "II.", "Otorgar", "apoyos", "que", "incrementen", "el", "patrimonio", "productivo", "de", "las", "familias", "que", "permitan", "aumentar", "la", "eficiencia", "del", "trabajo", "humano;", "III.", "Aumentar", "el", "acceso", "a", "tecnolog\u00edas", "productivas", "apropiadas", "a", "las", "condiciones", "agroecol\u00f3gicas", "y", "socioecon\u00f3micas", "de", "las", "unidades,", "a", "trav\u00e9s", "del", "apoyo", "a", "la", "transferencia", "y", "adaptaci\u00f3n", "tecnol\u00f3gica;", "IV.", "Contribuir", "al", "aumento", "de", "la", "productividad", "de", "los", "recursos", "disponibles", "en", "especial", "del", "capital", "social", "y", "humano,", "mediante", "la", "capacitaci\u00f3n,", "incluyendo", "la", "laboral", "no", "agropecuaria,", "el", "extensionismo,", "en", "particular", "la", "necesaria", "para", "el", "manejo", "integral", "y", "sostenible", "de", "las", "unidades", "productivas", "y", "la", "asistencia", "t\u00e9cnica", "integral;", "V.", "Mejorar", "la", "dieta", "y", "la", "econom\u00eda", "familiar,", "mediante", "apoyos", "para", "el", "incremento", "y", "diversificaci\u00f3n", "de", "la", "producci\u00f3n", "de", "traspatio", "y", "autoconsumo;", "VI.", "Apoyar", "el", "establecimiento", "y", "desarrollo", "de", "empresas", "rurales", "para", "integrar", "procesos", "de", "industrializaci\u00f3n,", "que", "permitan", "dar", "valor", "agregado", "a", "los", "productos;", "VII.", "Mejorar", "la", "articulaci\u00f3n", "de", "la", "cadena", "producci\u00f3n-consumo", "y", "diversificar", "las", "fuentes", "de", "ingreso;", "VIII.", "Promover", "la", "diversificaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "con", "actividades", "y", "oportunidades", "no", "agropecuarias", "de", "car\u00e1cter", "manufacturero", "y", "de", "servicios;", "IX.", "El", "fortalecimiento", "de", "las", "instituciones", "sociales", "rurales,", "fundamentalmente", "aquellas", "fincadas", "en", "la", "cooperaci\u00f3n", "y", "la", "asociaci\u00f3n", "con", "fines", "productivos;", "50", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "X.", "El", "acceso", "\u00e1gil", "y", "oportuno", "a", "los", "mercados", "financieros,", "de", "insumos,", "productos,", "laboral", "y", "de", "servicios;", "XI.", "Promover", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales", "de", "uso", "colectivo;", "y", "XII.", "La", "producci\u00f3n", "y", "desarrollo", "de", "mercados", "para", "productos", "no", "tradicionales.", "Art\u00edculo", "162.-", "Para", "la", "atenci\u00f3n", "de", "grupos", "vulnerables", "vinculados", "al", "sector", "rural,", "espec\u00edficamente", "etnias,", "j\u00f3venes,", "mujeres,", "jornaleros,", "adultos", "mayores", "y", "discapacitados,", "con", "o", "sin", "tierra,", "se", "formular\u00e1n", "e", "instrumentar\u00e1n", "programas", "enfocados", "a", "su", "propia", "problem\u00e1tica", "y", "posibilidades", "de", "superaci\u00f3n,", "conjuntando", "los", "instrumentos", "de", "impulso", "a", "la", "productividad", "con", "los", "de", "car\u00e1cter", "asistencial", "y", "con", "la", "provisi\u00f3n", "de", "infraestructura", "b\u00e1sica,", "as\u00ed", "como", "con", "programas", "de", "empleo", "temporal", "que", "atiendan", "la", "estacionalidad", "de", "los", "ingresos", "de", "las", "familias", "campesinas,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "Programa", "Especial", "Concurrente.", "Art\u00edculo", "163.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano,", "propondr\u00e1", "programas", "especiales", "para", "la", "defensa", "de", "los", "derechos", "humanos", "y", "el", "apoyo", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "migrante,", "as\u00ed", "como", "medidas", "tendientes", "a", "su", "arraigo", "en", "su", "lugar", "de", "origen.", "CAP\u00cdTULO", "XVI", "De", "la", "Sustentabilidad", "de", "la", "Producci\u00f3n", "Rural", "Art\u00edculo", "164.-", "La", "sustentabilidad", "ser\u00e1", "criterio", "rector", "en", "el", "fomento", "a", "las", "actividades", "productivas,", "a", "fin", "de", "lograr", "el", "uso", "racional", "de", "los", "recursos", "naturales,", "su", "preservaci\u00f3n", "y", "mejoramiento,", "al", "igual", "que", "la", "viabilidad", "econ\u00f3mica", "de", "la", "producci\u00f3n", "mediante", "procesos", "productivos", "socialmente", "aceptables.", "Quienes", "hagan", "uso", "productivo", "de", "las", "tierras", "deber\u00e1n", "seleccionar", "t\u00e9cnicas", "y", "cultivos", "que", "garanticen", "la", "conservaci\u00f3n", "o", "incremento", "de", "la", "productividad,", "de", "acuerdo", "con", "la", "aptitud", "de", "las", "tierras", "y", "las", "condiciones", "socioecon\u00f3micas", "de", "los", "productores.", "En", "el", "caso", "del", "uso", "de", "tierras", "de", "pastoreo,", "se", "deber\u00e1n", "observar", "las", "recomendaciones", "oficiales", "sobre", "carga", "animal", "o,", "en", "su", "caso,", "justificar", "una", "dotaci\u00f3n", "mayor", "de", "ganado.", "Art\u00edculo", "165.-", "De", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "por", "el", "art\u00edculo", "anterior,", "los", "gobiernos", "federal,", "estatales", "y", "municipales,", "cuando", "as\u00ed", "lo", "convengan,", "fomentar\u00e1n", "el", "uso", "del", "suelo", "m\u00e1s", "pertinente", "de", "acuerdo", "con", "sus", "caracter\u00edsticas", "y", "potencial", "productivo,", "as\u00ed", "como", "los", "procesos", "de", "producci\u00f3n", "m\u00e1s", "adecuados", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "mejoramiento", "de", "las", "tierras", "y", "el", "agua.", "Art\u00edculo", "166.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "dependencias", "competentes", "y", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano,", "establecer\u00e1", "las", "medidas", "de", "regulaci\u00f3n", "y", "fomento", "conducentes", "a", "la", "asignaci\u00f3n", "de", "la", "carga", "de", "ganado", "adecuada", "a", "la", "capacidad", "de", "las", "tierras", "de", "pastoreo", "y", "al", "incremento", "de", "su", "condici\u00f3n,", "de", "acuerdo", "con", "la", "tecnolog\u00eda", "disponible", "y", "las", "recomendaciones", "t\u00e9cnicas", "respectivas.", "Art\u00edculo", "167.-", "Los", "programas", "de", "fomento", "productivo", "atender\u00e1n", "el", "objetivo", "de", "reducir", "los", "riesgos", "generados", "por", "el", "uso", "del", "fuego", "y", "la", "emisi\u00f3n", "de", "contaminantes,", "ofreciendo", "a", "los", "productores", "alternativas", "de", "producci\u00f3n", "de", "mayor", "potencial", "productivo", "y", "rentabilidad", "econ\u00f3mica", "y", "ecol\u00f3gica.", "Art\u00edculo", "168.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano,", "promover\u00e1", "un", "programa", "tendiente", "a", "la", "formaci\u00f3n", "de", "una", "cultura", "del", "cuidado", "del", "agua.", "Los", "programas", "para", "la", "tecnificaci\u00f3n", "del", "riego", "que", "realicen", "los", "diferentes", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "dar\u00e1n", "atenci\u00f3n", "prioritaria", "a", "las", "regiones", "en", "las", "que", "se", "registre", "sobreexplotaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "hidr\u00e1ulicos", "subterr\u00e1neos", "o", "degradaci\u00f3n", "de", "la", "calidad", "de", "las", "aguas,", "en", "correspondencia", "con", "los", "compromisos", "de", "51", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "organizaciones", "y", "productores", "de", "ajustar", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "en", "t\u00e9rminos", "que", "garanticen", "la", "sustentabilidad", "de", "la", "producci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "169.-", "El", "Gobierno", "Federal,", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "programas", "de", "fomento", "estimular\u00e1", "a", "los", "productores", "de", "bienes", "y", "servicios", "para", "la", "adopci\u00f3n", "de", "tecnolog\u00edas", "de", "producci\u00f3n", "que", "optimicen", "el", "uso", "del", "agua", "y", "la", "energ\u00eda", "e", "incrementen", "la", "productividad", "sustentable,", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "contratos", "previstos", "en", "el", "art\u00edculo", "53", "de", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "170.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano,", "determinar\u00e1", "zonas", "de", "reconversi\u00f3n", "productiva", "que", "deber\u00e1", "atender", "de", "manera", "prioritaria,", "cuando", "la", "fragilidad,", "la", "degradaci\u00f3n", "o", "sobreutilizaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "naturales", "as\u00ed", "lo", "amerite.", "Art\u00edculo", "171.-", "El", "Gobierno", "Federal,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "municipales,", "apoyar\u00e1", "de", "manera", "prioritaria", "a", "los", "productores", "de", "las", "zonas", "de", "reconversi\u00f3n,", "y", "especialmente", "a", "las", "ubicadas", "en", "las", "partes", "altas", "de", "las", "cuencas,", "a", "fin", "de", "que", "lleven", "a", "cabo", "la", "transformaci\u00f3n", "de", "sus", "actividades", "productivas", "con", "base", "en", "el", "\u00f3ptimo", "uso", "del", "suelo", "y", "agua,", "mediante", "pr\u00e1cticas", "agr\u00edcolas,", "ganaderas", "y", "forestales,", "que", "permitan", "asegurar", "una", "producci\u00f3n", "sustentable,", "as\u00ed", "como", "la", "reducci\u00f3n", "de", "los", "siniestros,", "la", "p\u00e9rdida", "de", "vidas", "humanas", "y", "de", "bienes", "por", "desastres", "naturales.", "Art\u00edculo", "172.-", "La", "pol\u00edtica", "y", "programas", "de", "fomento", "a", "la", "producci\u00f3n", "atender\u00e1n", "prioritariamente", "el", "criterio", "de", "sustentabilidad", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos,", "ajustando", "las", "oportunidades", "de", "mercado,", "tomando", "en", "cuenta", "los", "planteamientos", "de", "los", "productores", "en", "cuanto", "a", "la", "aceptaci\u00f3n", "de", "las", "pr\u00e1cticas", "y", "tecnolog\u00edas", "para", "la", "producci\u00f3n.", "De", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "la", "Ley", "Forestal,", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales", "establecer\u00e1", "los", "procedimientos", "para", "se\u00f1alar", "las", "tierras", "fr\u00e1giles", "y", "preferentemente", "forestales,", "donde", "los", "apoyos", "y", "acciones", "del", "Estado", "estar\u00e1n", "orientadas", "a", "la", "selecci\u00f3n", "de", "cultivos", "y", "t\u00e9cnicas", "sustentables", "de", "manejo", "de", "las", "tierras,", "de", "acuerdo", "con", "lo", "establecido", "en", "los", "art\u00edculos", "53", "y", "57", "de", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "173.-", "En", "atenci\u00f3n", "al", "criterio", "de", "sustentabilidad,", "el", "Estado", "promover\u00e1", "la", "reestructuraci\u00f3n", "de", "unidades", "de", "producci\u00f3n", "rural", "en", "el", "marco", "previsto", "por", "la", "legislaci\u00f3n", "agraria,", "con", "objeto", "de", "que", "el", "tama\u00f1o", "de", "las", "unidades", "productivas", "resultantes", "permita", "una", "explotaci\u00f3n", "rentable", "mediante", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "t\u00e9cnicas", "productivas", "adecuadas", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "uso", "de", "los", "recursos", "naturales,", "conforme", "a", "la", "aptitud", "de", "los", "suelos", "y", "a", "consideraciones", "de", "mercado.", "Los", "propietarios", "rurales", "que", "opten", "por", "realizar", "lo", "conducente", "para", "la", "reestructuraci\u00f3n", "de", "la", "propiedad", "agraria", "y", "adicionalmente", "participen", "en", "los", "programas", "de", "desarrollo", "rural,", "recibir\u00e1n", "de", "manera", "prioritaria", "los", "apoyos", "previstos", "en", "esta", "Ley", "dentro", "de", "los", "programas", "respectivos.", "Art\u00edculo", "174.-", "En", "los", "procesos", "de", "reestructuraci\u00f3n", "de", "las", "unidades", "productivas", "que", "se", "promuevan", "en", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "en", "este", "Cap\u00edtulo,", "deber\u00e1n", "atenderse", "las", "determinaciones", "establecidas", "en", "la", "regulaci\u00f3n", "agraria", "relacionada", "con", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "n\u00facleos", "agrarios", "y", "los", "derechos", "de", "preferencia", "y", "de", "tanto,", "en", "la", "normatividad", "de", "asentamientos", "humanos,", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "en", "general", "en", "todo", "lo", "que", "sea", "aplicable.", "Art\u00edculo", "175.-", "Los", "ejidatarios,", "comuneros,", "pueblos", "ind\u00edgenas,", "propietarios", "o", "poseedores", "de", "los", "predios", "y", "dem\u00e1s", "poblaci\u00f3n", "que", "detente", "o", "habite", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "en", "cualesquiera", "de", "sus", "categor\u00edas,", "tendr\u00e1n", "prioridad", "para", "obtener", "los", "permisos,", "autorizaciones", "y", "concesiones", "para", "desarrollar", "obras", "o", "actividades", "econ\u00f3micas", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "de", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "aplicables.", "52", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "El", "Gobierno", "Federal,", "prestar\u00e1", "asesor\u00eda", "t\u00e9cnica", "y", "legal", "para", "que", "los", "interesados", "formulen", "sus", "proyectos", "y", "tengan", "acceso", "a", "los", "apoyos", "gubernamentales.", "Art\u00edculo", "176.-", "Los", "n\u00facleos", "agrarios,", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "y", "los", "propietarios", "podr\u00e1n", "realizar", "las", "acciones", "que", "se", "admitan", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley,", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre", "y", "de", "toda", "la", "normatividad", "aplicable", "sobre", "el", "uso,", "extracci\u00f3n,", "aprovechamiento", "y", "apropiaci\u00f3n", "de", "la", "biodiversidad", "y", "los", "recursos", "gen\u00e9ticos.", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano,", "establecer\u00e1", "las", "medidas", "necesarias", "para", "garantizar", "la", "integridad", "del", "patrimonio", "de", "biodiversidad", "nacional,", "incluidos", "los", "organismos", "generados", "en", "condiciones", "naturales", "y", "bajo", "cultivo", "por", "los", "productores,", "as\u00ed", "como", "la", "defensa", "de", "los", "derechos", "de", "propiedad", "intelectual", "de", "las", "comunidades", "ind\u00edgenas", "y", "campesinos.", "Art\u00edculo", "177.-", "Los", "contratos", "para", "los", "efectos", "del", "cuidado", "y", "la", "protecci\u00f3n", "de", "la", "naturaleza,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "y", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre", "requerir\u00e1n", "autorizaci\u00f3n", "de", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales", "para", "tener", "validez", "legal.", "CAP\u00cdTULO", "XVII", "De", "la", "Seguridad", "y", "Soberan\u00eda", "Alimentaria", "Art\u00edculo", "178.-", "El", "Estado", "establecer\u00e1", "las", "medidas", "para", "procurar", "el", "abasto", "de", "alimentos", "y", "productos", "b\u00e1sicos", "y", "estrat\u00e9gicos", "a", "la", "poblaci\u00f3n,", "promoviendo", "su", "acceso", "a", "los", "grupos", "sociales", "menos", "favorecidos", "y", "dando", "prioridad", "a", "la", "producci\u00f3n", "nacional.", "Art\u00edculo", "179.-", "Se", "considerar\u00e1n", "productos", "b\u00e1sicos", "y", "estrat\u00e9gicos,", "con", "las", "salvedades,", "adiciones", "y", "modalidades", "que", "determine", "a\u00f1o", "con", "a\u00f1o", "o", "de", "manera", "extraordinaria,", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano", "y", "los", "Comit\u00e9s", "de", "los", "Sistemas-Producto", "correspondientes,", "los", "siguientes:", "I.", "ma\u00edz;", "II.", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar;", "III.", "frijol;", "IV.", "trigo;", "V.", "arroz;", "VI.", "sorgo;", "VII.", "caf\u00e9;", "VIII.", "huevo;", "IX.", "leche;", "X.", "carne", "de", "bovinos,", "porcinos,", "aves;", "y", "XI.", "pescado.", "53", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "180.-", "El", "Gobierno", "Federal,", "de", "acuerdo", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "art\u00edculo", "110", "de", "esta", "Ley,", "deber\u00e1", "conducir", "su", "pol\u00edtica", "agropecuaria", "a", "fin", "de", "que", "los", "programas", "y", "acciones", "para", "el", "fomento", "productivo", "y", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable,", "as\u00ed", "como", "los", "acuerdos", "y", "tratados", "internacionales", "propicien", "la", "inocuidad,", "seguridad", "y", "soberan\u00eda", "alimentaria,", "mediante", "la", "producci\u00f3n", "y", "abasto", "de", "los", "productos", "se\u00f1alados", "en", "el", "art\u00edculo", "anterior.", "Art\u00edculo", "181.-", "La", "Comisi\u00f3n", "lntersecretarial,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "activa", "de", "los", "consejos", "mexicano,", "estatales", "y", "regionales,", "y", "dem\u00e1s", "agentes", "y", "sujetos", "intervinientes", "en", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable,", "ser\u00e1n", "los", "responsables", "de", "evaluar", "el", "cumplimiento", "de", "lo", "establecido", "en", "el", "art\u00edculo", "anterior", "de", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "182.", "Las", "acciones", "para", "la", "soberan\u00eda", "y", "la", "seguridad", "alimentaria", "deber\u00e1n", "abarcar", "a", "todos", "los", "productores", "y", "agentes", "intervinientes,", "de", "manera", "prioritaria", "a", "los", "peque\u00f1os", "productores", "en", "condiciones", "de", "pobreza,", "impulsando", "la", "integraci\u00f3n", "de", "las", "cadenas", "productivas", "de", "alimentos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "03-06-2021", "Art\u00edculo", "183.-", "Para", "cumplir", "con", "los", "requerimientos", "de", "la", "seguridad", "y", "soberan\u00eda", "alimentaria,", "el", "Gobierno", "Federal", "impulsar\u00e1", "en", "las", "zonas", "productoras", "l\u00edneas", "de", "acci\u00f3n", "en", "los", "siguientes", "aspectos:", "I.", "La", "identificaci\u00f3n", "de", "la", "demanda", "interna", "de", "consumo", "de", "productos", "b\u00e1sicos", "y", "estrat\u00e9gicos,", "y", "a", "partir", "de", "ello", "conducir", "los", "programas", "del", "sector", "para", "cubrir", "la", "demanda", "y", "determinar", "los", "posibles", "excedentes", "para", "exportaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "las", "necesidades", "de", "importaci\u00f3n;", "II.", "La", "identificaci\u00f3n", "de", "los", "factores", "de", "riesgo", "asociados", "con", "los", "alimentos,", "para", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "diagn\u00f3sticos", "que", "permitan", "establecer", "acciones", "en", "campo", "o", "comerciales", "para", "asegurar", "el", "abasto;", "III.", "La", "definici\u00f3n", "de", "acciones", "de", "capacitaci\u00f3n", "y", "asistencia", "t\u00e9cnica,", "y", "el", "impulso", "a", "proyectos", "de", "investigaci\u00f3n", "en", "las", "cadenas", "alimentarias;", "IV.", "El", "impulso", "de", "acciones", "para", "mejorar", "y", "certificar", "la", "calidad", "de", "los", "alimentos", "y", "desarrollar", "su", "promoci\u00f3n", "comercial;", "V.", "El", "establecimiento", "de", "compromisos", "de", "productividad", "y", "calidad", "por", "parte", "de", "los", "productores,", "dependiendo", "del", "tipo", "de", "productos", "de", "que", "se", "trate,", "sean", "los", "de", "la", "dieta", "b\u00e1sica", "o", "los", "destinados", "para", "el", "mercado", "internacional;", "VI.", "La", "elaboraci\u00f3n", "y", "difusi\u00f3n", "de", "gu\u00edas", "sobre", "pr\u00e1cticas", "sustentables", "en", "las", "diferentes", "etapas", "de", "las", "cadenas", "agroalimentarias;", "VII.", "La", "instrumentaci\u00f3n", "de", "programas", "y", "acciones", "de", "protecci\u00f3n", "del", "medio", "ambiente", "para", "la", "evaluaci\u00f3n", "de", "los", "costos", "ambientales", "derivados", "de", "las", "actividades", "productivas", "del", "sector;", "y", "VIII.", "La", "aplicaci\u00f3n", "de", "medidas", "de", "certidumbre", "econ\u00f3mica,", "financiera", "y", "comercial", "que", "garanticen", "el", "cumplimiento", "de", "los", "programas", "productivos", "agroalimentarios", "referidos", "en", "el", "art\u00edculo", "180.", "CAP\u00cdTULO", "XVIII", "Del", "Servicio", "Nacional", "de", "Arbitraje", "de", "los", "Productos", "Ofertados", "por", "la", "Sociedad", "Rural", "Art\u00edculo", "184.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano,", "promover\u00e1", "el", "Servicio", "Nacional", "de", "Arbitraje", "en", "el", "Sector", "Rural,", "que", "tendr\u00e1", "como", "objeto", "resolver", "las", "controversias", "que", "se", "presenten,", "dando", "certidumbre", "y", "confianza", "a", "las", "partes", "respecto", "de", "las", "transacciones", "a", "lo", "largo", "de", "las", "54", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "cadenas", "productivas", "y", "de", "mercado,", "en", "materia", "de", "calidad,", "cantidad", "y", "oportunidad", "de", "los", "productos", "en", "el", "mercado;", "servicios", "financieros;", "servicios", "t\u00e9cnicos;", "equipos;", "tecnolog\u00eda", "y", "bienes", "de", "producci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "185.-", "El", "Servicio", "Nacional", "de", "Arbitraje", "del", "Sector", "Rural", "operar\u00e1", "con", "la", "normatividad", "que", "formule", "el", "Gobierno", "Federal", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "las", "organizaciones", "y", "agentes", "econ\u00f3micos", "y", "el", "apoyo", "en", "la", "dictaminaci\u00f3n,", "de", "las", "instituciones", "acad\u00e9micas", "competentes", "del", "pa\u00eds;", "y", "tendr\u00e1", "los", "siguientes", "prop\u00f3sitos:", "I.", "Promover", "entre", "productores", "de", "los", "sectores", "social", "y", "privado,", "un", "sistema", "arbitral", "voluntario", "de", "soluci\u00f3n", "de", "controversias", "y", "reglas", "de", "comercio", "para", "productos", "procedentes", "del", "campo,", "en", "el", "mercado", "nacional", "e", "internacional", "y", "para", "los", "servicios", "t\u00e9cnicos", "y", "financieros", "y", "bienes", "de", "producci\u00f3n;", "II.", "Actuar", "como", "agente", "mediador,", "para", "transmitir", "e", "intercambiar", "propuestas", "entre", "dos", "o", "m\u00e1s", "partes", "y", "asesorar", "en", "la", "celebraci\u00f3n", "o", "ajuste", "de", "cualquier", "contrato", "o", "convenio", "de", "naturaleza", "mercantil", "relacionada", "con", "el", "sector", "rural;", "III.", "Actuar", "como", "\u00e1rbitro", "y", "mediador,", "a", "solicitud", "de", "las", "partes,", "en", "la", "soluci\u00f3n", "de", "controversias", "derivadas", "de", "actos,", "contratos,", "convenios", "de", "naturaleza", "mercantil", "dentro", "del", "\u00e1mbito", "rural,", "as\u00ed", "como", "las", "que", "resulten", "entre", "proveedores,", "exportadores,", "importadores", "y", "consumidores,", "de", "acuerdo", "con", "las", "leyes", "de", "la", "materia;", "IV.", "Asesorar", "jur\u00eddicamente", "a", "los", "participantes", "en", "los", "Sistema-Producto,", "en", "las", "actividades", "propias", "del", "comercio", "y", "resolver", "a", "solicitud", "de", "las", "partes", "las", "controversias", "que", "se", "susciten", "como", "resultado", "de", "las", "transacciones", "celebradas", "a", "lo", "largo", "de", "las", "cadenas", "productivas", "y", "de", "postcosecha;", "V.", "Promover", "la", "creaci\u00f3n", "de", "unidades", "de", "arbitraje", "para", "ser", "acreditadas", "conforme", "a", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n;", "y", "VI.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "determinen", "sus", "reglas.", "Art\u00edculo", "186.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "apoyar\u00e1", "al", "Servicio", "Nacional", "de", "Arbitraje", "del", "Sector", "Rural", "para", "que", "su", "cobertura", "alcance", "a", "las", "regiones", "con", "mayores", "necesidades", "del", "servicio", "y", "otorgar\u00e1", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "las", "unidades", "de", "arbitraje", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "marco", "normativo", "del", "servicio", "y", "de", "conformidad", "con", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n.", "Igualmente,", "podr\u00e1n", "establecerse", "juntas", "permanentes", "de", "arbitraje", "para", "Sistemas-Producto", "en", "particular,", "siempre", "que", "los", "gastos", "que", "ello", "origine", "sean", "aportados", "por", "los", "intervinientes", "en", "la", "cadena", "productiva.", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "instancia", "correspondiente", "seg\u00fan", "sea", "el", "caso,", "prestar\u00e1", "el", "servicio", "de", "arbitraje", "para", "casos", "o", "productos", "espec\u00edficos,", "mediante", "acuerdos", "que", "emita", "al", "respecto", "el", "titular", "del", "ramo.", "T\u00cdTULO", "CUARTO", "DE", "LOS", "APOYOS", "ECON\u00d3MICOS", "Art\u00edculo", "187.-", "La", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano,", "propondr\u00e1", "la", "asignaci\u00f3n", "de", "est\u00edmulos", "fiscales", "a", "las", "acciones", "de", "producci\u00f3n,", "reconversi\u00f3n,", "industrializaci\u00f3n", "e", "inversi\u00f3n", "que", "se", "realicen", "en", "el", "medio", "rural", "en", "el", "marco", "de", "las", "disposiciones", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "la", "normatividad", "aplicable.", "55", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "188.-", "Los", "apoyos", "econ\u00f3micos", "que", "proporcionen", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "estar\u00e1n", "sujetos", "a", "los", "criterios", "de", "generalidad,", "temporalidad", "y", "protecci\u00f3n", "de", "las", "finanzas", "p\u00fablicas,", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "28", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos", "para", "el", "otorgamiento", "de", "subsidios,", "as\u00ed", "como", "a", "los", "compromisos", "contra\u00eddos", "por", "el", "Gobierno", "Mexicano", "en", "la", "suscripci\u00f3n", "de", "convenios", "y", "tratados", "internacionales.", "Los", "programas", "que", "formulen", "la", "Secretar\u00eda", "y", "dem\u00e1s", "dependencias", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "as\u00ed", "como", "los", "acordados", "entre", "\u00e9ste", "y", "los", "dem\u00e1s", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "que", "concurren", "para", "lograr", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable,", "definir\u00e1n", "esquemas", "de", "apoyos,", "transferencias", "y", "est\u00edmulos", "para", "el", "fomento", "de", "las", "actividades", "agropecuarias", "y", "no", "agropecuarias,", "cuyos", "objetivos", "ser\u00e1n", "fortalecer", "la", "producci\u00f3n", "interna", "y", "la", "balanza", "comercial", "de", "alimentos,", "materias", "primas,", "productos", "manufacturados", "y", "servicios", "diversos", "que", "se", "realicen", "en", "las", "zonas", "rurales;", "promover", "las", "adecuaciones", "estructurales", "a", "las", "cadenas", "productivas", "y", "reducir", "las", "condiciones", "de", "desigualdad", "de", "los", "productores", "agropecuarios,", "forestales", "y", "de", "pesca,", "y", "dem\u00e1s", "sujetos", "de", "la", "sociedad", "rural,", "as\u00ed", "como", "lograr", "su", "rentabilidad", "y", "competitividad", "en", "el", "marco", "de", "la", "globalizaci\u00f3n", "econ\u00f3mica.", "Los", "diversos", "programas", "e", "instrumentos", "que", "se", "requieran", "para", "cumplir", "con", "los", "lineamientos", "definidos", "en", "el", "art\u00edculo", "22", "de", "esta", "Ley,", "estar\u00e1n", "previstos", "dentro", "del", "Proyecto", "de", "Presupuesto", "de", "Egresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "La", "normatividad", "para", "la", "operaci\u00f3n", "de", "estos", "programas", "ser\u00e1", "propuesta", "por", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial,", "por", "medio", "de", "la", "Secretar\u00eda", "y", "dem\u00e1s", "dependencias", "que", "concurren", "en", "el", "fomento", "agropecuario", "y", "en", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable.", "Art\u00edculo", "189.-", "Los", "proyectos", "de", "Presupuesto", "de", "Egresos", "que", "formule", "el", "Ejecutivo", "Federal", "deber\u00e1n", "ser", "congruentes,", "seg\u00fan", "lo", "dispone", "el", "art\u00edculo", "40", "de", "la", "Ley", "de", "Planeaci\u00f3n,", "con", "los", "objetivos,", "las", "metas", "y", "las", "prioridades", "establecidas", "en", "el", "Plan", "Nacional", "de", "Desarrollo,", "los", "Programas", "Sectoriales", "correlacionados", "y", "el", "Programa", "Especial", "Concurrente,", "definidos", "para", "el", "corto", "y", "mediano", "plazos.", "En", "dichos", "proyectos", "e", "instrumentos,", "a", "iniciativa", "del", "Ejecutivo", "Federal,", "se", "tomar\u00e1", "en", "cuenta", "la", "necesidad", "de", "coordinar", "las", "acciones", "de", "las", "distintas", "dependencias", "y", "entidades", "federales", "para", "impulsar", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable.", "Art\u00edculo", "190.-", "Para", "los", "efectos", "del", "art\u00edculo", "anterior,", "y", "de", "acuerdo", "a", "lo", "dispuesto", "por", "los", "art\u00edculos", "24", "y", "25", "de", "la", "Ley", "Federal", "de", "Presupuesto", "y", "Responsabilidad", "Hacendaria,", "las", "previsiones", "presupuestales", "podr\u00e1n", "comprender", "los", "siguientes", "rubros:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "26-05-2011", "I.", "Apoyos", "para", "la", "adquisici\u00f3n", "de", "activos", "privados", "para", "la", "inversi\u00f3n", "e", "insumos", "en", "las", "unidades", "de", "los", "propios", "productores", "y", "pagos", "por", "empleo", "temporal", "aplicados", "al", "mejoramiento", "de", "sus", "activos;", "apoyos", "para", "el", "desarrollo", "forestal", "y", "de", "plantaciones;", "y,", "apoyos", "directos", "al", "campo,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "que", "definan", "los", "programas", "y", "de", "acuerdo", "a", "lo", "establecido", "en", "esta", "Ley;", "II.", "Apoyos", "a", "la", "comercializaci\u00f3n", "y", "al", "financiamiento", "para", "cosechas", "elegibles", "con", "problemas", "de", "comercializaci\u00f3n,", "a", "la", "cobertura", "de", "riesgos;", "para", "el", "otorgamiento", "de", "cr\u00e9dito", "por", "la", "banca", "de", "desarrollo", "y", "dem\u00e1s", "fondos;", "para", "el", "seguro", "agr\u00edcola;", "y", "fondos", "de", "apoyo", "a", "empresas", "sociales", "y", "fondos", "regionales", "gubernamentales", "y", "no", "gubernamentales", "para", "el", "combate", "a", "la", "pobreza;", "III.", "Provisi\u00f3n", "de", "activos", "p\u00fablicos", "productivos,", "incluyendo", "infraestructura", "b\u00e1sica", "e", "hidroagr\u00edcola,", "electrificaci\u00f3n", "y", "caminos", "rurales;", "reforestaci\u00f3n;", "conservaci\u00f3n", "de", "suelos;", "rehabilitaci\u00f3n", "de", "cuencas;", "as\u00ed", "como", "para", "la", "investigaci\u00f3n", "y", "transferencia", "de", "tecnolog\u00eda,", "programas", "de", "asistencia", "t\u00e9cnica", "y", "de", "sanidad", "agropecuaria;", "IV.", "Apoyos", "a", "productores", "en", "zonas", "\u00e1ridas,", "zonas", "de", "marginaci\u00f3n", "y", "de", "reconversi\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "a", "los", "afectados", "por", "contingencias", "climatol\u00f3gicas;", "y", "56", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "V.", "Los", "est\u00edmulos", "econ\u00f3micos", "que", "se", "otorguen", "a", "los", "productores", "rurales", "que", "desarrollen", "sus", "actividades", "con", "tecnolog\u00eda", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "preservaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "naturales.", "Art\u00edculo", "191.-", "Los", "apoyos", "que", "se", "otorguen", "a", "los", "productores", "en", "cumplimiento", "a", "lo", "dispuesto", "por", "este", "ordenamiento,", "impulsar\u00e1n", "la", "productividad", "y", "el", "desarrollo", "de", "actividades", "agropecuarias", "y", "la", "creaci\u00f3n", "y", "consolidaci\u00f3n", "de", "empresas", "rurales,", "a", "fin", "de", "fortalecer", "el", "ingreso", "de", "los", "productores,", "la", "generaci\u00f3n", "de", "empleos", "y", "la", "competitividad", "del", "sector.", "El", "otorgamiento", "de", "apoyo", "a", "los", "productores", "observar\u00e1", "los", "siguientes", "criterios:", "I.", "La", "certidumbre", "de", "su", "temporalidad", "sujeta", "a", "las", "reglas", "de", "operaci\u00f3n", "que", "se", "determinen", "para", "los", "diferentes", "programas", "e", "instrumentos", "por", "parte", "de", "las", "dependencias", "del", "Gobierno", "Federal;", "II.", "Su", "contribuci\u00f3n", "a", "compensar", "los", "desequilibrios", "regionales", "e", "internacionales,", "derivados", "de", "la", "relaciones", "asim\u00e9tricas", "en", "las", "estructuras", "productivas", "o", "de", "los", "mercados", "cuando", "la", "producci\u00f3n", "nacional", "sea", "afectada", "por", "la", "competencia", "desigual", "derivada", "de", "los", "acuerdos", "comerciales", "con", "el", "exterior", "o", "por", "pol\u00edticas", "internas;", "III.", "Precisi\u00f3n", "en", "cuanto", "a", "su", "naturaleza", "generalizada", "o", "diferenciada", "por", "tipo", "de", "productor,", "ubicaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "y", "nivel", "socioecon\u00f3mico", "del", "beneficiario;", "Para", "efecto", "de", "lo", "anterior,", "en", "las", "Reglas", "de", "Operaci\u00f3n", "de", "los", "programas", "de", "SAGARPA", "que", "integran", "el", "Programa", "Especial", "Concurrente", "destinados", "a", "la", "producci\u00f3n", "de", "alimentos,", "se", "establecer\u00e1n", "los", "apoyos", "que", "se", "asignar\u00e1n", "para", "impulsar", "preferentemente", "a", "los", "peque\u00f1os", "productores,", "con", "el", "objeto", "de", "fomentar", "el", "equilibrio", "entre", "las", "regiones", "y", "la", "competitividad", "del", "sector;", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "22-12-2017", "IV.", "Atenci\u00f3n", "preferente", "a", "la", "demanda,", "considerando", "la", "inducci\u00f3n", "necesaria", "para", "impulsar", "el", "cambio", "propuesto", "en", "el", "marco", "de", "la", "planeaci\u00f3n", "nacional", "del", "desarrollo;", "V.", "La", "concurrencia", "de", "recursos", "federales,", "estatales", "y", "municipales", "y", "de", "los", "propios", "beneficiarios,", "a", "fin", "de", "asegurar", "la", "corresponsabilidad", "entre", "el", "Estado", "y", "la", "sociedad", "y", "multiplicar", "el", "efecto", "del", "gasto", "p\u00fablico;", "VI.", "Transparencia;", "mediante", "la", "difusi\u00f3n", "de", "las", "reglas", "para", "su", "acceso", "y", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "los", "montos", "y", "tipo", "de", "apoyo", "por", "beneficiario;", "VII.", "Evaluaci\u00f3n", "y", "factibilidad", "en", "funci\u00f3n", "de", "su", "impacto", "econ\u00f3mico", "y", "social,", "la", "eficiencia", "en", "su", "administraci\u00f3n", "y", "la", "pertinencia", "de", "las", "reglas", "para", "su", "otorgamiento;", "y", "VIII.", "Responsabilidad", "de", "los", "productores", "y", "de", "las", "instituciones", "respecto", "a", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "los", "apoyos,", "conforme", "al", "destino", "de", "los", "mismos", "y", "a", "las", "reglas", "para", "su", "otorgamiento.", "TRANSITORIOS", "PRIMERO.", "La", "presente", "Ley", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "SEGUNDO.", "Se", "derogan", "todas", "las", "disposiciones", "que", "se", "opongan", "al", "presente", "ordenamiento.", "57", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "TERCERO.", "Se", "abroga", "la", "Ley", "de", "Distritos", "de", "Desarrollo", "Rural,", "publicada", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "28", "de", "enero", "de", "1988.", "CUARTO.", "Se", "abroga", "la", "Ley", "de", "Fomento", "Agropecuario", "publicada", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "2", "de", "enero", "de", "1981.", "El", "Fideicomiso", "de", "Riesgo", "Compartido", "mantendr\u00e1", "su", "estructura", "y", "funciones", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "las", "disposiciones", "hasta", "hoy", "vigentes,", "de", "sus", "normas", "constitutivas", "y", "las", "que", "establece", "este", "ordenamiento.", "QUINTO.", "Se", "deja", "sin", "efecto", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural,", "aprobada", "por", "el", "Honorable", "Congreso", "de", "la", "Uni\u00f3n", "el", "27", "de", "diciembre", "de", "2000,", "enviada", "al", "Ejecutivo", "Federal", "para", "su", "promulgaci\u00f3n", "y", "publicaci\u00f3n.", "SEXTO.", "El", "Ejecutivo", "Federal", "expedir\u00e1", "dentro", "de", "los", "seis", "meses", "siguientes", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "de", "esta", "Ley,", "los", "reglamentos", "que", "previene", "este", "cuerpo", "normativo", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "administrativas", "necesarias.", "Asimismo,", "establecer\u00e1", "las", "adecuaciones", "de", "car\u00e1cter", "org\u00e1nico,", "estructural", "y", "funcional", "para", "su", "debido", "cumplimiento.", "S\u00c9PTIMO.", "La", "constituci\u00f3n", "del", "Consejo", "Mexicano", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable", "y", "la", "integraci\u00f3n", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "tendr\u00e1n", "un", "plazo", "de", "seis", "meses", "a", "partir", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "esta", "Ley", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "OCTAVO.", "La", "constituci\u00f3n", "de", "los", "comit\u00e9s", "Sistema-Producto,", "tendr\u00e1", "un", "plazo", "de", "seis", "meses", "a", "partir", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "esta", "Ley,", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "NOVENO.", "La", "constituci\u00f3n", "de", "los", "sistemas", "y", "servicios", "previstos", "en", "esta", "Ley,", "tendr\u00e1", "un", "plazo", "de", "seis", "meses", "a", "partir", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "esta", "Ley,", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "D\u00c9CIMO.", "El", "Presidente", "de", "la", "Rep\u00fablica", "dispone", "de", "seis", "meses", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "de", "esta", "Ley,", "para", "formular", "y", "publicar", "el", "Programa", "Especial", "Concurrente", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable", "correspondiente", "al", "per\u00edodo", "que", "concluye", "con", "el", "mandato", "constitucional", "de", "la", "actual", "administraci\u00f3n", "federal.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "13", "de", "noviembre", "de", "2001.-", "Dip.", "Beatriz", "Elena", "Paredes", "Rangel,", "Presidenta.-", "Sen.", "Diego", "Fern\u00e1ndez", "de", "Cevallos", "Ramos,", "Presidente.-", "Dip.", "Martha", "Silvia", "S\u00e1nchez", "Gonz\u00e1lez,", "Secretario.-", "Sen.", "Mar\u00eda", "Lucero", "Salda\u00f1a", "P\u00e9rez,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas\".", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "tres", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "diciembre", "de", "dos", "mil", "uno.-", "Vicente", "Fox", "Quesada.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Santiago", "Creel", "Miranda.-", "R\u00fabrica.", "58", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULOS", "TRANSITORIOS", "DE", "DECRETOS", "DE", "REFORMA", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "2", "de", "febrero", "de", "2007", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.-", "Se", "adiciona", "un", "inciso", "j)", "al", "p\u00e1rrafo", "primero", "del", "art\u00edculo", "21", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "TRANSITORIO", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.-", "El", "presente", "decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "20", "de", "diciembre", "de", "2006.-", "Dip.", "Jorge", "Zerme\u00f1o", "Infante,", "Presidente.-", "Sen.", "Manlio", "Fabio", "Beltrones", "Rivera,", "Presidente.-", "Dip.", "Antonio", "Xavier", "Lopez", "Adame,", "Secretario.-", "Sen.", "Rodolfo", "Dorador", "P\u00e9rez", "Gavil\u00e1n,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "treinta", "y", "un", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "enero", "de", "dos", "mil", "siete.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Francisco", "Javier", "Ram\u00edrez", "Acu\u00f1a.-", "R\u00fabrica.", "59", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "37,", "fracci\u00f3n", "I;", "y", "se", "adicionan", "los", "art\u00edculos", "33,", "con", "un", "tercer", "p\u00e1rrafo,", "43,", "con", "un", "segundo", "p\u00e1rrafo,", "y", "44,", "con", "una", "fracci\u00f3n", "VIII,", "recorri\u00e9ndose", "las", "subsecuentes,", "a", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "18", "de", "junio", "de", "2010", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.", "Se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "37,", "fracci\u00f3n", "I;", "y", "se", "adicionan", "los", "art\u00edculos", "33,", "con", "un", "tercer", "p\u00e1rrafo,", "43,", "con", "un", "segundo", "p\u00e1rrafo,", "y", "44,", "con", "una", "fracci\u00f3n", "VIII,", "recorri\u00e9ndose", "las", "subsecuentes,", "a", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIOS", "\u00daNICO.-", "El", "presente", "decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "28", "de", "abril", "de", "2010.-", "Dip.", "Francisco", "Javier", "Ramirez", "Acu\u00f1a,", "Presidente.-", "Sen.", "Carlos", "Navarrete", "Ruiz,", "Presidente.-", "Dip.", "Maria", "Dolores", "del", "Rio", "Sanchez,", "Secretaria.-", "Sen.", "Adri\u00e1n", "Rivera", "P\u00e9rez,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "catorce", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "diez.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Lic.", "Fernando", "Francisco", "G\u00f3mez", "Mont", "Urueta.-", "R\u00fabrica.", "60", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "se", "adiciona", "un", "tercer", "p\u00e1rrafo", "al", "art\u00edculo", "84", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "18", "de", "junio", "de", "2010", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.", "Se", "reforma", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "se", "adiciona", "un", "tercer", "p\u00e1rrafo", "al", "art\u00edculo", "84", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIOS", "\u00daNICO.-", "El", "presente", "decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "28", "de", "abril", "de", "2010.-", "Dip.", "Francisco", "Javier", "Ramirez", "Acu\u00f1a,", "Presidente.-", "Sen.", "Carlos", "Navarrete", "Ruiz,", "Presidente.-", "Dip.", "Georgina", "Trujillo", "Zentella,", "Secretaria.-", "Sen.", "Adri\u00e1n", "Rivera", "P\u00e9rez,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "catorce", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "diez.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Lic.", "Fernando", "Francisco", "G\u00f3mez", "Mont", "Urueta.-", "R\u00fabrica.", "61", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "art\u00edculo", "5o.", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "9", "de", "diciembre", "de", "2010", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "Se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "art\u00edculo", "5o.", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "Transitorio", "\u00danico.", "El", "presente", "decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "3", "de", "noviembre", "de", "2010.-", "Dip.", "Jorge", "Carlos", "Ram\u00edrez", "Mar\u00edn,", "Presidente.-", "Sen.", "Manlio", "Fabio", "Beltrones", "Rivera,", "Presidente.-", "Dip.", "Mar\u00eda", "Guadalupe", "Garcia", "Almanza,", "Secretaria.-", "Sen.", "Martha", "Leticia", "Sosa", "Govea,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "8", "de", "diciembre", "de", "2010.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Jos\u00e9", "Francisco", "Blake", "Mora.-", "R\u00fabrica.", "62", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adiciona", "un", "art\u00edculo", "24", "Bis", "a", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "9", "de", "diciembre", "de", "2010", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "Se", "adiciona", "un", "art\u00edculo", "24", "Bis", "a", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "Transitorios", "Primero.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.-", "Las", "erogaciones", "que,", "en", "su", "caso,", "deban", "realizarse", "a", "fin", "de", "dar", "cumplimiento", "al", "presente", "Decreto,", "se", "sujetar\u00e1n", "a", "los", "recursos", "aprobados", "para", "tales", "fines", "por", "la", "C\u00e1mara", "de", "Diputados,", "las", "legislaturas", "de", "los", "Estados,", "as\u00ed", "como", "la", "Asamblea", "Legislativa", "del", "Distrito", "Federal,", "en", "sus", "respectivos", "presupuestos.", "M\u00e9xico,", "D.", "F.,", "a", "26", "de", "octubre", "de", "2010.-", "Sen.", "Manlio", "Fabio", "Beltrones", "Rivera,", "Presidente.-", "Dip.", "Jorge", "Carlos", "Ramirez", "Marin,", "Presidente.-", "Sen.", "Martha", "Leticia", "Sosa", "Govea,", "Secretaria.-", "Dip.", "Balfre", "Vargas", "Cortez,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "8", "de", "diciembre", "de", "2010.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Jos\u00e9", "Francisco", "Blake", "Mora.-", "R\u00fabrica.", "63", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "33", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "9", "de", "diciembre", "de", "2010", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "Se", "reforman", "el", "primer", "y", "segundo", "p\u00e1rrafos", "del", "art\u00edculo", "33", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "Transitorio", "\u00danico.", "El", "presente", "decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "3", "de", "noviembre", "de", "2010.-", "Dip.", "Jorge", "Carlos", "Ramirez", "Marin,", "Presidente.-", "Sen.", "Manlio", "Fabio", "Beltrones", "Rivera,", "Presidente.-", "Dip.", "Heron", "Escobar", "Garcia,", "Secretario.-", "Sen.", "Martha", "Leticia", "Sosa", "Govea,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "8", "de", "diciembre", "de", "2010.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Jos\u00e9", "Francisco", "Blake", "Mora.-", "R\u00fabrica.", "64", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "27", "de", "enero", "de", "2011", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "20;", "y", "se", "adicionan", "una", "fracci\u00f3n", "XVI", "al", "art\u00edculo", "3o,", "recorri\u00e9ndose", "en", "su", "orden", "las", "dem\u00e1s", "fracciones,", "y", "una", "fracci\u00f3n", "XVIII", "al", "art\u00edculo", "15,", "recorri\u00e9ndose", "en", "su", "orden", "las", "dem\u00e1s", "fracciones,", "a", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIO", "\u00daNICO.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.", "F.,", "a", "28", "de", "septiembre", "de", "2010.-", "Sen.", "Manlio", "Fabio", "Beltrones", "Rivera,", "Presidente.-", "Dip.", "Jorge", "Carlos", "Ram\u00edrez", "Marin,", "Presidente.-", "Sen.", "Renan", "Cleominio", "Zoreda", "Novelo,", "Secretario.-", "Dip.", "Cora", "Cecilia", "Pinedo", "Alonso,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "veinticuatro", "de", "enero", "de", "dos", "mil", "once.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Jos\u00e9", "Francisco", "Blake", "Mora.-", "R\u00fabrica.", "65", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adiciona", "un", "art\u00edculo", "115", "Bis", "a", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "28", "de", "enero", "de", "2011", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "adiciona", "un", "art\u00edculo", "115", "Bis", "a", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIOS", "ART\u00cdCULO", "PRIMERO.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "ART\u00cdCULO", "SEGUNDO.-", "El", "Gobierno", "Federal", "conformar\u00e1", "el", "Padr\u00f3n", "de", "Comercializadores", "dentro", "de", "los", "180", "d\u00edas", "siguientes", "a", "la", "publicaci\u00f3n", "del", "presente", "decreto", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "ART\u00cdCULO", "TERCERO.-", "La", "integraci\u00f3n,", "administraci\u00f3n", "y", "actualizaci\u00f3n", "del", "Padr\u00f3n", "de", "Comercializadores", "Confiables,", "se", "llevar\u00e1n", "a", "cabo", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "unidades", "administrativas", "ya", "existentes", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto", "y", "con", "los", "recursos", "presupuestales", "autorizados", "para", "tal", "efecto,", "en", "el", "Presupuesto", "de", "Egresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "correspondiente.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "9", "de", "diciembre", "de", "2010.-", "Dip.", "Jorge", "Carlos", "Ramirez", "Marin,", "Presidente.-", "Sen.", "Manlio", "Fabio", "Beltrones", "Rivera,", "Presidente.-", "Dip.", "Cora", "Cecilia", "Pinedo", "Alonso,", "Secretaria.-", "Sen.", "Martha", "Leticia", "Sosa", "Govea,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "veinticuatro", "de", "enero", "de", "dos", "mil", "once.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Jos\u00e9", "Francisco", "Blake", "Mora.-", "R\u00fabrica.", "66", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "190", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "26", "de", "mayo", "de", "2011", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "190", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "Transitorio", "\u00danico.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "15", "de", "febrero", "de", "2011.-", "Sen.", "Manlio", "Fabio", "Beltrones", "Rivera,", "Presidente.-", "Dip.", "Jorge", "Carlos", "Ram\u00edrez", "Mar\u00edn,", "Presidente.-", "Sen.", "Martha", "Leticia", "Sosa", "Govea,", "Secretaria.-", "Dip.", "Cora", "Cecilia", "Pinedo", "Alonso,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "23", "de", "mayo", "de", "2011.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Jos\u00e9", "Francisco", "Blake", "Mora.-", "R\u00fabrica.", "67", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adiciona", "el", "p\u00e1rrafo", "cuarto", "al", "art\u00edculo", "25", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "12", "de", "enero", "de", "2012", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.-", "Se", "adiciona", "el", "p\u00e1rrafo", "cuarto", "al", "art\u00edculo", "25", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable", "y", "se", "recorren", "los", "subsecuentes,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIO", "\u00daNICO.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "6", "de", "diciembre", "de", "2011.-", "Sen.", "Jose", "Gonzalez", "Morfin,", "Presidente.-", "Dip.", "Emilio", "Chuayffet", "Chemor,", "Presidente.-", "Sen.", "Ludivina", "Menchaca", "Castellanos,", "Secretaria.-", "Dip.", "Laura", "Arizmendi", "Campos,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "once", "de", "enero", "de", "dos", "mil", "doce.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Alejandro", "Alfonso", "Poir\u00e9", "Romero.-", "R\u00fabrica.", "68", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "los", "art\u00edculos", "3o.,", "143,", "145", "y", "191", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "22", "de", "diciembre", "de", "2017", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "143,", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "145;", "se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "XIX", "Bis", "al", "art\u00edculo", "3o.,", "y", "un", "segundo", "p\u00e1rrafo", "a", "la", "fracci\u00f3n", "III", "del", "art\u00edculo", "191", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026", "TRANSITORIO", "\u00danico.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "9", "de", "noviembre", "de", "2017.-", "Dip.", "Jorge", "Carlos", "Ram\u00edrez", "Mar\u00edn,", "Presidente.-", "Sen.", "Ernesto", "Cordero", "Arroyo,", "Presidente.-", "Dip.", "Ana", "Guadalupe", "Perea", "Santos,", "Secretaria.-", "Sen.", "Rosa", "Adriana", "D\u00edaz", "Lizama,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "veintiuno", "de", "diciembre", "de", "dos", "mil", "diecisiete.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "69", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "inciso", "h)", "del", "p\u00e1rrafo", "primero", "del", "art\u00edculo", "21", "y", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "art\u00edculo", "48", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "20", "de", "junio", "de", "2018", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "reforman", "el", "inciso", "h)", "del", "p\u00e1rrafo", "primero", "del", "art\u00edculo", "21", "y", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "art\u00edculo", "48", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026..", "Transitorio", "\u00danico.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "19", "de", "abril", "de", "2018.-", "Dip.", "Edgar", "Romo", "Garc\u00eda,", "Presidente.-", "Sen.", "Ernesto", "Cordero", "Arroyo,", "Presidente.-", "Dip.", "Mar\u00eda", "Eugenia", "Ocampo", "Bedolla,", "Secretaria.-", "Sen.", "Itzel", "S.", "R\u00edos", "de", "la", "Mora,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "trece", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "dieciocho.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Dr.", "Jes\u00fas", "Alfonso", "Navarrete", "Prida.-", "R\u00fabrica.", "70", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "116", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "12", "de", "abril", "de", "2019", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "Se", "reforma", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "116", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "Transitorio", "\u00danico.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "5", "de", "marzo", "de", "2019.-", "Sen.", "Marti", "Batres", "Guadarrama,", "Presidente.-", "Dip.", "Porfirio", "Mu\u00f1oz", "Ledo,", "Presidente.-", "Sen.", "Antares", "G.", "Vazquez", "Alatorre,", "Secretaria.-", "Dip.", "Julieta", "Mac\u00edas", "R\u00e1bago,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "9", "de", "abril", "de", "2019.-", "Andr\u00e9s", "Manuel", "L\u00f3pez", "Obrador.-", "R\u00fabrica.-", "La", "Secretaria", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Dra.", "Olga", "Mar\u00eda", "del", "Carmen", "S\u00e1nchez", "Cordero", "D\u00e1vila.-", "R\u00fabrica.", "71", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "3o.", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "7", "de", "enero", "de", "2021", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "art\u00edculo", "3o.", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026..", "Transitorio", "\u00danico.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "19", "de", "noviembre", "de", "2020.-", "Sen.", "Eduardo", "Ram\u00edrez", "Aguilar,", "Presidente.-", "Dip.", "Dulce", "Mar\u00eda", "Sauri", "Riancho,", "Presidenta.-", "Sen.", "Lilia", "Margarita", "Valdez", "Mart\u00ednez,", "Secretaria.-", "Dip.", "Martha", "Hortencia", "Garay", "Cadena,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "4", "de", "enero", "de", "2021.-", "Andr\u00e9s", "Manuel", "L\u00f3pez", "Obrador.-", "R\u00fabrica.-", "La", "Secretaria", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Dra.", "Olga", "Mar\u00eda", "del", "Carmen", "S\u00e1nchez", "Cordero", "D\u00e1vila.-", "R\u00fabrica.", "72", "de", "73", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "DESARROLLO", "RURAL", "SUSTENTABLE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "03-06-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "182", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "3", "de", "junio", "de", "2021", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "Se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "182", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026..", "Transitorio", "\u00danico.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "28", "de", "abril", "de", "2021.-", "Sen.", "Oscar", "Eduardo", "Ram\u00edrez", "Aguilar,", "Presidente.-", "Dip.", "Dulce", "Mar\u00eda", "Sauri", "Riancho,", "Presidenta.-", "Sen.", "Lilia", "Margarita", "Valdez", "Mart\u00ednez,", "Secretaria.-", "Dip.", "Martha", "Hortencia", "Garay", "Cadena,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "28", "de", "mayo", "de", "2021.-", "Andr\u00e9s", "Manuel", "L\u00f3pez", "Obrador.-", "R\u00fabrica.-", "La", "Secretaria", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Dra.", "Olga", "Mar\u00eda", "del", "Carmen", "S\u00e1nchez", "Cordero", "D\u00e1vila.-", "R\u00fabrica.", "73", "de", "73"]