["Page", "1", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "1", "de", "72", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "Nueva", "Ley", "publicada", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "3", "de", "julio", "de", "2000", "TEXTO", "VIGENTE", "\u00daltima", "reforma", "publicada", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "Al", "margen", "un", "sello", "con", "el", "Escudo", "Nacional,", "que", "dice:", "Estados", "Unidos", "Mexicanos.", "-", "Preside", "ncia", "de", "la", "Rep\u00fablica.", "ERNESTO", "ZEDILLO", "PONCE", "DE", "LE\u00d3N", ",", "Presidente", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "a", "sus", "habitantes", "sabed:", "Que", "el", "Honorable", "Congreso", "de", "la", "Uni\u00f3n,", "se", "ha", "servido", "dirigirme", "el", "siguiente", "DECRETO", "\"", "EL", "CONGRESO", "GENERAL", "DE", "LOS", "ESTADOS", "UNIDOS", "MEXI", "CANOS,", "D", "E", "C", "R", "E", "T", "A:", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "T\u00cdTULO", "I", "DISPOSICIONES", "PRELIMINARES", "Art\u00edculo", "1o.", "La", "presente", "Ley", "es", "de", "orden", "p\u00fablico", "y", "de", "inter\u00e9s", "social,", "reglamentaria", "del", "p\u00e1rrafo", "tercero", "del", "art\u00edculo", "27", "y", "de", "la", "fracci\u00f3n", "XXIX,", "inciso", "G", "del", "art\u00edculo", "73", "constitucionales.", "Su", "objeto", "es", "establecer", "la", "concurrencia", "del", "Gobierno", "Federal,", "de", "los", "gobiernos", "de", "los", "Estados", "y", "de", "los", "Municipios,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias,", "relativa", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silves", "tre", "y", "su", "h\u00e1bitat", "en", "el", "territorio", "de", "la", "Rep\u00fablica", "Mexicana", "y", "en", "las", "zonas", "en", "donde", "la", "Naci\u00f3n", "ejerce", "su", "jurisdicci\u00f3n.", "El", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "forestales", "maderables", "y", "no", "maderables", "y", "de", "las", "especies", "cuyo", "medio", "de", "vida", "total", "sea", "el", "agu", "a,", "ser\u00e1", "regulado", "por", "las", "leyes", "forestal", "y", "de", "pesca,", "respectivamente,", "salvo", "que", "se", "trate", "de", "especies", "o", "poblaciones", "en", "riesgo.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "10", "-", "01", "-", "2002", "Art\u00edculo", "2o.", "En", "todo", "lo", "no", "previsto", "por", "la", "presente", "Ley,", "se", "aplicar\u00e1n", "las", "disposiciones", "de", "la", "Le", "y", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "y", "de", "otras", "leyes", "relacionadas", "con", "las", "materias", "que", "regula", "este", "ordenamiento.", "Art\u00edculo", "3o.", "Para", "los", "efectos", "de", "esta", "Ley", "se", "entender\u00e1", "por:", "I.", "Aprovechamiento", "extractivo:", "La", "utilizaci\u00f3n", "de", "ejem", "plares,", "partes", "o", "derivados", "de", "especies", "silvestres,", "mediante", "colecta,", "captura", "o", "caza.", "II.", "Aprovechamiento", "no", "extractivo:", "Las", "actividades", "directamente", "relacionadas", "con", "la", "vida", "silvestre", "en", "su", "h\u00e1bitat", "natural", "que", "no", "impliquen", "la", "remoci\u00f3n", "de", "ejemplares,", "parte", "s", "o", "derivados,", "y", "que,", "de", "no", "ser", "adecuadamente", "reguladas,", "pudieran", "causar", "impactos", "significativos", "sobre", "eventos", "biol\u00f3gicos,", "poblaciones", "o", "h\u00e1bitat", "de", "las", "especies", "silvestres.", "Page", "2", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "2", "de", "72", "III.", "Capacidad", "de", "carga:", "Estimaci\u00f3n", "de", "la", "tolerancia", "de", "un", "ecosistema", "al", "uso", "de", "s", "us", "componentes,", "tal", "que", "no", "rebase", "su", "capacidad", "de", "recuperarse", "en", "el", "corto", "plazo", "sin", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "medidas", "de", "restauraci\u00f3n", "o", "recuperaci\u00f3n", "para", "restablecer", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico.", "IV.", "Captura:", "La", "extracci\u00f3n", "de", "ejemplares", "vivos", "de", "fauna", "silvestre", "del", "h\u00e1", "bitat", "en", "que", "se", "encuentran.", "V.", "Caza:", "La", "actividad", "que", "consiste", "en", "dar", "muerte", "a", "un", "ejemplar", "de", "fauna", "silvestre", "a", "trav\u00e9s", "de", "medios", "permitidos.", "VI.", "Caza", "deportiva:", "La", "actividad", "que", "consiste", "en", "la", "b\u00fasqueda,", "persecuci\u00f3n", "o", "acecho,", "para", "dar", "muerte", "a", "trav\u00e9s", "de", "medios", "permitidos", "a", "un", "ejemplar", "de", "fauna", "silvestre", "cuyo", "aprovechamiento", "haya", "sido", "autorizado,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "obtener", "una", "pieza", "o", "trofeo.", "VII.", "Colecta:", "La", "extracci\u00f3n", "de", "ejemplares,", "partes", "o", "derivados", "de", "vida", "silvestre", "del", "h\u00e1bitat", "en", "que", "se", "encuentra", "n.", "VIII.", "Consejo:", "El", "Consejo", "T\u00e9cnico", "Consultivo", "Nacional", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "y", "Aprovechamiento", "Sustentable", "de", "la", "Vida", "Silvestre.", "IX.", "Conservaci\u00f3n:", "La", "protecci\u00f3n,", "cuidado,", "manejo", "y", "mantenimiento", "de", "los", "ecosistemas,", "los", "h\u00e1bitats,", "las", "especies", "y", "las", "pobla", "ciones", "de", "la", "vida", "silvestre,", "dentro", "o", "fuera", "de", "sus", "entornos", "naturales,", "de", "manera", "que", "se", "salvaguarden", "las", "condiciones", "naturales", "para", "su", "permanencia", "a", "largo", "plazo.", "X.", "Crueldad:", "Acto", "de", "brutalidad,", "s\u00e1dico", "o", "zoof\u00edlico", "contra", "cualquier", "animal,", "ya", "sea", "por", "acci", "\u00f3n", "directa,", "omisi\u00f3n", "o", "negligencia.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "05", "-", "11", "-", "2013", "X", "I", ".", "Desarrollo", "de", "poblaciones:", "Las", "pr\u00e1cticas", "planificadas", "de", "manejo", "de", "poblaciones", "de", "especies", "silvestres", "en", "vida", "libre,", "que", "se", "realizan", "en", "\u00e1reas", "delimitadas", "dentro", "de", "su", "\u00e1mbito", "de", "dis", "tribuci\u00f3n", "natural,", "dirigidas", "expresamente", "a", "garantizar", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "sus", "h\u00e1bitats", "as\u00ed", "como", "a", "incrementar", "sus", "tasas", "de", "sobrevivencia,", "de", "manera", "tal", "que", "se", "asegure", "la", "permanencia", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "bajo", "manejo.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "05", "-", "11", "-", "2013", "XI", "I", ".", "Deri", "vados:", "Los", "materiales", "generados", "por", "los", "ejemplares", "a", "trav\u00e9s", "de", "procesos", "biol\u00f3gicos,", "cuyo", "aprovechamiento", "no", "implica", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "ejemplares", "o", "partes.", "Para", "efectos", "de", "las", "disposiciones", "que", "se", "aplican", "al", "comercio", "exterior,", "se", "considerar\u00e1n", "productos", "los", "derivados", "no", "transformados", "y", "subproductos", "aquellos", "que", "han", "sido", "sujetos", "a", "alg\u00fan", "proceso", "de", "transformaci\u00f3n.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "05", "-", "11", "-", "2013", "XII", "I", ".", "Duplicados:", "Cada", "uno", "de", "los", "ejemplares", "de", "una", "especie", "o", "partes", "de", "ellos,", "producto", "de", "una", "misma", "colecta", "cient", "\u00edfica.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "05", "-", "11", "-", "2013", "XI", "V", ".", "Ejemplares", "o", "poblaciones", "ex\u00f3ticos:", "Aquellos", "que", "se", "encuentran", "fuera", "de", "su", "\u00e1mbito", "de", "distribuci\u00f3n", "natural,", "lo", "que", "incluye", "a", "los", "h\u00edbridos", "y", "modificados.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "05", "-", "11", "-", "2013", "Page", "3", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "3", "de", "72", "X", "V.", "Ejemplares", "o", "pobl", "aciones", "ferales:", "Aquellos", "pertenecientes", "a", "especies", "dom\u00e9sticas", "que", "al", "quedar", "fuera", "del", "control", "del", "hombre,", "se", "establecen", "en", "el", "h\u00e1bitat", "natural", "de", "la", "vida", "silvestre.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "05", "-", "11", "-", "2013", "XV", "I", ".", "Ejemplares", "o", "poblaciones", "nativos:", "Aquellos", "pertene", "cientes", "a", "especies", "silvestres", "que", "se", "encuentran", "dentro", "de", "su", "\u00e1mbito", "de", "distribuci\u00f3n", "natural.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "05", "-", "11", "-", "2013", "XV", "I", "I.", "Ejemplares", "o", "poblaciones", "que", "se", "tornen", "perjudiciales:", "Aquellos", "pertenecientes", "a", "especies", "silvestres", "o", "dom\u00e9sticas", "que", "por", "modificaciones", "a", "su", "h\u00e1bitat", "o", "a", "su", "biolog\u00eda,", "o", "que", "por", "encontrarse", "fuera", "de", "su", "\u00e1rea", "de", "distribuci\u00f3n", "natural,", "tengan", "efectos", "negativos", "para", "el", "ambiente", "natural,", "otras", "especies", "o", "el", "hombre,", "y", "por", "lo", "tanto", "requieran", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "medidas", "especiales", "de", "m", "anejo", "o", "control.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "05", "-", "11", "-", "2013", "XVI", "I", "I.", "Especie", "ex\u00f3tica", "invasora:", "Es", "aquella", "especie", "o", "poblaci\u00f3n", "que", "no", "es", "nativa,", "que", "se", "encuentra", "fuera", "de", "su", "\u00e1mbito", "de", "distribuci\u00f3n", "natural,", "que", "es", "capaz", "de", "sobrevivir,", "reproducirse", "y", "establecerse", "en", "h", "\u00e1bitat", "y", "ecosistemas", "naturales", "y", "que", "amenaza", "la", "diversidad", "biol\u00f3gica", "nativa,", "la", "econom\u00eda", "o", "la", "salud", "p\u00fablica.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ".", "Recorrida", "DOF", "05", "-", "11", "-", "2013", "X", "IX", ".", "Especies", "y", "poblaciones", "prioritarias", "para", "la", "conservaci\u00f3n:", "Aquellas", "determinadas", "por", "la", "Secretar\u00eda", "de", "acuerdo", "con", "los", "criterios", "establecidos", "en", "la", "presente", "Ley,", "para", "canalizar", "y", "optimizar", "esfuerzos", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "recuperaci\u00f3n.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "X", "X.", "Especies", "y", "poblaciones", "en", "riesgo:", "Aquellas", "identificad", "as", "por", "la", "Secretar\u00eda", "como", "probablemente", "extintas", "en", "el", "medio", "silvestre,", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n,", "amenazadas", "o", "sujetas", "a", "protecci\u00f3n", "especial,", "con", "arreglo", "a", "esta", "Ley.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "XX", "I", ".", "Especies", "y", "poblaciones", "migratorias:", "Aq", "uellas", "que", "se", "desplazan", "latitudinal,", "longitudinal", "o", "altitudinalmente", "de", "manera", "peri\u00f3dica", "como", "parte", "de", "su", "ciclo", "biol\u00f3gico.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "XX", "I", "I.", "Estudio", "de", "poblaciones:", "Aquel", "que", "se", "realiza", "con", "el", "objeto", "de", "conocer", "sus", "par\u00e1m", "etros", "demogr\u00e1ficos,", "tales", "como", "el", "tama\u00f1o", "y", "densidad;", "la", "proporci\u00f3n", "de", "sexos", "y", "edades;", "y", "las", "tasas", "de", "natalidad,", "mortalidad", "y", "crecimiento", "durante", "un", "per\u00edodo", "determinado,", "as\u00ed", "como", "la", "adici\u00f3n", "de", "cualquier", "otra", "informaci\u00f3n", "relevante.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "XX", "I", "II.", "H\u00e1bitat:", "El", "sitio", "espec\u00edfico", "en", "un", "medio", "ambiente", "f\u00edsico,", "ocupado", "por", "un", "organismo,", "por", "una", "poblaci\u00f3n,", "por", "una", "especie", "o", "por", "comunidades", "de", "especies", "en", "un", "tiempo", "determinado.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "XX", "IV", ".", "Licencia", "de", "caza:", "El", "documento", "mediante", "el", "cual", "la", "autoridad", "competente", "acredita", "que", "una", "persona", "est\u00e1", "calificada,", "tanto", "por", "sus", "conocimientos", "sobre", "los", "instrumentos", "y", "medios", "de", "las", "actividades", "cineg\u00e9ticas,", "como", "de", "las", "regulaciones", "en", "la", "materia,", "para", "rea", "lizar", "la", "caza", "deportiva", "en", "el", "territorio", "nacional.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "XX", "V.", "Leg\u00edtimo", "poseedor:", "El", "poseedor", "de", "buena", "fe", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "C\u00f3digo", "Civil", "Federal.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "y", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ".", "Recorrida", "DOF", "05", "-", "11", "-", "2013", "Page", "4", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "4", "de", "72", "XXVI.", "Maltrato:", "Todo", "hecho,", "acto", "u", "omisi\u00f3n", "del", "ser", "humano,", "que", "puede", "ocasionar", "dolor,", "deterioro", "f\u00edsico", "o", "sufrimiento,", "que", "afecte", "el", "bienestar,", "ponga", "en", "peligro", "la", "vida", "del", "animal,", "o", "afecte", "gravemente", "su", "salud", "o", "integridad", "f\u00edsica,", "as\u00ed", "como", "la", "exposi", "ci\u00f3n", "a", "condiciones", "de", "sobreexplotaci\u00f3n", "de", "su", "capacidad", "f\u00edsica", "con", "cualquier", "fin.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "05", "-", "11", "-", "2013", "XXV", "II", ".", "Manejo:", "Aplicaci\u00f3n", "de", "m\u00e9todos", "y", "t\u00e9cnicas", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat.", "Frac", "ci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "XXV", "II", "I.", "Manejo", "en", "vida", "libre:", "El", "que", "se", "hace", "con", "ejemplares", "o", "poblaciones", "de", "especies", "que", "se", "desarrollan", "en", "condiciones", "naturales,", "sin", "imponer", "restricciones", "a", "sus", "movimientos.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "0", "5", "-", "11", "-", "2013", "XX", "IX", ".", "Manejo", "intensivo:", "Aquel", "que", "se", "realiza", "sobre", "ejemplares", "o", "poblaciones", "de", "especies", "silvestres", "en", "condiciones", "de", "cautiverio", "o", "confinamiento.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "XX", "X", ".", "Manejo", "de", "h\u00e1bitat:", "Aquel", "que", "se", "realiza", "sobre", "la", "vegetaci\u00f3n,", "el", "suelo", "y", "otros", "elementos", "o", "caracter\u00edsticas", "fisiogr\u00e1ficas", "en", "\u00e1reas", "definidas,", "con", "metas", "espec\u00edficas", "de", "conservaci\u00f3n,", "mantenimiento,", "mejoramiento", "o", "restauraci\u00f3n.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "XX", "X", "I", ".", "Manejo", "integral:", "Aquel", "qu", "e", "considera", "de", "manera", "relacionada", "aspectos", "biol\u00f3gicos,", "sociales,", "econ\u00f3micos", "y", "culturales", "vinculados", "con", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "XXX", "II", ".", "Marca:", "El", "m\u00e9todo", "de", "identificaci\u00f3n,", "aprobado", "por", "la", "autoridad", "com", "petente,", "que", "conforme", "a", "lo", "establecido", "en", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n,", "puede", "demostrar", "la", "legal", "procedencia", "de", "ejemplares,", "partes", "o", "derivados.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "XXXI", "II", ".", "Muestreo:", "El", "levantamiento", "sistem\u00e1tic", "o", "de", "datos", "indicadores", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "generales,", "la", "magnitud,", "la", "estructura", "y", "las", "tendencias", "de", "una", "poblaci\u00f3n", "o", "de", "su", "h\u00e1bitat,", "con", "el", "fin", "de", "diagnosticar", "su", "estado", "actual", "y", "proyectar", "los", "escenarios", "que", "podr\u00eda", "enfrentar", "en", "el", "futuro.", "Fracci\u00f3n", "recorr", "ida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "XXX", "IV", ".", "Parte:", "La", "porci\u00f3n,", "fragmento", "o", "componente", "de", "un", "ejemplar.", "Para", "efectos", "de", "las", "disposiciones", "que", "se", "aplican", "al", "comercio", "exterior,", "se", "considerar\u00e1n", "productos", "las", "partes", "no", "transformadas", "y", "subproductos", "aquellas", "que", "han", "s", "ido", "sujetas", "a", "alg\u00fan", "proceso", "de", "transformaci\u00f3n.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "XXX", "V", ".", "Plan", "de", "manejo:", "El", "documento", "t\u00e9cnico", "operativo", "de", "las", "Unidades", "de", "Manejo", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "de", "Vida", "Silvestre", "sujeto", "a", "aprobaci\u00f3n", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "que", "d", "escribe", "y", "programa", "actividades", "para", "el", "manejo", "de", "especies", "silvestres", "particulares", "y", "sus", "h\u00e1bitats", "y", "establece", "metas", "e", "indicadores", "de", "\u00e9xito", "en", "funci\u00f3n", "del", "h\u00e1bitat", "y", "las", "poblaciones.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "XXXV", "I", ".", "Poblaci\u00f3n:", "El", "conjunt", "o", "de", "individuos", "de", "una", "especie", "silvestre", "que", "comparten", "el", "mismo", "h\u00e1bitat.", "Se", "considera", "la", "unidad", "b\u00e1sica", "de", "manejo", "de", "las", "especies", "silvestres", "en", "vida", "libre.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "Page", "5", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "5", "de", "72", "XXXV", "II", ".", "Predio:", "Unidad", "territorial", "delimitada", "por", "un", "pol\u00edgono", "que", "puede", "contener", "cuerpos", "de", "agua", "o", "ser", "parte", "de", "ellos.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "XXXVI", "II", ".", "Recuperaci\u00f3n:", "El", "restablecimiento", "de", "los", "procesos", "naturales", "y", "de", "los", "par\u00e1metros", "gen\u00e9ticos,", "demogr\u00e1ficos", "o", "ecol\u00f3gicos", "de", "una", "poblaci\u00f3n", "o", "especie,", "con", "referencia", "a", "su", "estado", "al", "iniciar", "las", "actividades", "de", "recuperaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "a", "su", "abundancia", "local,", "estructura", "y", "din\u00e1mica", "en", "el", "pasado,", "para", "retornar", "a", "cumplir", "con", "su", "papel", "ecol\u00f3gico", "y", "evolutivo", "con", "la", "consecuente", "mejor\u00eda", "en", "la", "calidad", "del", "h", "\u00e1bitat.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "XXX", "IX", ".", "Recursos", "forestales", "maderables:", "Los", "constituidos", "por", "\u00e1rboles.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "X", "L", ".", "Reintroducci\u00f3n:", "La", "liberaci\u00f3n", "planificada", "al", "h\u00e1bitat", "natural", "de", "ejemplares", "de", "l", "a", "misma", "subespecie", "silvestre", "o,", "si", "no", "se", "hubiera", "determinado", "la", "existencia", "de", "subespecies,", "de", "la", "misma", "especie", "silvestre,", "que", "se", "realiza", "con", "el", "objeto", "de", "restituir", "una", "poblaci\u00f3n", "desaparecida.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "X", "LI", ".", "Repoblaci\u00f3n", ":", "La", "liberaci\u00f3n", "planificada", "al", "h\u00e1bitat", "natural", "de", "ejemplares", "de", "la", "misma", "subespecie", "silvestre", "o,", "si", "no", "se", "hubiera", "determinado", "la", "existencia", "de", "subespecies,", "de", "la", "misma", "especie", "silvestre,", "con", "el", "objeto", "de", "reforzar", "una", "poblaci\u00f3n", "disminuida.", "Fracci\u00f3n", "recorrid", "a", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "XL", "II", ".", "Reproducci\u00f3n", "controlada:", "El", "manejo", "planificado", "de", "ejemplares,", "poblaciones", "o", "h\u00e1bitats", "de", "la", "vida", "silvestre", "para", "asegurar", "el", "incremento", "en", "el", "n\u00famero", "de", "individuos,", "que", "se", "realiza", "bajo", "condiciones", "de", "protecci\u00f3n,", "de", "seguimi", "ento", "sistem\u00e1tico", "permanente", "o", "de", "reproducci\u00f3n", "asistida.", "Se", "entender\u00e1", "por", "reproducci\u00f3n", "asistida,", "la", "forma", "de", "reproducci\u00f3n", "de", "ejemplares", "de", "la", "vida", "silvestre", "en", "confinamiento,", "consistente", "en", "un", "conjunto", "de", "t\u00e9cnicas", "encaminadas", "a", "la", "inducci\u00f3n,", "aceleraci\u00f3n", "o", "modificaci\u00f3n", "de", "ciertas", "fases", "de", "sus", "procesos", "reproductivos.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "XLI", "II", ".", "Secretar\u00eda:", "La", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "y", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ".", "Recorrida", "05", "-", "11", "-", "2013", "XLI", "V", ".", "Servicios", "ambientales:", "Los", "beneficios", "de", "inter\u00e9s", "social", "que", "se", "derivan", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat,", "tales", "como", "la", "regulaci\u00f3n", "clim\u00e1tica,", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "ciclos", "hidrol\u00f3gicos,", "la", "fijaci\u00f3n", "de", "nitr\u00f3geno,", "la", "formaci\u00f3n", "de", "suelo,", "la", "captura", "de", "carbo", "no,", "el", "control", "de", "la", "erosi\u00f3n,", "la", "polinizaci\u00f3n", "de", "plantas,", "el", "control", "biol\u00f3gico", "de", "plagas", "o", "la", "degradaci\u00f3n", "de", "desechos", "org\u00e1nicos.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "XL", "V", ".", "Tasa", "de", "aprovechamiento:", "La", "cantidad", "de", "ejemplares,", "partes", "o", "derivados", "que", "se", "pueden", "extraer", "dentro", "de", "un", "\u00e1rea", "y", "un", "per\u00edodo", "determinados,", "de", "manera", "que", "no", "se", "afecte", "el", "mantenimiento", "del", "recurso", "y", "su", "potencial", "productivo", "en", "el", "largo", "plazo.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "XL", "VI", ".", "Traslocaci\u00f3n:", "La", "liberaci\u00f3n", "planifica", "da", "al", "h\u00e1bitat", "natural", "de", "ejemplares", "de", "la", "misma", "especie,", "que", "se", "realiza", "para", "sustituir", "poblaciones", "desaparecidas", "de", "una", "subespecie", "silvestre", "distinta", "y", "de", "la", "cual", "ya", "no", "existen", "ejemplares", "en", "condiciones", "de", "ser", "liberados.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "Page", "6", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "6", "de", "72", "XLVII.", "Trato", "Digno", "y", "Respetuoso:", "Las", "medidas", "que", "esta", "Ley", "y", "su", "Reglamento,", "as\u00ed", "como", "Tratados", "Internacionales,", "las", "normas", "ambientales", "y", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "establecen", "para", "evitar", "dolor,", "deterioro", "f\u00edsico", "o", "sufrimiento,", "durante", "su", "pose", "si\u00f3n", "o", "propiedad,", "crianza,", "captura,", "traslado,", "exhibici\u00f3n,", "cuarentena,", "comercializaci\u00f3n,", "aprovechamiento,", "adiestramiento", "o", "sacrificio.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "05", "-", "11", "-", "2013", "XLV", "III", ".", "Unidades", "de", "manejo", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "vida", "silvestre:", "Los", "predios", "e", "inst", "alaciones", "registrados", "que", "operan", "de", "conformidad", "con", "un", "plan", "de", "manejo", "aprobado", "y", "dentro", "de", "los", "cuales", "se", "da", "seguimiento", "permanente", "al", "estado", "del", "h\u00e1bitat", "y", "de", "poblaciones", "o", "ejemplares", "que", "ah\u00ed", "se", "distribuyen.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "XL", "IX", ".", "Vida", "Silvestre:", "Los", "organismos", "que", "subsisten", "sujetos", "a", "los", "procesos", "de", "evoluci\u00f3n", "natural", "y", "que", "se", "desarrollan", "libremente", "en", "su", "h\u00e1bitat,", "incluyendo", "sus", "poblaciones", "menores", "e", "individuos", "que", "se", "encuentran", "bajo", "el", "control", "del", "hombre,", "as\u00ed", "como", "los", "ferales.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", ",", "05", "-", "11", "-", "2013", "Art\u00edculo", "4o.", "Es", "deber", "de", "todos", "los", "habitantes", "del", "pa\u00eds", "conservar", "la", "vida", "silvestre;", "queda", "prohibido", "cualquier", "acto", "que", "implique", "su", "destrucci\u00f3n,", "da\u00f1o", "o", "perturbaci\u00f3n,", "en", "perjuicio", "de", "los", "intereses", "de", "la", "Naci\u00f3n.", "Los", "propietarios", "o", "leg\u00edtimos", "poseedores", "de", "los", "predios", "en", "donde", "se", "distribuye", "la", "vida", "silvestre,", "tendr\u00e1n", "derechos", "de", "aprovechamiento", "sustentable", "sobre", "sus", "ejemplares,", "partes", "y", "derivados", "en", "los", "t\u00e9rminos", "prescritos", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables.", "Los", "derechos", "sobre", "los", "recursos", "gen\u00e9ticos", "estar\u00e1n", "sujetos", "a", "los", "tratados", "internacionales", "y", "a", "las", "disposiciones", "sobre", "la", "materia.", "T\u00cdTULO", "II", "POL\u00cdTICA", "NACIONAL", "EN", "MATERIA", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "Y", "SU", "H\u00c1BITAT", "Art\u00edculo", "5o.", "El", "objetivo", "de", "la", "pol\u00edtica", "na", "cional", "en", "materia", "de", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat,", "es", "su", "conservaci\u00f3n", "mediante", "la", "protecci\u00f3n", "y", "la", "exigencia", "de", "niveles", "\u00f3ptimos", "de", "aprovechamiento", "sustentable,", "de", "modo", "que", "simult\u00e1neamente", "se", "logre", "mantener", "y", "promover", "la", "restauraci\u00f3n", "de", "su", "diversidad", "e", "integr", "idad,", "as\u00ed", "como", "incrementar", "el", "bienestar", "de", "los", "habitantes", "del", "pa\u00eds.", "En", "la", "formulaci\u00f3n", "y", "la", "conducci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "en", "materia", "de", "vida", "silvestre", "se", "observar\u00e1n,", "por", "parte", "de", "las", "autoridades", "competentes,", "los", "principios", "establecidos", "en", "el", "art\u00edculo", "15", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Adem\u00e1s", "dichas", "autoridades", "deber\u00e1n", "prever:", "I.", "La", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "diversidad", "gen\u00e9tica,", "as\u00ed", "como", "la", "protecci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "y", "manejo", "integral", "de", "los", "h\u00e1bitats", "naturales,", "como", "fact", "ores", "principales", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "recuperaci\u00f3n", "de", "las", "especies", "silvestres.", "II.", "Las", "medidas", "preventivas", "para", "el", "mantenimiento", "de", "las", "condiciones", "que", "propician", "la", "evoluci\u00f3n,", "viabilidad", "y", "continuidad", "de", "los", "ecosistemas,", "h\u00e1bitats", "y", "poblaciones", "en", "sus", "e", "ntornos", "naturales.", "En", "ning\u00fan", "caso", "la", "falta", "de", "certeza", "cient\u00edfica", "se", "podr\u00e1", "argumentar", "como", "justificaci\u00f3n", "para", "postergar", "la", "adopci\u00f3n", "de", "medidas", "eficaces", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "manejo", "integral", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat.", "Page", "7", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "7", "de", "72", "III.", "La", "aplicaci\u00f3n", "del", "conoci", "miento", "cient\u00edfico,", "t\u00e9cnico", "y", "tradicional", "disponibles,", "como", "base", "para", "el", "desarrollo", "de", "las", "actividades", "relacionadas", "con", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre.", "IV.", "La", "difusi\u00f3n", "de", "la", "informaci\u00f3n", "sobre", "la", "importancia", "de", "la", "con", "servaci\u00f3n", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat,", "y", "sobre", "las", "t\u00e9cnicas", "para", "su", "manejo", "adecuado,", "as\u00ed", "como", "la", "promoci\u00f3n", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "para", "conocer", "su", "valor", "ambiental,", "cultural", "y", "econ\u00f3mico", "como", "bien", "estrat\u00e9gico", "para", "la", "Naci\u00f3n.", "V.", "La", "participaci\u00f3n", "de", "los", "pr", "opietarios", "y", "leg\u00edtimos", "poseedores", "de", "los", "predios", "en", "donde", "se", "distribuya", "la", "vida", "silvestre,", "as\u00ed", "como", "de", "las", "personas", "que", "comparten", "su", "h\u00e1bitat,", "en", "la", "conservaci\u00f3n,", "la", "restauraci\u00f3n", "y", "los", "beneficios", "derivados", "del", "aprovechamiento", "sustentable.", "VI.", "Los", "est\u00edmulo", "s", "que", "permitan", "orientar", "los", "procesos", "de", "aprovechamiento", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat,", "hacia", "actividades", "productivas", "m\u00e1s", "rentables", "con", "el", "objeto", "de", "que", "\u00e9stas", "generen", "mayores", "recursos", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "bienes", "y", "servicios", "ambientales", "y", "para", "la", "gene", "raci\u00f3n", "de", "empleos.", "VII.", "Los", "procesos", "para", "la", "valoraci\u00f3n", "de", "la", "informaci\u00f3n", "disponible", "sobre", "la", "biolog\u00eda", "de", "la", "especie", "y", "el", "estado", "de", "su", "h\u00e1bitat;", "para", "la", "consideraci\u00f3n", "de", "las", "opiniones", "de", "los", "involucrados", "y", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "particulares", "de", "cada", "caso,", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "medidas", "para", "el", "control", "y", "erradicaci\u00f3n", "de", "ejemplares", "y", "poblaciones", "perjudiciales,", "incluyendo", "a", "los", "ferales,", "as\u00ed", "como", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "los", "medios", "adecuados", "para", "no", "afectar", "a", "otros", "ejemplares,", "poblaciones,", "especies", "y", "a", "su", "h\u00e1bitat.", "VIII", ".", "El", "mejoramiento", "de", "la", "calidad", "de", "vida", "de", "los", "ejemplares", "de", "fauna", "silvestre", "en", "cautiverio,", "utilizando", "las", "t\u00e9cnicas", "y", "conocimientos", "biol\u00f3gicos", "y", "etol\u00f3gicos", "de", "cada", "especie.", "IX.", "Los", "criterios", "para", "que", "las", "sanciones", "no", "s\u00f3lo", "cumplan", "una", "funci\u00f3n", "represiva,", "sino", "que", "se", "traduzcan", "en", "acciones", "que", "contribuyan", "y", "estimulen", "el", "tr\u00e1nsito", "hacia", "el", "desarrollo", "sustentable;", "as\u00ed", "como", "para", "la", "priorizaci\u00f3n", "de", "los", "esfuerzos", "de", "inspecci\u00f3n", "a", "los", "sitios", "en", "donde", "se", "presten", "servicios", "de", "captura,", "comercializaci\u00f3n,", "transformaci\u00f3n,", "tratamiento", "y", "preparaci\u00f3n", "de", "ejemplares,", "partes", "y", "derivados", "de", "vida", "silvestre,", "as\u00ed", "como", "a", "aquellos", "en", "que", "se", "realicen", "actividades", "de", "transporte,", "importaci\u00f3n", "y", "exportaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "6o.", "El", "dise\u00f1o", "y", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "en", "materia", "de", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat", "corresponder\u00e1,", "en", "sus", "respectivos", "\u00e1mbitos", "de", "com", "petencia,", "a", "las", "entidades", "federativas,", "los", "Municipios", "y", "las", "demarcaciones", "territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "as\u00ed", "como", "al", "Gobierno", "Federal.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "19", "-", "01", "-", "2018", "T\u00cdTULO", "III", "DE", "LAS", "AUTORIDADES", "Art\u00edculo", "7o.", "La", "concurrencia", "de", "las", "entidades", "federativas,", "los", "Municipios,", "las", "demarcaciones", "territoriales", "de", "la", "C", "iudad", "de", "M\u00e9xico", "y", "del", "Gobierno", "Federal,", "en", "materia", "de", "vida", "silvestre,", "se", "establece", "para:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "19", "-", "01", "-", "2018", "I.", "Garantizar", "la", "unidad", "de", "prop\u00f3sitos", "y", "la", "congruencia", "en", "la", "acci\u00f3n", "de", "los", "distintos", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno,", "relativa", "a", "l", "a", "ejecuci\u00f3n", "de", "los", "lineamientos", "de", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "en", "materia", "de", "vida", "silvestre;", "Page", "8", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "8", "de", "72", "II.", "Desarrollar", "las", "facultades", "de", "la", "federaci\u00f3n", "para", "coordinar", "la", "definici\u00f3n,", "regulaci\u00f3n,", "y", "supervisi\u00f3n", "de", "las", "acciones", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "de", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "biodiversidad", "que", "compone", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat;", "III.", "Reconocer", "a", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas,", "atribuciones", "para", "ejecutar", "dentro", "de", "su", "territorio", "las", "acciones", "relativas", "al", "cumplimiento", "de", "los", "lineamientos", "de", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "en", "materia", "de", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19", "-", "01", "-", "2018", "IV.", "Especificar", "aquellas", "atribuciones", "que", "corresponde", "ejercer", "de", "manera", "exclusiva", "a", "los", "poderes", "de", "las", "Entidades", "Federativas", "y", "a", "la", "Federaci\u00f3n", "en", "materia", "de", "vida", "silvestre,", "y", "V.", "Establecer", "los", "mecani", "smos", "de", "coordinaci\u00f3n", "necesarios", "para", "establecer", "la", "adecuada", "colaboraci\u00f3n", "entre", "los", "distintos", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno,", "en", "las", "materias", "que", "regula", "la", "presente", "ley,", "cuidando", "en", "todo", "caso", "el", "no", "afectar", "la", "continuidad", "e", "integralidad", "de", "los", "procesos", "ecosist\u00e9micos", "as", "ociados", "a", "la", "vida", "silvestre.", "Art\u00edculo", "8o.", "Los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas,", "los", "Municipios", "y", "las", "demarcaciones", "territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "as\u00ed", "como", "el", "Gobierno", "Federal", "ejercer\u00e1n", "sus", "atribuciones", "en", "materia", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre,", "de", "conformidad", "con", "lo", "previsto", "en", "los", "siguientes", "art\u00edculos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "19", "-", "01", "-", "2018", "Art\u00edculo", "9o.", "Corresponde", "a", "la", "Federaci\u00f3n:", "I.", "La", "formulaci\u00f3n,", "conducci\u00f3n,", "operaci\u00f3n", "y", "evaluaci\u00f3n,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "que", "corresponda", "a", "las", "entidades", "federativas,", "de", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "sobre", "la", "conser", "vaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat,", "as\u00ed", "como", "la", "elaboraci\u00f3n", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "los", "programas", "y", "proyectos", "que", "se", "establezcan", "para", "ese", "efecto.", "II.", "La", "reglamentaci\u00f3n", "de", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vid", "a", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat.", "III.", "La", "identificaci\u00f3n", "de", "las", "especies", "y", "poblaciones", "en", "riesgo", "y", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "especies", "y", "poblaciones", "prioritarias", "para", "la", "conservaci\u00f3n.", "IV.", "La", "atenci\u00f3n", "de", "los", "asuntos", "relativos", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "susten", "table", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat", "en", "zonas", "que", "no", "sean", "de", "jurisdicci\u00f3n", "de", "las", "Entidades", "Federativas.", "V.", "La", "expedici\u00f3n", "de", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "relacionadas", "con", "las", "materias", "previstas", "en", "la", "presente", "Ley.", "VI.", "La", "atenci\u00f3n", "de", "los", "asuntos", "rel", "ativos", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre", "nacional,", "en", "los", "casos", "de", "actos", "originados", "en", "el", "territorio", "o", "zonas", "sujetas", "a", "la", "soberan\u00eda", "y", "jurisdicci\u00f3n", "de", "otros", "pa\u00edses,", "o", "en", "zonas", "que", "est\u00e9n", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "la", "jurisdicci\u00f3n", "de", "cualq", "uier", "pa\u00eds,", "que", "pudieran", "afectar", "la", "vida", "silvestre", "nacional.", "VII.", "La", "atenci\u00f3n", "de", "los", "asuntos", "relativos", "a", "la", "vida", "silvestre", "en", "los", "casos", "de", "actos", "originados", "en", "el", "territorio", "nacional", "o", "en", "zonas", "sujetas", "a", "la", "jurisdicci\u00f3n", "de", "la", "Naci\u00f3n", "que", "pudieran", "afectar", "la", "vida", "silvestre", "en", "el", "territorio,", "o", "en", "zonas", "sujetas", "a", "la", "soberan\u00eda", "y", "jurisdicci\u00f3n", "de", "otros", "pa\u00edses,", "o", "de", "zonas", "que", "est\u00e9n", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "la", "jurisdicci\u00f3n", "de", "cualquier", "pa\u00eds.", "Page", "9", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "9", "de", "72", "VIII.", "La", "promoci\u00f3n", "del", "establecimiento", "de", "las", "condiciones", "necesarias", "para", "el", "desarroll", "o", "de", "mercados", "nacionales", "e", "internacionales", "para", "la", "vida", "silvestre", "basados", "en", "criterios", "de", "sustentabilidad,", "as\u00ed", "como", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "los", "instrumentos", "de", "pol\u00edtica", "ambiental", "para", "estimular", "el", "logro", "de", "los", "objetivos", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentab", "le", "de", "la", "vida", "silvestre.", "IX.", "La", "conducci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "de", "informaci\u00f3n", "y", "difusi\u00f3n", "en", "materia", "de", "vida", "silvestre,", "as\u00ed", "como", "la", "integraci\u00f3n,", "seguimiento", "y", "actualizaci\u00f3n", "del", "Subsistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "sobre", "la", "Vida", "Silvestre.", "X.", "La", "promoc", "i\u00f3n", "del", "desarrollo", "de", "proyectos,", "estudios", "y", "actividades", "encaminados", "a", "la", "educaci\u00f3n,", "capacitaci\u00f3n", "e", "investigaci\u00f3n", "sobre", "la", "vida", "silvestre,", "para", "el", "desarrollo", "del", "conocimiento", "t\u00e9cnico", "y", "cient\u00edfico", "y", "el", "fomento", "de", "la", "utilizaci\u00f3n", "del", "conocimiento", "tradicional.", "XI.", "La", "promoci\u00f3n,", "registro", "y", "supervisi\u00f3n", "t\u00e9cnica", "del", "establecimiento", "de", "Unidades", "de", "Manejo", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "de", "Vida", "Silvestre.", "XII.", "El", "otorgamiento,", "suspensi\u00f3n", "y", "revocaci\u00f3n", "de", "registros,", "autorizaciones,", "certificaciones", "y", "dem\u00e1s", "actos", "administrativos", "vinculados", "al", "aprovechamiento", "y", "liberaci\u00f3n", "de", "ejemplares", "de", "las", "especies", "y", "poblaciones", "silvestres", "y", "el", "otorgamiento,", "suspensi\u00f3n", "y", "revocaci\u00f3n", "de", "licencias", "para", "el", "ejercicio", "de", "la", "caza", "deportiva", "y", "para", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "de", "aprovechamiento", "en", "caza", "d", "eportiva.", "XIII.", "El", "otorgamiento,", "suspensi\u00f3n", "y", "revocaci\u00f3n", "de", "autorizaciones", "y", "dem\u00e1s", "actos", "administrativos", "vinculados", "a", "la", "conservaci\u00f3n,", "traslado,", "importaci\u00f3n,", "exportaci\u00f3n", "y", "tr\u00e1nsito", "por", "el", "territorio", "nacional", "de", "la", "vida", "silvestre.", "XIV.", "La", "atenci\u00f3n", "de", "lo", "s", "asuntos", "relativos", "al", "manejo,", "control", "y", "remediaci\u00f3n", "de", "problemas", "asociados", "a", "ejemplares", "y", "poblaciones", "que", "se", "tornen", "perjudiciales.", "XV.", "La", "atenci\u00f3n", "de", "los", "asuntos", "relativos", "al", "manejo,", "control", "y", "remediaci\u00f3n", "de", "problemas", "asociados", "a", "ejemplares", "y", "poblacione", "s", "ferales", "que", "se", "encuentren", "en", "dos", "o", "m\u00e1s", "entidades", "federativas", "o", "en", "territorio", "insular", "y", "en", "las", "dem\u00e1s", "zonas", "donde", "la", "Naci\u00f3n", "ejerce", "jurisdicci\u00f3n,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "entidades", "federativas", "involucradas", "cuando", "\u00e9stas", "lo", "consideren", "conveniente.", "XVI.", "El", "es", "tablecimiento", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "medidas", "de", "sanidad", "relativas", "a", "la", "vida", "silvestre.", "XVII.", "La", "regulaci\u00f3n", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "medidas", "relativas", "al", "h\u00e1bitat", "cr\u00edtico", "y", "a", "las", "\u00e1reas", "de", "refugio", "para", "proteger", "las", "especies", "acu\u00e1ticas.", "XVIII.", "La", "emisi\u00f3n", "de", "recomen", "daciones", "a", "las", "autoridades", "estatales", "competentes", "en", "materia", "de", "vida", "silvestre,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "promover", "el", "cumplimiento", "de", "la", "legislaci\u00f3n", "en", "materia", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable.", "XIX.", "La", "atenci\u00f3n", "y", "promoci\u00f3n", "de", "los", "asuntos", "relativos", "al", "trato", "digno", "y", "respetuoso", "de", "la", "fauna", "silvestre.", "XX.", "La", "promoci\u00f3n", "del", "establecimiento", "de", "las", "condiciones", "para", "el", "manejo", "y", "destino", "de", "ejemplares", "fuera", "de", "su", "h\u00e1bitat", "natural,", "de", "conformidad", "con", "los", "procedimientos", "establecidos", "en", "la", "presente", "ley.", "XXI.", "L", "a", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "del", "cumplimiento", "de", "esta", "Ley", "y", "de", "las", "normas", "que", "de", "ella", "se", "deriven,", "as\u00ed", "como", "la", "imposici\u00f3n", "de", "las", "medidas", "de", "seguridad", "y", "de", "las", "sanciones", "administrativas", "establecidas", "en", "la", "propia", "Ley,", "con", "la", "colaboraci\u00f3n", "que", "corresponda", "a", "las", "en", "tidades", "federativas.", "Page", "10", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "10", "de", "72", "Las", "atribuciones", "que", "esta", "Ley", "otorga", "al", "Ejecutivo", "Federal", "ser\u00e1n", "ejercidas", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "salvo", "aquellas", "que", "corresponde", "ejercer", "directamente", "al", "titular", "del", "Ejecutivo", "Federal.", "Para", "los", "procedimientos", "administrativos", "previstos", "en", "esta", "Ley,", "se", "est", "ar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "Federal", "del", "Procedimiento", "Administrativo.", "Las", "atribuciones", "establecidas", "en", "las", "fracciones", "VIII,", "XI,", "XII,", "XIV,", "XVI,", "XIX,", "XX", "Y", "XXI", "ser\u00e1n", "transferibles", "a", "las", "entidades", "federativas,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "y", "a", "trav\u00e9s", "del", "procedimiento", "esta", "blecido", "en", "la", "presente", "Ley.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "19", "-", "01", "-", "2018", "Art\u00edculo", "10.", "Corresponde", "a", "las", "entidades", "federativas,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley", "y", "en", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables,", "ejercer", "las", "siguientes", "facultades:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "19", "-", "01", "-", "2018", "I.", "La", "formu", "laci\u00f3n", "y", "conducci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "estatal", "sobre", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre", "la", "que,", "en", "todo", "caso,", "deber\u00e1", "ser", "congruente", "con", "los", "lineamientos", "de", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "en", "la", "materia.", "II.", "La", "emisi\u00f3n", "de", "las", "leyes", "para", "l", "a", "conservaci\u00f3n", "y", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre,", "en", "las", "materias", "de", "su", "competencia.", "III.", "La", "regulaci\u00f3n", "para", "el", "manejo,", "control", "y", "remediaci\u00f3n", "de", "los", "problemas", "asociados", "a", "ejemplares", "y", "poblaciones", "ferales,", "as\u00ed", "como", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "disposiciones", "en", "la", "materia,", "dentro", "de", "su", "\u00e1mbito", "territorial.", "IV.", "La", "compilaci\u00f3n", "de", "la", "informaci\u00f3n", "sobre", "los", "usos", "y", "formas", "de", "aprovechamiento", "de", "ejemplares,", "partes", "y", "derivados", "de", "la", "vida", "silvestre", "con", "fines", "de", "subsistencia", "por", "parte", "de", "las", "comunidades", "r", "urales", "y", "la", "promoci\u00f3n", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "distintos", "grupos", "y", "su", "integraci\u00f3n", "a", "los", "procesos", "de", "desarrollo", "sustentable", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley.", "V.", "El", "apoyo,", "asesor\u00eda", "t\u00e9cnica", "y", "capacitaci\u00f3n", "a", "las", "comunidades", "rurales", "para", "el", "desarrollo", "de", "actividad", "es", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre,", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "planes", "de", "manejo,", "el", "desarrollo", "de", "estudios", "de", "poblaciones", "y", "la", "solicitud", "de", "autorizaciones.", "VI.", "La", "conducci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "de", "inform", "aci\u00f3n", "y", "difusi\u00f3n", "en", "materia", "de", "vida", "silvestre", "de", "la", "entidad", "federativa;", "la", "integraci\u00f3n,", "seguimiento", "y", "actualizaci\u00f3n", "del", "Sistema", "Local", "de", "Informaci\u00f3n", "sobre", "la", "Vida", "Silvestre", "en", "compatibilidad", "e", "interrelaci\u00f3n", "con", "el", "Subsistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "sobre", "l", "a", "Vida", "Silvestre,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "jurisdicci\u00f3n", "territorial.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19", "-", "01", "-", "2018", "VII.", "La", "creaci\u00f3n", "y", "administraci\u00f3n", "del", "registro", "estatal", "de", "las", "organizaciones", "relacionadas", "con", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre.", "VIII.", "La", "creaci\u00f3n", "y", "administraci\u00f3n", "del", "registro", "de", "la", "entidad", "federativa", "de", "los", "prestadores", "de", "servicios", "vinculados", "a", "la", "transformaci\u00f3n,", "tratamiento,", "preparaci\u00f3n,", "aprovechamiento", "y", "com", "ercializaci\u00f3n", "de", "ejemplares,", "partes", "y", "derivados", "de", "la", "vida", "silvestre,", "as\u00ed", "como", "la", "supervisi\u00f3n", "de", "sus", "actividades.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19", "-", "01", "-", "2018", "IX.", "La", "creaci\u00f3n", "y", "administraci\u00f3n", "del", "padr\u00f3n", "de", "la", "entidad", "federativa", "de", "mascotas", "de", "especies", "silvestres", "y", "aves", "de", "presa.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19", "-", "01", "-", "2018", "Page", "11", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "11", "de", "72", "X.", "La", "coordinaci\u00f3n", "de", "la", "participaci\u00f3n", "social", "en", "las", "actividades", "que", "incumben", "a", "las", "autoridades", "de", "las", "entidades", "federativas.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19", "-", "01", "-", "2018", "XI.", "La", "emisi\u00f3n", "de", "recomendaciones", "a", "las", "autoridades", "competentes", "en", "materia", "de", "vida", "sil", "vestre,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "promover", "el", "cumplimiento", "de", "la", "legislaci\u00f3n", "en", "materia", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable.", "Art\u00edculo", "11.", "La", "Federaci\u00f3n,", "por", "conducto", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "podr\u00e1", "suscribir", "convenios", "o", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n,", "con", "el", "objeto", "de", "que", "los", "gobie", "rnos", "de", "las", "entidades", "federativas,", "con", "la", "participaci\u00f3n,", "en", "su", "caso,", "de", "sus", "Municipios", "o", "demarcaciones", "territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "asuman", "las", "siguientes", "facultades,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "jurisdicci\u00f3n", "territorial:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "19", "-", "01", "-", "2018", "I.", "Autorizar,", "registrar", "y", "supervisar", "t\u00e9cnicamente", "el", "estableci", "miento", "de", "Unidades", "de", "Manejo", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "de", "Vida", "Silvestre;", "II.", "Atender", "los", "asuntos", "relativos", "al", "manejo,", "control", "y", "remediaci\u00f3n", "de", "problemas", "asociados", "a", "ejemplares", "y", "poblaciones", "que", "se", "tornen", "perjudiciales;", "III.", "Aplicar", "las", "medidas", "de", "sanidad", "re", "lativas", "a", "la", "vida", "silvestre;", "IV.", "Aplicar", "las", "medidas", "relativas", "al", "h\u00e1bitat", "cr\u00edtico", "y", "a", "las", "\u00e1reas", "de", "refugio", "para", "proteger", "las", "especies", "acu\u00e1ticas", "reguladas", "en", "la", "presente", "Ley;", "V.", "Promover", "y", "aplicar", "las", "medidas", "relativas", "al", "trato", "digno", "y", "respetuoso", "de", "la", "fauna", "silvestre;", "VI.", "Promover", "el", "establecimiento", "de", "las", "condiciones", "para", "el", "manejo", "y", "destino", "de", "ejemplares", "fuera", "de", "su", "h\u00e1bitat", "natural,", "de", "conformidad", "con", "los", "procedimientos", "establecidos", "en", "la", "presente", "Ley;", "VII.", "Llevar", "a", "cabo", "la", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "del", "cumplimiento", "de", "esta", "Ley", "y", "de", "las", "normas", "que", "de", "ella", "se", "deriven,", "as\u00ed", "como", "imponer", "las", "medidas", "de", "seguridad", "y", "las", "sanciones", "administrativas", "establecidas", "en", "la", "propia", "Ley;", "VIII.", "Promover", "el", "esta", "blecimiento", "de", "las", "condiciones", "necesarias", "para", "el", "desarrollo", "de", "mercados", "locales", "para", "la", "vida", "silvestre,", "basados", "en", "criterios", "de", "sustentabilidad,", "as\u00ed", "como", "aplicar", "los", "instrumentos", "de", "pol\u00edtica", "ambiental", "para", "estimular", "el", "logro", "de", "los", "objetivos", "de", "conservaci", "\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "misma;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19", "-", "01", "-", "2018", "IX.", "Oto", "rgar,", "suspender,", "modificar", "y", "revocar", "las", "autorizaciones,", "certificaciones,", "registros", "y", "dem\u00e1s", "actos", "administrativos", "vinculados", "al", "aprovechamiento", "y", "liberaci\u00f3n", "de", "ejemplares", "de", "las", "especies", "y", "poblaciones", "silvestres,", "al", "ejercicio", "de", "la", "caza", "deportiva", "y", "para", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "de", "este", "tipo", "de", "aprovechamiento,", "as\u00ed", "como", "para", "la", "colecta", "cient\u00edfica,", "de", "conformidad", "con", "las", "normas", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "legales", "aplicables,", "o", "X.", "Promover", "el", "desarrollo", "de", "proyectos,", "estudios", "y", "actividades", "encaminados", "a", "la", "educa", "ci\u00f3n,", "capacitaci\u00f3n", "e", "investigaci\u00f3n", "sobre", "la", "vida", "silvestre,", "para", "el", "desarrollo", "del", "conocimiento", "t\u00e9cnico", "y", "cient\u00edfico", "y", "el", "fomento", "de", "la", "utilizaci\u00f3n", "del", "conocimiento", "tradicional.", "Dichas", "facultades", "ser\u00e1n", "ejercidas", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "federales", "aplicables,", "as\u00ed", "como", "en", "aquellas", "que", "de", "las", "mismas", "deriven.", "Page", "12", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "12", "de", "72", "En", "contra", "de", "los", "actos", "que", "emitan", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas,", "o", "en", "su", "caso", "de", "los", "Municipios", "y", "las", "demarcaciones", "territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "en", "ejercicio", "de", "las", "facult", "ades", "que", "asuman", "de", "conformidad", "con", "este", "precepto", "respecto", "de", "los", "particulares,", "proceder\u00e1n", "los", "recursos", "y", "medios", "de", "defensa", "establecidos", "en", "el", "Cap\u00edtulo", "V", "del", "T\u00edtulo", "Sexto", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "19", "-", "01", "-", "2018", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "10", "-", "01", "-", "2002", "Ar", "t\u00edculo", "12.", "La", "celebraci\u00f3n", "de", "los", "convenios", "o", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "anterior,", "se", "sujetar\u00e1", "a", "las", "bases", "previstas", "en", "el", "art\u00edculo", "12", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "10", "-", "01", "-", "2002", "Art\u00edculo", "13.", "L", "os", "Municipios", "y", "las", "demarcaciones", "territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "adem\u00e1s", "de", "las", "atribuciones", "vinculadas", "a", "esta", "materia", "que", "les", "confieren", "los", "art\u00edculos", "115", "y", "122", "constitucionales,", "ejercer\u00e1n", "las", "que", "les", "otorguen", "las", "leyes", "de", "las", "entidades", "federativas", "e", "n", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "competencias,", "as\u00ed", "como", "aquellas", "que", "les", "sean", "transferidas", "por", "las", "Entidades", "Federativas,", "mediante", "acuerdos", "o", "convenios.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "19", "-", "01", "-", "2018", "Art\u00edculo", "14.", "Cuando", "por", "raz\u00f3n", "de", "la", "materia", "y", "de", "conformidad", "con", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "u", "otras", "disposiciones", "aplicables,", "se", "requiera", "de", "la", "interv", "enci\u00f3n", "de", "otras", "dependencias,", "la", "Secretar\u00eda", "ejercer\u00e1", "sus", "atribuciones", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "mismas.", "Las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "que", "ejerzan", "atribuciones", "que", "les", "confieren", "otros", "ordenamientos", "cuyas", "disposiciones", "se", "r", "elacionen", "con", "el", "objeto", "de", "la", "presente", "Ley,", "ajustar\u00e1n", "su", "ejercicio", "a", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "sobre", "vida", "silvestre", "establecida", "en", "\u00e9sta", "y", "en", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibro", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "as\u00ed", "como", "a", "las", "disposiciones", "que", "de", "ellas", "se", "deriven", ".", "T\u00cdTULO", "IV", "CONCERTACI\u00d3N", "Y", "PARTICIPACI\u00d3N", "SOCIAL", "Art\u00edculo", "15.", "La", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1", "la", "participaci\u00f3n", "de", "todas", "las", "personas", "y", "sectores", "involucrados", "en", "la", "formulaci\u00f3n", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "medidas", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vid", "a", "silvestre", "que", "est\u00e9n", "dentro", "del", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia.", "Art\u00edculo", "16.", "La", "Secretar\u00eda", "contar\u00e1", "con", "un", "Consejo", "T\u00e9cnico", "Consultivo", "Nacional", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "y", "Aprovechamiento", "Sustentable", "de", "la", "Vida", "Silvestre,", "cuyas", "funciones", "consistir\u00e1n", "en", "emitir", "opinion", "es", "o", "recomendaciones", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "identificaci\u00f3n", "de", "las", "especies", "en", "riesgo", "y", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "especies", "y", "poblaciones", "prioritarias", "para", "la", "conservaci\u00f3n,", "el", "desarrollo", "de", "proyectos", "de", "recuperaci\u00f3n,", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "existencia", "de", "h\u00e1bitats", "cr\u00edticos,", "as\u00ed", "como", "con", "el", "otorgamiento", "de", "los", "reconocimientos", "y", "premios", "a", "los", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "45", "de", "la", "presente", "Ley.", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "constituir", "otros", "\u00f3rganos", "t\u00e9cnicos", "consultivos", "relacionados", "con", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat,", "con", "el", "objeto", "de", "que", "l", "a", "apoyen", "tanto", "en", "la", "formulaci\u00f3n", "como", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "medidas", "que", "sean", "necesarias", "para", "su", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable.", "Los", "\u00f3rganos", "t\u00e9cnicos", "consultivos", "a", "los", "que", "se", "refiere", "este", "art\u00edculo", "estar\u00e1n", "integrados", "por", "repre", "sentantes", "de", "la", "Secretar\u00eda;", "de", "otras", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "as\u00ed", "como", "de", "representantes", "de", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas,", "los", "Municipios", "y", "las", "demarcaciones", "territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico", "involucrad", "as", "en", "cada", "caso;", "de", "instituciones", "acad\u00e9micas", "y", "centros", "de", "investigaci\u00f3n;", "de", "agrupaciones", "de", "productores", "y", "empresarios;", "de", "organizaciones", "Page", "13", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "13", "de", "72", "no", "gubernamentales", "y", "de", "otros", "organismos", "de", "car\u00e1cter", "social", "y", "privado,", "as\u00ed", "como", "por", "personas", "f\u00edsicas", "de", "conocimiento", "pr", "obado", "en", "la", "materia,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "19", "-", "01", "-", "2018", "La", "organizaci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "de", "los", "\u00f3rganos", "t\u00e9cnicos", "consultivos", "se", "sujetar\u00e1", "a", "los", "acuerdos", "que", "para", "ese", "efecto", "expida", "la", "Secretar\u00eda,", "en", "los", "que", "se", "procurar\u00e1", "una", "representaci\u00f3n", "equilibrada", "y", "proporcional", "de", "todos", "los", "sectores", "y", "se", "prestar\u00e1", "una", "especial", "atenci\u00f3n", "a", "la", "participaci\u00f3n", "de", "las", "comunidades", "rurales", "y", "productores", "involucrados.", "La", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "considerar,", "en", "el", "ejercicio", "de", "sus", "facultades", "sobre", "la", "materia,", "las", "opiniones", "y", "recomendaciones", "que,", "en", "su", "caso,", "hayan", "sido", "formuladas", "por", "los", "\u00f3rganos", "t\u00e9cnicos", "consultivos.", "Art\u00edculo", "17.", "Para", "la", "consecuci\u00f3n", "de", "los", "objetivos", "de", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "sobre", "vida", "silvestre,", "la", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "celebrar", "convenios", "de", "concertaci\u00f3n", "con", "las", "personas", "f\u00edsicas", "y", "morales", "interesadas", "en", "su", "conservaci\u00f3n", "y", "a", "provechamiento", "sustentable.", "T\u00cdTULO", "V", "DISPOSICIONES", "COMUNES", "PARA", "LA", "CONSERVACI\u00d3N", "Y", "EL", "APROVECHAMIENTO", "SUSTENTABLE", "DE", "LA", "VIDA", "SILVESTRE", "CAP\u00cdTULO", "I", "DISPOSICIONES", "PRELIMINARES", "Art\u00edculo", "18.", "Los", "propietarios", "y", "leg\u00edtimos", "poseedores", "de", "predios", "en", "donde", "se", "distr", "ibuye", "la", "vida", "silvestre,", "tendr\u00e1n", "el", "derecho", "a", "realizar", "su", "aprovechamiento", "sustentable", "y", "la", "obligaci\u00f3n", "de", "contribuir", "a", "conservar", "el", "h\u00e1bitat", "conforme", "a", "lo", "establecido", "en", "la", "presente", "Ley;", "asimismo", "podr\u00e1n", "transferir", "esta", "prerrogativa", "a", "terceros,", "conservando", "el", "derecho", "a", "participar", "de", "los", "beneficios", "que", "se", "deriven", "de", "dicho", "aprovechamiento.", "Los", "propietarios", "y", "leg\u00edtimos", "poseedores", "de", "dichos", "predios,", "as\u00ed", "como", "los", "terceros", "que", "realicen", "el", "aprovechamiento,", "ser\u00e1n", "responsables", "solidarios", "de", "los", "efectos", "negativos", "que", "\u00e9", "ste", "pudiera", "tener", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat.", "Art\u00edculo", "19.", "Las", "autoridades", "que,", "en", "el", "ejercicio", "de", "sus", "atribuciones,", "deban", "intervenir", "en", "las", "actividades", "relacionadas", "con", "la", "utilizaci\u00f3n", "del", "suelo,", "agua", "y", "dem\u00e1s", "recursos", "naturales", "con", "fines", "agr\u00edcolas,", "ganaderos,", "pisc\u00edcolas,", "forestales", "y", "otros,", "observar\u00e1n", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley", "y", "las", "que", "de", "ella", "se", "deriven,", "y", "adoptar\u00e1n", "las", "medidas", "que", "sean", "necesarias", "para", "que", "dichas", "actividades", "se", "lleven", "a", "cabo", "de", "modo", "que", "se", "eviten,", "prevenga", "n,", "reparen,", "compensen", "o", "minimicen", "los", "efectos", "negativos", "de", "las", "mismas", "sobre", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat.", "Art\u00edculo", "20.", "La", "Secretar\u00eda", "dise\u00f1ar\u00e1", "y", "promover\u00e1", "en", "las", "disposiciones", "que", "se", "deriven", "de", "la", "presente", "Ley,", "el", "desarrollo", "de", "criterios,", "metodolog\u00edas", "y", "procedimientos", "que", "permitan", "identificar", "los", "valores", "de", "la", "biodiversidad", "y", "de", "los", "servicios", "ambientales", "que", "provee,", "a", "efecto", "de", "armonizar", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat,", "con", "la", "utilizaci\u00f3n", "sustentable", "de", "bienes", "y", "servicios,", "as\u00ed", "como", "de", "in", "corporar", "\u00e9stos", "al", "an\u00e1lisis", "y", "planeaci\u00f3n", "econ\u00f3micos,", "de", "conformidad", "con", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "y", "otras", "disposiciones", "aplicables,", "mediante:", "a)", "Sistemas", "de", "certificaci\u00f3n", "para", "la", "producci\u00f3n", "de", "bienes", "y", "servicios", "a", "mbientales.", "b)", "Estudios", "para", "la", "ponderaci\u00f3n", "de", "los", "diversos", "valores", "culturales,", "sociales,", "econ\u00f3micos", "y", "ecol\u00f3gicos", "de", "la", "biodiversidad.", "Page", "14", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "14", "de", "72", "c)", "Estudios", "para", "la", "evaluaci\u00f3n", "e", "internalizaci\u00f3n", "de", "costos", "ambientales", "en", "actividades", "de", "aprovechamiento", "de", "bienes", "y", "servicios", "ambientales.", "d)", "Mecanismos", "de", "compensaci\u00f3n", "e", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "que", "retribuyan", "a", "los", "habitantes", "locales", "dichos", "costos", "asociados", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "biodiversidad", "o", "al", "mantenimiento", "de", "los", "flujos", "de", "bienes", "y", "servicios", "ambientales", "deriva", "dos", "de", "su", "aprovechamiento", "y", "conservaci\u00f3n.", "e)", "La", "utilizaci\u00f3n", "de", "mecanismos", "de", "compensaci\u00f3n", "y", "otros", "instrumentos", "internacionales", "por", "contribuciones", "de", "car\u00e1cter", "global.", "CAP\u00cdTULO", "II", "CAPACITACI\u00d3N,", "FORMACI\u00d3N,", "INVESTIGACI\u00d3N", "Y", "DIVULGACI\u00d3N", "Art\u00edculo", "21.", "La", "Secre", "tar\u00eda", "promover\u00e1,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "de", "Educaci\u00f3n", "P\u00fablica", "y", "las", "dem\u00e1s", "autoridades", "competentes,", "que", "las", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "b\u00e1sica,", "media,", "superior", "y", "de", "investigaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "las", "organizaciones", "no", "gubernamentales,", "desarrollen", "programas", "de", "educac", "i\u00f3n", "ambiental,", "capacitaci\u00f3n,", "formaci\u00f3n", "profesional", "e", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gica", "para", "apoyar", "las", "actividades", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat.", "En", "su", "caso,", "la", "Secretar\u00eda", "participar\u00e1", "en", "dichos", "program", "as", "en", "los", "t\u00e9rminos", "que", "se", "convengan.", "Asimismo,", "la", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Educaci\u00f3n", "P\u00fablica", "y", "las", "dem\u00e1s", "autoridades", "competentes,", "que", "las", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "media", "y", "superior", "y", "de", "investigaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "las", "organi", "zaciones", "no", "gubernamentales,", "desarrollen", "proyectos", "de", "aprovechamiento", "sustentable", "que", "contribuyan", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "sus", "h\u00e1bitats", "por", "parte", "de", "comunidades", "rurales.", "Las", "autoridades", "en", "materia", "pesquera,", "forestal,", "de", "agricultura,", "ganade", "r\u00eda", "y", "desarrollo", "rural,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda,", "prestar\u00e1n", "oportunamente", "a", "ejidatarios,", "comuneros", "y", "peque\u00f1os", "propietarios,", "la", "asesor\u00eda", "t\u00e9cnica", "necesaria", "para", "participar", "en", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "sustentabilidad", "en", "el", "aprovechamiento", "de", "la", "vida", "silvest", "re", "y", "su", "h\u00e1bitat.", "La", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1", "ante", "las", "instancias", "correspondientes", "y", "participar\u00e1", "en", "la", "capacitaci\u00f3n", "y", "actualizaci\u00f3n", "de", "los", "involucrados", "en", "el", "manejo", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "en", "actividades", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia,", "a", "trav\u00e9s", "de", "cursos,", "talleres,", "reuniones", "regionales,", "publicaciones", "y", "dem\u00e1s", "proyectos", "y", "acciones", "que", "contribuyan", "a", "los", "objetivos", "de", "la", "presente", "Ley.", "La", "Secretar\u00eda", "otorgar\u00e1", "reconocimientos", "a", "las", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "e", "investigaci\u00f3n,", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "y", "autoridades,", "que", "se", "destaquen", "por", "su", "participaci\u00f3n", "en", "el", "desarrollo", "de", "los", "programas,", "proyectos", "y", "acciones", "mencionados", "en", "este", "art\u00edculo.", "Art\u00edculo", "22.", "La", "Secretar\u00eda,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "el", "Consejo", "Nacional", "de", "Ciencia", "y", "Tecnolog\u00eda", "y", "otras", "Dependencias", "o", "Entidades", "de", "lo", "s", "distintos", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno,", "promover\u00e1", "el", "apoyo", "de", "proyectos", "y", "el", "otorgamiento", "de", "reconocimientos", "y", "est\u00edmulos,", "que", "contribuyan", "al", "desarrollo", "de", "conocimientos", "e", "instrumentos", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1", "bitat.", "Art\u00edculo", "23.", "La", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1", "y", "participar\u00e1", "en", "el", "desarrollo", "de", "programas", "de", "divulgaci\u00f3n", "para", "que", "la", "sociedad", "valore", "la", "importancia", "ambiental", "y", "socioecon\u00f3mica", "de", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "conozca", "las", "t\u00e9cnicas", "para", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "l", "a", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat.", "CAP\u00cdTULO", "III", "CONOCIMIENTOS,", "INNOVACIONES", "Y", "PR\u00c1CTICAS", "DE", "LAS", "COMUNIDADES", "RURALES", "Page", "15", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "15", "de", "72", "Art\u00edculo", "24.", "En", "las", "actividades", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre", "se", "respetar\u00e1,", "conservar\u00e1", "y", "mantendr\u00e1", "los", "con", "ocimientos,", "innovaciones", "y", "pr\u00e1cticas", "de", "las", "comunidades", "rurales", "que", "entra\u00f1en", "estilos", "tradicionales", "de", "vida", "pertinentes", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat", "y", "se", "promover\u00e1", "su", "aplicaci\u00f3n", "m\u00e1s", "amplia", "con", "la", "aprob", "aci\u00f3n", "y", "la", "participaci\u00f3n", "de", "quienes", "posean", "esos", "conocimientos,", "innovaciones", "y", "pr\u00e1cticas.", "Asimismo,", "se", "fomentar\u00e1", "que", "los", "beneficios", "derivados", "de", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "esos", "conocimientos,", "innovaciones", "y", "pr\u00e1cticas", "se", "compartan", "equitativamente.", "CAP\u00cdTULO", "IV", "SANIDA", "D", "DE", "LA", "VIDA", "SILVESTRE", "Art\u00edculo", "25.", "El", "control", "sanitario", "de", "los", "ejemplares", "de", "especies", "de", "la", "vida", "silvestre", "se", "har\u00e1", "con", "arreglo", "a", "las", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "Federal", "de", "Sanidad", "Vegetal,", "la", "Ley", "Federal", "de", "Sanidad", "Animal", "y", "las", "disposiciones", "que", "de", "ellas", "se", "d", "eriven.", "En", "los", "casos", "en", "que", "sea", "necesario,", "la", "Secretar\u00eda", "establecer\u00e1", "las", "medidas", "complementarias", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "recuperaci\u00f3n", "de", "la", "vida", "silvestre.", "Art\u00edculo", "26.", "La", "Secretar\u00eda", "determinar\u00e1,", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "correspondientes,", "las", "medidas", "que", "deber\u00e1n", "aplicarse", "para", "evitar", "que", "los", "ejemplares", "de", "las", "especies", "silvestres", "en", "confinamiento,", "sean", "sometidos", "a", "condiciones", "adversas", "a", "su", "salud", "y", "su", "vida", "durante", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "medidas", "sanitarias.", "CAP\u00cdTULO", "V", "EJEMPLARES", "Y", "POBLACIONES", "EX\u00d3T", "ICOS", "Art\u00edculo", "27.", "El", "manejo", "de", "ejemplares", "y", "poblaciones", "ex\u00f3ticos", "s\u00f3lo", "se", "podr\u00e1", "llevar", "a", "cabo", "en", "condiciones", "de", "confinamiento", "que", "garanticen", "la", "seguridad", "de", "la", "sociedad", "civil", "y", "trato", "digno", "y", "respetuoso", "hacia", "los", "ejemplares,", "de", "acuerdo", "con", "un", "plan", "de", "manejo", "que", "deber\u00e1", "ser", "previamente", "aprobado", "por", "la", "Secretar\u00eda", "y", "el", "que", "deber\u00e1", "contener", "lo", "dispuesto", "por", "el", "art\u00edculo", "78", "Bis,", "para", "evitar", "los", "efectos", "negativos", "que", "los", "ejemplares", "y", "poblaciones", "ex\u00f3ticos", "pudieran", "tener", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "ejemplares", "y", "poblaci", "ones", "nativos", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat.", "Las", "personas", "que", "posean", "alg\u00fan", "o", "algunos", "ejemplares", "referidos", "en", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "como", "mascota", "o", "animal", "de", "compa\u00f1\u00eda,", "deber\u00e1n", "de", "contar", "con", "autorizaci\u00f3n", "expresa", "de", "la", "Secretar\u00eda.", "Aquellos", "ejemplares", "de", "es", "pecies", "que", "por", "su", "naturaleza,", "ante", "un", "inadecuado", "manejo", "o", "evento", "que", "ponga", "en", "riesgo", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "civil,", "deber\u00e1n", "ser", "reubicados", "por", "la", "Secretar\u00eda.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "26", "-", "12", "-", "2013", "Art\u00edculo", "27", "Bis.", "-", "No", "se", "permitir\u00e1", "la", "liberaci\u00f3n", "o", "introducci\u00f3n", "a", "los", "h\u00e1b", "itats", "y", "ecosistemas", "naturales", "de", "especies", "ex\u00f3ticas", "invasoras.", "La", "Secretar\u00eda", "determinar\u00e1", "dentro", "de", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y/o", "acuerdos", "secretariales", "las", "listas", "de", "especies", "ex\u00f3ticas", "invasoras.", "Las", "listas", "respectivas", "ser\u00e1n", "revisadas", "y", "actualizadas", "cada", "3", "a\u00f1os", "o", "antes", "si", "se", "presenta", "informaci\u00f3n", "suficiente", "para", "la", "inclusi\u00f3n", "de", "alguna", "especie", "o", "poblaci\u00f3n.", "Las", "listas", "y", "sus", "actualizaciones", "indicar\u00e1n", "el", "g\u00e9nero,", "la", "especie", "y,", "en", "su", "caso,", "la", "subespecie", "y", "ser\u00e1n", "publicadas", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "en", "la", "Gaceta", "Ecol\u00f3gica.", "Asimismo,", "expedir\u00e1", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y/o", "acuerdos", "secretariales", "relativos", "a", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "entrada", "de", "especies", "ex\u00f3ticas", "invasoras,", "as\u00ed", "como", "el", "manejo,", "control", "y", "erradicaci\u00f3n", "de", "aqu\u00e9llas", "que", "ya", "se", "encuentren", "establec", "idas", "en", "el", "pa\u00eds", "o", "en", "los", "casos", "de", "introducci\u00f3n", "fortuita,", "accidental", "o", "ilegal.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", "Page", "16", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "16", "de", "72", "Art\u00edculo", "27", "Bis", "1.", "-", "No", "se", "autorizar\u00e1", "la", "importaci\u00f3n", "de", "especies", "ex\u00f3ticas", "invasoras", "o", "especies", "silvestres", "que", "sean", "portadoras", "de", "dichas", "especie", "s", "invasoras", "que", "representen", "una", "amenaza", "para", "la", "biodiversidad,", "la", "econom\u00eda", "o", "salud", "p\u00fablica.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "06", "-", "04", "-", "2010", "Art\u00edculo", "28.", "El", "establecimiento", "de", "confinamientos", "s\u00f3lo", "se", "podr\u00e1", "realizar", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "las", "disposiciones", "aplicables,", "con", "la", "finalidad", "de", "prevenir", "y", "minimizar", "los", "efectos", "negativos", "sobre", "los", "procesos", "biol\u00f3gicos", "y", "ecol\u00f3gicos,", "as\u00ed", "como", "la", "sustituci\u00f3n", "o", "desplazamiento", "de", "poblaciones", "de", "especies", "nativas", "que", "se", "distribuyan", "de", "manera", "natural", "en", "el", "sitio.", "CAP\u00cdTULO", "V", "I", "TRATO", "DIGNO", "Y", "RESPETUOSO", "A", "LA", "FAUNA", "SILVESTRE", "Art\u00edculo", "29.", "Las", "entidades", "federativas,", "los", "Municipios,", "las", "demarcaciones", "territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico", "y", "la", "Federaci\u00f3n,", "adoptar\u00e1n", "las", "medidas", "de", "trato", "digno", "y", "respetuo", "so", "para", "evitar", "o", "disminuir", "la", "tensi\u00f3n,", "sufrimiento,", "traumatismo", "y", "dolor", "que", "se", "pudiera", "ocasionar", "a", "los", "ejemplares", "de", "fauna", "silvestre", "durante", "su", "aprovechamiento,", "traslado,", "exhibici\u00f3n,", "cuarentena,", "entrenamiento,", "comercializaci\u00f3n", "y", "sacrificio.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "19", "-", "01", "-", "2018", "Art\u00edculo", "30.", "El", "aprovechamiento", "de", "la", "fauna", "silvestre", "se", "llevar\u00e1", "a", "cabo", "de", "manera", "que", "se", "eviten", "o", "dism", "inuyan", "los", "da\u00f1os", "a", "la", "fauna", "silvestre", "mencionados", "en", "el", "art\u00edculo", "anterior.", "Queda", "estrictamente", "prohibido", "todo", "acto", "de", "crueldad", "en", "contra", "de", "la", "fauna", "silvestre,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley", "y", "las", "normas", "que", "de", "ella", "deriven.", "Art\u00edculo", "31.", "Cuando", "se", "realice", "tr", "aslado", "de", "ejemplares", "vivos", "de", "fauna", "silvestre,", "\u00e9ste", "se", "deber\u00e1", "efectuar", "bajo", "condiciones", "que", "eviten", "o", "disminuyan", "la", "tensi\u00f3n,", "sufrimiento,", "traumatismo", "y", "dolor,", "teniendo", "en", "cuenta", "sus", "caracter\u00edsticas.", "Art\u00edculo", "32.", "La", "exhibici\u00f3n", "de", "ejemplares", "vivos", "de", "fauna", "s", "ilvestre", "deber\u00e1", "realizarse", "de", "forma", "que", "se", "eviten", "o", "disminuyan", "la", "tensi\u00f3n,", "sufrimiento,", "traumatismo", "y", "dolor", "que", "pudiera", "ocasion\u00e1rseles.", "Art\u00edculo", "33.", "Cuando", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "en", "la", "materia", "deba", "someterse", "a", "cuarentena", "a", "cualquier", "ejemplar", "de", "la", "fauna", "silvestre,", "se", "adoptar\u00e1n", "las", "medidas", "para", "mantenerlos", "en", "condiciones", "adecuadas", "de", "acuerdo", "a", "sus", "necesidades.", "Art\u00edculo", "34.", "Durante", "el", "entrenamiento", "de", "ejemplares", "de", "la", "fauna", "silvestre", "se", "deber\u00e1", "evitar", "o", "disminuir", "la", "tensi\u00f3n,", "sufrimiento,", "trauma", "tismo", "y", "dolor", "de", "los", "mismos,", "a", "trav\u00e9s", "de", "m\u00e9todos", "e", "instrumentos", "de", "entrenamiento", "que", "sean", "adecuados", "para", "ese", "efecto.", "Art\u00edculo", "35.", "Durante", "los", "procesos", "de", "comercializaci\u00f3n", "de", "ejemplares", "de", "la", "fauna", "silvestre", "se", "deber\u00e1", "evitar", "o", "disminuir", "la", "tensi\u00f3n,", "sufrimi", "ento,", "traumatismo", "y", "dolor", "de", "los", "mismos,", "mediante", "el", "uso", "de", "m\u00e9todos", "e", "instrumentos", "de", "manejo", "apropiados.", "Art\u00edculo", "36.", "La", "tensi\u00f3n,", "sufrimiento,", "traumatismo", "y", "dolor", "de", "los", "ejemplares", "de", "fauna", "silvestre", "deber\u00e1", "evitarse", "o", "disminuirse", "en", "los", "casos", "de", "sacrifici", "o", "de", "\u00e9stos,", "mediante", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "los", "m\u00e9todos", "f\u00edsicos", "o", "qu\u00edmicos", "adecuados.", "Art\u00edculo", "37.", "El", "reglamento", "y", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "sobre", "la", "materia", "establecer\u00e1n", "las", "medidas", "necesarias", "para", "efecto", "de", "lo", "establecido", "en", "el", "presente", "cap\u00edtulo.", "CAP\u00cdT", "ULO", "VII", "Page", "17", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "17", "de", "72", "CENTROS", "PARA", "LA", "CONSERVACI\u00d3N", "E", "INVESTIGACI\u00d3N", "Art\u00edculo", "38.", "-", "La", "Secretar\u00eda", "establecer\u00e1", "y", "operar\u00e1", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento,", "Centros", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "e", "Investigaci\u00f3n", "de", "la", "Vida", "silvestre,", "en", "los", "que", "se", "llevar\u00e1n", "a", "cabo", "act", "ividades", "de:", "I.", "Recepci\u00f3n,", "rehabilitaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n,", "recuperaci\u00f3n,", "reintroducci\u00f3n,", "canalizaci\u00f3n,", "y", "cualquiera", "otras", "que", "contribuyan", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "ejemplares", "producto", "de", "rescate,", "entregas", "voluntarias,", "o", "aseguramientos", "por", "parte", "de", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "o", "la", "Procuradur\u00eda", "General", "de", "la", "Rep\u00fablica;", "II.", "Difusi\u00f3n,", "capacitaci\u00f3n,", "monitoreo,", "evaluaci\u00f3n,", "muestreo,", "manejo,", "seguimiento", "permanente", "y", "cualquiera", "otras", "que", "contribuyan", "al", "desarrollo", "del", "conocimiento", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat,", "as\u00ed", "como", "la", "integraci\u00f3n", "de", "\u00e9stos", "a", "los", "procesos", "de", "desarrollo", "sostenible.", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "celebrar", "convenios", "y", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n", "y", "concertaci\u00f3n", "para", "estos", "efectos;", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "26", "-", "06", "-", "2006", "En", "dichos", "centros", "se", "llevar\u00e1", "un", "registro", "de", "las", "personas", "f\u00edsicas", "y", "morales", "con", "capacidad", "de", "mantener", "ejemplares", "de", "fauna", "silvestre", "en", "condiciones", "adecuadas.", "En", "el", "caso", "de", "que", "existan", "ejemplares", "que", "no", "puedan", "rehabilitarse", "para", "su", "liberaci\u00f3n,", "\u00e9stos", "podr\u00e1n", "destinarse", "a", "las", "personas", "f\u00edsicas", "y", "morales", "que", "cuenten", "con", "el", "registro", "correspondiente,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "cap\u00edtulo", "sexto", "de", "este", "t\u00edtulo.", "CAP\u00cdTULO", "VIII", "SISTEMA", "DE", "UNIDADES", "DE", "MANEJO", "PARA", "LA", "CONSERVACI\u00d3N", "DE", "LA", "VIDA", "SILVESTRE", "SECCI\u00d3N", "I", "DE", "LAS", "UNIDADES", "DE", "MANEJO", "PARA", "LA", "CONSERVACI\u00d3N", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "Secci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "06", "-", "06", "-", "2012", "Art\u00edculo", "39.", "Los", "propietarios", "o", "leg\u00edtimos", "poseedores", "de", "los", "predios", "o", "instalaciones", "en", "los", "que", "se", "realicen", "actividades", "de", "conservaci\u00f3n", "de", "Vida", "Silvestre", "deber\u00e1n", "dar", "aviso", "a", "la", "Secretar\u00eda,", "la", "cual", "proceder\u00e1", "a", "su", "incorporaci\u00f3n", "al", "Sistema", "de", "Unidades", "de", "Manejo", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "de", "la", "Vida", "Silvestre.", "Asimismo,", "cuando", "adem\u00e1s", "se", "realicen", "actividades", "de", "aprovechamiento,", "deber\u00e1n", "solicitar", "el", "registro", "de", "dichos", "predios", "o", "instalaciones", "como", "Unida", "des", "de", "Manejo", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "de", "Vida", "Silvestre.", "Las", "unidades", "de", "manejo", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "vida", "silvestre,", "ser\u00e1n", "el", "elemento", "b\u00e1sico", "para", "integrar", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Unidades", "de", "Manejo", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "de", "la", "Vida", "Silvestre,", "y", "tendr\u00e1n", "como", "objetivo", "general", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "h\u00e1bitat", "natural,", "poblaciones", "y", "ejemplares", "de", "especies", "silvestres.", "Podr\u00e1n", "tener", "objetivos", "espec\u00edficos", "de", "restauraci\u00f3n,", "protecci\u00f3n,", "mantenimiento,", "recuperaci\u00f3n,", "reproducci\u00f3n,", "repoblaci\u00f3n,", "reintroducci\u00f3n,", "investigaci\u00f3n,", "re", "scate,", "resguardo,", "rehabilitaci\u00f3n,", "exhibici\u00f3n,", "recreaci\u00f3n,", "educaci\u00f3n", "ambiental", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "Art\u00edculo", "40.", "Para", "registrar", "los", "predios", "como", "unidades", "de", "manejo", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "vida", "silvestre,", "la", "Secretar\u00eda", "integrar\u00e1,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento,", "un", "expediente", "con", "los", "datos", "generales,", "los", "t\u00edtulos", "que", "acrediten", "la", "propiedad", "o", "leg\u00edtima", "posesi\u00f3n", "del", "promovente", "sobre", "los", "predios;", "la", "ubicaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica,", "superficie", "y", "colindancias", "de", "los", "mismos;", "y", "un", "plan", "de", "manejo.", "El", "plan", "de", "manejo", "deber\u00e1", "contener:", "a)", "Sus", "objetivos", "espec\u00edficos;", "metas", "a", "corto,", "mediano", "y", "largo", "plazos;", "e", "indicadores", "de", "\u00e9xito.", "Page", "18", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "18", "de", "72", "b)", "Informaci\u00f3n", "biol\u00f3gica", "de", "la", "o", "las", "especies", "sujetas", "a", "plan", "de", "manejo.", "c)", "La", "descripci\u00f3n", "f\u00edsica", "y", "biol\u00f3gica", "del", "\u00e1rea", "y", "su", "infr", "aestructura.", "d)", "Los", "m\u00e9todos", "de", "muestreo.", "e)", "El", "calendario", "de", "actividades.", "f)", "Las", "medidas", "de", "manejo", "del", "h\u00e1bitat,", "poblaciones", "y", "ejemplares.", "g)", "Las", "medidas", "de", "contingencia.", "h)", "Los", "mecanismos", "de", "vigilancia.", "i)", "En", "su", "caso,", "los", "medios", "y", "formas", "de", "aprovech", "amiento", "y", "el", "sistema", "de", "marca", "para", "identificar", "los", "ejemplares,", "partes", "y", "derivados", "que", "sean", "aprovechados", "de", "manera", "sustentable.", "El", "plan", "de", "manejo", "deber\u00e1", "ser", "elaborado", "por", "el", "responsable", "t\u00e9cnico,", "quien", "ser\u00e1", "responsable", "solidario", "con", "el", "titular", "de", "la", "unidad", "registrada,", "del", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre,", "su", "conservaci\u00f3n", "y", "la", "de", "su", "h\u00e1bitat,", "en", "caso", "de", "otorgarse", "la", "autorizaci\u00f3n", "y", "efectuarse", "el", "registro.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "07", "-", "06", "-", "2011", "Art\u00edculo", "41.", "Una", "vez", "analizada", "la", "solicitud,", "la", "Secretar", "\u00eda", "expedir\u00e1,", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "de", "sesenta", "d\u00edas,", "una", "resoluci\u00f3n", "en", "la", "que", "podr\u00e1:", "Registrar", "estas", "unidades", "y", "aprobar", "sus", "planes", "de", "manejo", "en", "los", "t\u00e9rminos", "presentados", "para", "el", "desarrollo", "de", "las", "actividades.", "Condicionar", "el", "desarrollo", "de", "las", "actividades", "a", "l", "a", "modificaci\u00f3n", "del", "plan", "de", "manejo,", "en", "cuyo", "caso,", "se", "se\u00f1alar\u00e1n", "los", "criterios", "t\u00e9cnicos", "para", "efectuar", "dicha", "modificaci\u00f3n.", "La", "Secretar\u00eda", "s\u00f3lo", "podr\u00e1", "negar", "el", "registro", "de", "Unidades", "de", "Manejo", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "de", "Vida", "Silvestre,", "cuando:", "I.", "Se", "contravenga", "lo", "establecido", "en", "la", "Ley,", "el", "Reglamento,", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables;", "II.", "Se", "comprometa", "la", "biodiversidad", "o", "la", "capacidad", "productiva", "en", "el", "predio,", "donde", "se", "pretende", "establecer", "la", "Unidad", "de", "Manejo", "para", "la", "Conservac", "i\u00f3n", "de", "Vida", "Silvestre;", "III.", "El", "responsable", "t\u00e9cnico", "o", "los", "poseedores", "del", "predio", "hayan", "sido", "sancionados", "por", "cualquier", "tipo", "de", "aprovechamiento", "il\u00edcito", "de", "vida", "silvestre;", "IV.", "Se", "presenten", "conflictos", "de", "l\u00edmites", "o", "sobreposici\u00f3n", "de", "predios,", "y", "V.", "El", "programa", "de", "manejo", "no", "sea", "congruente", "y", "consistente", "con", "el", "estudio", "de", "poblaci\u00f3n", "presentado.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "06", "-", "06", "-", "2012", "Art\u00edculo", "42.", "Las", "actividades", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "se", "realizar\u00e1n", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "establecidas", "en", "esta", "Ley,", "las", "disposiciones", "que", "de", "ella", "deriven", "y", "con", "base", "en", "el", "plan", "de", "manejo", "respectivo.", "Page", "19", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "19", "de", "72", "Los", "titulares", "de", "las", "unidades", "de", "manejo", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "vida", "silvestre", "deber\u00e1n", "presentar", "a", "la", "Secretar\u00eda,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglam", "ento,", "informes", "peri\u00f3dicos", "sobre", "sus", "actividades,", "incidencias", "y", "contingencias,", "logros", "con", "base", "en", "los", "indicadores", "de", "\u00e9xito", "y,", "en", "el", "caso", "de", "aprovechamiento,", "datos", "socioecon\u00f3micos", "que", "se", "utilizar\u00e1n", "\u00fanicamente", "para", "efectos", "estad\u00edsticos.", "El", "otorgamiento", "de", "au", "torizaciones", "relacionadas", "con", "las", "actividades", "que", "se", "desarrollen", "en", "las", "unidades", "de", "manejo", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "vida", "silvestre,", "estar\u00e1", "sujeto", "a", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "los", "informes", "a", "los", "que", "se", "refiere", "este", "art\u00edculo.", "Art\u00edculo", "43.", "El", "personal", "debidamente", "acr", "editado", "de", "la", "Secretar\u00eda", "realizar\u00e1,", "contando", "con", "mandamiento", "escrito", "expedido", "fundada", "y", "motivadamente", "por", "\u00e9sta,", "visitas", "de", "supervisi\u00f3n", "t\u00e9cnica", "a", "las", "unidades", "de", "manejo", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "vida", "silvestre", "de", "forma", "aleatoria,", "o", "cuando", "se", "detecte", "alguna", "in", "consistencia", "en", "el", "plan", "de", "manejo,", "estudios", "de", "poblaciones,", "muestreos,", "inventarios", "o", "informes", "presentados.", "La", "supervisi\u00f3n", "t\u00e9cnica", "no", "implicar\u00e1", "actividades", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "tendr\u00e1", "por", "objeto", "constatar", "que", "la", "infraestructura", "y", "las", "actividades", "que", "se", "desarroll", "an", "corresponden", "con", "las", "descritas", "en", "el", "plan", "de", "manejo", "y", "de", "conformidad", "con", "las", "autorizaciones", "respectivas,", "para", "estar", "en", "posibilidades", "de", "asistir", "t\u00e9cnicamente", "a", "los", "responsables", "en", "la", "adecuada", "operaci\u00f3n", "de", "dichas", "unidades.", "Art\u00edculo", "44.", "La", "Secretar\u00eda", "otor", "gar\u00e1", "el", "reconocimiento", "al", "que", "se", "refiere", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "59", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento,", "a", "las", "unidades", "de", "manejo", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "vida", "silvestre", "que", "se", "hayan", "distinguido", "por:", "a)", "Sus", "logros", "en", "materia", "de", "difusi\u00f3n,", "educaci\u00f3n,", "investigaci\u00f3n,", "capacitaci\u00f3n,", "trato", "digno", "y", "respetuoso", "y", "desarrollo", "de", "actividades", "de", "manejo", "sustentable", "que", "hayan", "contribuido", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "las", "especies", "silv", "estres,", "sus", "poblaciones", "y", "su", "h\u00e1bitat", "natural,", "a", "la", "generaci\u00f3n", "de", "empleos", "y", "al", "bienestar", "socioecon\u00f3mico", "de", "los", "habitantes", "de", "la", "localidad", "de", "que", "se", "trate.", "b)", "Su", "participaci\u00f3n", "en", "el", "desarrollo", "de", "programas", "de", "restauraci\u00f3n", "y", "de", "recuperaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "de", "act", "ividades", "de", "investigaci\u00f3n,", "repoblaci\u00f3n", "y", "reintroducci\u00f3n.", "c)", "Su", "contribuci\u00f3n", "al", "mantenimiento", "y", "mejoramiento", "de", "los", "servicios", "ambientales", "prestados", "por", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat.", "La", "Secretar\u00eda", "otorgar\u00e1,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglam", "ento,", "un", "premio", "anual", "a", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "que", "se", "destaquen", "por", "sus", "labores", "de", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat", "natural.", "Art\u00edculo", "45.", "Para", "efectos", "de", "lo", "establecido", "en", "el", "art\u00edculo", "anterior,", "se", "pondr\u00e1", "a", "disposici\u00f3n", "del", "Consejo,", "la", "inf", "ormaci\u00f3n", "relevante", "sobre", "las", "unidades", "de", "manejo", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "vida", "silvestre", "propuestas", "por", "la", "Secretar\u00eda", "o", "por", "cualquier", "interesado,", "sin", "los", "datos", "que", "identifiquen", "a", "sus", "titulares,", "con", "la", "finalidad", "de", "que", "\u00e9ste", "emita", "sus", "opiniones,", "mismas", "que", "deb", "er\u00e1n", "asentarse", "en", "los", "reconocimientos", "y", "premios", "que", "se", "otorguen.", "Art\u00edculo", "46.", "La", "Secretar\u00eda", "coordinar\u00e1", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Unidades", "de", "Manejo", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "de", "la", "Vida", "Silvestre,", "el", "cual", "se", "conformar\u00e1", "por", "el", "conjunto", "de", "dichas", "unidades", "y", "tendr\u00e1", "p", "or", "objeto:", "a)", "La", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "biodiversidad", "y", "del", "h\u00e1bitat", "natural", "de", "la", "vida", "silvestre,", "as\u00ed", "como", "la", "continuidad", "de", "los", "procesos", "evolutivos", "de", "las", "especies", "silvestres", "en", "el", "territorio", "nacional.", "Page", "20", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "20", "de", "72", "b)", "La", "formaci\u00f3n", "de", "corredores", "biol\u00f3gicos", "que", "intercon", "ecten", "las", "unidades", "de", "manejo", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "vida", "silvestre", "entre", "s\u00ed", "y", "con", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "de", "manera", "tal", "que", "se", "garantice", "y", "potencialice", "el", "flujo", "de", "ejemplares", "de", "especies", "silvestres.", "c)", "El", "fomento", "de", "actividades", "de", "restauraci\u00f3", "n,", "recuperaci\u00f3n,", "reintroducci\u00f3n,", "y", "repoblaci\u00f3n,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "las", "organizaciones", "sociales,", "p\u00fablicas", "o", "privadas,", "y", "los", "dem\u00e1s", "interesados", "en", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "biodiversidad.", "d)", "La", "aplicaci\u00f3n", "del", "conocimiento", "biol\u00f3gico", "tradicional,", "el", "fomento", "y", "desarrollo", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "de", "la", "vida", "silvestre,", "y", "su", "incorporaci\u00f3n", "a", "las", "actividades", "de", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "biodiversidad.", "e)", "El", "desarrollo", "de", "actividades", "productivas", "alternativas", "para", "las", "comunidades", "rurales", "y", "el", "combate", "al", "tr\u00e1fico", "y", "apropiaci\u00f3n", "i", "legal", "de", "ejemplares,", "partes", "y", "derivados", "de", "vida", "silvestre.", "f)", "El", "apoyo", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre", "en", "el", "territorio", "nacional,", "mediante", "la", "vinculaci\u00f3n", "e", "intercambio", "de", "informaci\u00f3n", "en", "tre", "las", "distintas", "unidades,", "as\u00ed", "como", "la", "simplificaci\u00f3n", "de", "la", "gesti\u00f3n", "ante", "las", "autoridades", "competentes", "con", "base", "en", "el", "expediente", "de", "registro", "y", "operaci\u00f3n", "de", "cada", "unidad.", "La", "Secretar\u00eda", "brindar\u00e1", "asesor\u00eda", "y,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "dem\u00e1s", "autoridades", "competente", "s,", "dise\u00f1ar\u00e1,", "desarrollar\u00e1", "y", "aplicar\u00e1", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "previstos", "en", "los", "art\u00edculos", "21,", "22", "y", "22", "BIS", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "como", "incentivo", "para", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "predios", "al", "Sistema", "Nacional", "de", "Unidades", "de", "Manejo", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "de", "la", "Vida", "Silvestre", "y", "como", "est\u00edmulo", "a", "la", "labor", "de", "los", "titulares", "de", "unidades", "de", "manejo", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "vida", "silvestre", "reconocidas", "conforme", "a", "lo", "previsto", "en", "el", "art\u00edculo", "45", "de", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "47.", "La", "Secretar\u00ed", "a", "promover\u00e1", "el", "desarrollo", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Unidades", "de", "Manejo", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "de", "la", "Vida", "Silvestre", "en", "las", "zonas", "de", "influencia", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "reforzar", "sus", "zonas", "de", "amortiguamiento", "y", "dar", "continuidad", "a", "sus", "e", "cosistemas.", "Asimismo,", "la", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1", "que", "dentro", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "que", "cuenten", "con", "programa", "de", "manejo,", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Unidades", "de", "Manejo", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "de", "la", "Vida", "Silvestre,", "involucre", "a", "los", "habitantes", "locales", "en", "la", "e", "jecuci\u00f3n", "del", "programa", "mencionado", "anteriormente", "dentro", "de", "sus", "predios,", "dando", "prioridad", "al", "aprovechamiento", "no", "extractivo,", "cuando", "se", "trate", "de", "especies", "o", "poblaciones", "amenazadas", "o", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n.", "SECCI\u00d3N", "II", "DE", "LAS", "UNIDADES", "DE", "MANEJO", "PARA", "LA", "CONSERVACI", "\u00d3N", "DE", "FAUNA", "SILVESTRE", "Secci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "06", "-", "06", "-", "2012", "Art\u00edculo", "47", "Bis.", "Las", "Unidades", "de", "Manejo", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "de", "Vida", "Silvestre", "de", "fauna", "silvestre", "se", "sujetar\u00e1n", "a", "las", "previsiones", "establecidas", "en", "la", "presente", "Ley.", "Sin", "perjuicio", "de", "lo", "anterior,", "la", "Sec", "retar\u00eda", "elaborar\u00e1", "los", "t\u00e9rminos", "de", "referencia", "y", "criterios", "que", "sirvan", "de", "base", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "los", "estudios", "de", "poblaci\u00f3n.", "Dichos", "estudios", "ser\u00e1n", "un", "requisito", "para", "el", "registro", "de", "predios", "o", "instalaciones.", "Trat\u00e1ndose", "de", "especies", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "y", "amenazadas,", "el", "plan", "de", "manejo", "y", "los", "estudios", "de", "poblaci\u00f3n", "se", "realizar\u00e1n", "de", "conformidad", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "87", "de", "la", "presente", "Ley.", "La", "Secretar\u00eda", "estar\u00e1", "facultada", "para", "corroborar", "la", "informaci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "contenida", "en", "el", "plan", "de", "ma", "nejo", "y", "el", "estudio", "de", "poblaciones", "de", "la", "Unidad", "de", "Manejo", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "de", "Vida", "Silvestre", "de", "fauna", "Page", "21", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "21", "de", "72", "silvestre,", "mediante", "visitas", "t\u00e9cnicas", "que", "al", "efecto", "realice,", "previa", "notificaci\u00f3n", "al", "titular", "de", "la", "unidad", "registrada.", "Las", "t\u00e9cnicas", "y", "m\u00e9todos", "que", "se", "emple", "en", "para", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "los", "estudios", "de", "poblaci\u00f3n,", "deber\u00e1n", "atender", "al", "tipo", "de", "ecosistema", "y", "a", "las", "caracter\u00edsticas", "biol\u00f3gicas", "de", "la", "especie", "de", "inter\u00e9s.", "En", "caso", "de", "utilizar", "un", "m\u00e9todo", "de", "transectos", "para", "la", "cuantificaci\u00f3n", "de", "ejemplares,", "se", "deber\u00e1", "presentar", "un", "m\u00e9todo", "adicional", "que", "confirme", "el", "resultado.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "06", "-", "06", "-", "2012", "Art\u00edculo", "47", "Bis", "1.", "Los", "planes", "de", "manejo", "de", "las", "Unidades", "de", "Manejo", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "de", "Vida", "Silvestre", "que", "tengan", "por", "objeto,", "adem\u00e1s", "de", "la", "conservaci\u00f3n,", "el", "aprovechamiento", "s", "ustentable", "de", "especies", "de", "fauna", "silvestre", "se", "elaborar\u00e1n", "por", "un", "responsable", "t\u00e9cnico", "que", "deber\u00e1", "registrarse", "ante", "la", "Secretar\u00eda.", "Los", "responsables", "t\u00e9cnicos", "deber\u00e1n", "acreditar", "experiencia,", "conocimientos,", "capacitaci\u00f3n,", "perfil", "t\u00e9cnico", "o", "formaci\u00f3n", "profesional", "en", "m", "ateria", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "especies", "de", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat.", "Se", "podr\u00e1", "acreditar", "la", "capacidad", "t\u00e9cnica", "u", "operativa", "mediante", "t\u00edtulo", "o", "c\u00e9dula", "profesional", "en", "materias", "directamente", "relacionadas", "con", "la", "fauna", "silvestre;", "constan", "cias", "expedidas", "por", "instituci\u00f3n", "u", "organismo", "nacional", "o", "internacional", "o", "documentaci\u00f3n", "que", "acredite", "una", "experiencia", "m\u00ednima", "de", "dos", "a\u00f1os.", "Para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "fauna", "silvestre,", "la", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1", "la", "certificaci\u00f3n", "y", "capacitaci\u00f3n", "de", "los", "responsables", "t\u00e9", "cnicos.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "06", "-", "06", "-", "2012", "Art\u00edculo", "47", "Bis", "2.", "Ser\u00e1n", "motivo", "de", "revocaci\u00f3n", "del", "registro", "del", "responsable", "t\u00e9cnico", "de", "vida", "silvestre:", "I.", "Cuando", "por", "causas", "imputables", "a", "\u00e9ste,", "se", "suspenda", "o", "revoque", "el", "aprovechamiento", "de", "fauna", "silvestre", "en", "la", "uni", "dad;", "II.", "El", "responsable", "haya", "presentado", "informaci\u00f3n", "falsa", "a", "las", "autoridades,", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "aprovechamiento,", "sus", "tasas", "de", "aprovechamiento", "o", "duplique", "los", "estudios", "poblacionales;", "III.", "Incurra", "en", "actos", "u", "omisiones", "que", "contravengan", "la", "Ley,", "el", "Reglamento,", "o", "el", "plan", "de", "manejo", "de", "la", "unidad", "registrada,", "y", "IV.", "Duplique", "informaci\u00f3n", "que", "corresponda", "a", "otra", "UMA", "solo", "porque", "se", "trate", "de", "la", "misma", "especie", "de", "fauna", "silvestre.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "06", "-", "06", "-", "2012", "Art\u00edculo", "47", "Bis", "3.", "La", "Secretar\u00eda", "negar\u00e1", "la", "autorizaci\u00f3n", "de", "aprovechamiento,", "o", "registro", "de", "la", "Unidad", "de", "Manejo", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "de", "Vida", "Silvestre,", "cuando:", "I.", "Se", "solicite", "la", "creaci\u00f3n", "de", "Unidades", "de", "Manejo", "que", "involucre", "el", "aprovechamiento", "extractivo", "de", "especies", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "o", "amenazadas", "dentro", "del", "po", "l\u00edgono", "de", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "excepto", "en", "aquellos", "casos", "en", "que", "el", "plan", "de", "manejo", "del", "\u00e1rea", "natural", "protegida", "as\u00ed", "lo", "permita;", "II.", "Se", "obstaculice", "por", "cualquier", "medio,", "el", "libre", "tr\u00e1nsito", "o", "movimiento", "de", "ejemplares", "de", "vida", "silvestre", "en", "corredores", "biol\u00f3g", "icos", "o", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas;", "III.", "El", "responsable", "t\u00e9cnico", "no", "acredite", "la", "capacidad", "t\u00e9cnica", "y", "operativa", "para", "ejercer", "el", "cargo;", "Page", "22", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "22", "de", "72", "IV.", "Exista", "duplicidad,", "inconsistencias", "o", "falsedad", "en", "los", "datos", "proporcionados", "sobre", "la", "especie", "o", "los", "estudios", "poblacionales", ";", "V.", "Se", "solicite", "autorizaci\u00f3n", "para", "traslocaci\u00f3n", "de", "especies", "o", "subespecies", "a", "zonas", "que", "no", "forman", "parte", "de", "su", "distribuci\u00f3n", "original,", "y", "VI.", "Se", "contravengan", "en", "la", "solicitud", "o", "plan", "de", "manejo", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley,", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gi", "co", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "06", "-", "06", "-", "2012", "Art\u00edculo", "47", "Bis", "4.", "Son", "causas", "de", "revocaci\u00f3n", "de", "la", "autorizaci\u00f3n", "de", "aprovechamiento", "en", "las", "Unidades", "de", "Manejo", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "de", "Vida", "Silvest", "re,", "de", "fauna", "silvestre:", "I.", "No", "se", "cumpla", "con", "la", "tasa", "de", "aprovechamiento", "y", "su", "temporalidad;", "II.", "Se", "ponga", "en", "riesgo", "la", "continuidad", "de", "las", "especies", "o", "poblaciones", "comprendidas", "en", "la", "tasa", "de", "aprovechamiento;", "III.", "Se", "detecten", "inconsistencias", "en", "el", "plan", "de", "mane", "jo,", "en", "los", "estudios", "de", "poblaci\u00f3n,", "muestreos", "o", "inventarios", "que", "presente", "el", "responsable", "de", "la", "unidad", "registrada;", "IV.", "Se", "detecte", "duplicidad", "en", "los", "estudios", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "en", "las", "tasas", "de", "aprovechamiento", "en", "m\u00e1s", "de", "una", "Unidad", "de", "Manejo", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "de", "Vida", "Silvestre;", "V.", "Durante", "la", "visita", "de", "supervisi\u00f3n", "establecida", "en", "el", "art\u00edculo", "43", "de", "la", "Ley,", "se", "detecten", "acciones", "u", "omisiones", "violatorias", "a", "la", "presente", "Ley,", "su", "Reglamento", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables;", "VI.", "El", "Informe", "anual", "de", "actividades", "no", "sea", "presentado", "durante", "dos", "a\u00f1os", "consecutivos,", "y", "VII.", "Se", "omita", "la", "presentaci\u00f3n", "del", "informe", "de", "contingencias", "o", "emergencias", "que", "ponga", "en", "riesgo", "a", "la", "vida", "silvestre,", "su", "h\u00e1bitat", "natural", "o", "la", "salud", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "humana,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "se\u00f1alados", "por", "la", "Ley", "y", "su", "Reglamento.", "La", "revocaci\u00f3n", "de", "la", "autorizaci\u00f3n", "de", "aprovechamiento", "no", "implica", "la", "eliminaci\u00f3n", "del", "registro", "en", "el", "Sistema.", "El", "procedimiento", "de", "revocaci\u00f3n", "se", "sujetar\u00e1", "al", "procedimiento", "previsto", "por", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Administrativo.", "Art\u00edculo", "adi", "cionado", "DOF", "06", "-", "06", "-", "2012", "CAP\u00cdTULO", "IX", "SUBSISTEMA", "NACIONAL", "DE", "INFORMACI\u00d3N", "Art\u00edculo", "48.", "Dentro", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Ambiental", "y", "de", "Recursos", "Naturales", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "159", "BIS", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3", "n", "al", "Ambiente", "habr\u00e1", "un", "Subsistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "sobre", "la", "Vida", "Silvestre,", "que", "se", "coordinar\u00e1", "con", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "sobre", "Biodiversidad", "y", "que", "estar\u00e1", "a", "disposici\u00f3n", "de", "los", "interesados", "en", "los", "t\u00e9rminos", "prescritos", "por", "esa", "misma", "Ley.", "Art", "\u00edculo", "49.", "El", "Subsistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "sobre", "la", "Vida", "Silvestre", "tendr\u00e1", "por", "objeto", "registrar,", "organizar,", "actualizar", "y", "difundir", "la", "informaci\u00f3n", "relacionada", "con", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre", "nacional", "y", "su", "h\u00e1bitat", ",", "incluida", "la", "informaci\u00f3n", "relativa", "a:", "Page", "23", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "23", "de", "72", "I.", "Los", "planes,", "programas,", "proyectos", "y", "acciones", "relacionados", "con", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat.", "II.", "Los", "proyectos", "y", "actividades", "cient\u00edficas,", "t\u00e9cnicas,", "acad\u00e9micas", "y", "d", "e", "difusi\u00f3n", "propuestas", "o", "realizadas", "con", "ese", "fin.", "III.", "La", "informaci\u00f3n", "administrativa,", "t\u00e9cnica,", "biol\u00f3gica", "y", "socioecon\u00f3mica", "derivada", "del", "desarrollo", "de", "actividades", "relacionadas", "con", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre.", "IV.", "Los", "listados", "de", "especies", "y", "poblaciones", "en", "riesgo", "y", "prioritarias", "para", "la", "conservaci\u00f3n.", "V.", "La", "informaci\u00f3n", "relevante", "sobre", "los", "h\u00e1bitats", "cr\u00edticos", "y", "\u00e1reas", "de", "refugio", "para", "proteger", "especies", "acu\u00e1ticas.", "VI.", "Los", "inventarios", "y", "estad\u00edsticas", "existentes", "en", "el", "pa\u00eds", "sobr", "e", "recursos", "naturales", "de", "vida", "silvestre.", "VII.", "La", "informaci\u00f3n", "derivada", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "del", "art\u00edculo", "20", "de", "la", "presente", "Ley.", "VIII.", "El", "registro", "de", "las", "unidades", "de", "manejo", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "vida", "silvestre,", "su", "ubicaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica,", "sus", "objetivos", "espec\u00edf", "icos", "y", "los", "reconocimientos", "otorgados.", "IX.", "Informes", "t\u00e9cnicos", "sobre", "la", "situaci\u00f3n", "que", "guardan", "las", "especies", "manejadas", "en", "el", "Sistema", "de", "Unidades", "de", "Manejo", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "de", "la", "Vida", "Silvestre.", "X.", "Informaci\u00f3n", "disponible", "sobre", "el", "financiamiento", "nacional", "e", "internacional", "existente", "para", "proyectos", "enfocados", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "de", "su", "h\u00e1bitat.", "XI.", "El", "directorio", "de", "prestadores", "de", "servicios", "y", "organizaciones", "vinculados", "a", "estas", "actividades.", "La", "Secretar\u00eda", "no", "pond", "r\u00e1", "a", "disposici\u00f3n", "del", "p\u00fablico", "informaci\u00f3n", "susceptible", "de", "generar", "derechos", "de", "propiedad", "intelectual.", "CAP\u00cdTULO", "X", "LEGAL", "PROCEDENCIA", "Art\u00edculo", "50.", "Para", "otorgar", "registros", "y", "autorizaciones", "relacionados", "con", "ejemplares,", "partes", "y", "derivados", "de", "especies", "silvestres", "fu", "era", "de", "su", "h\u00e1bitat", "natural,", "las", "autoridades", "deber\u00e1n", "verificar", "su", "legal", "procedencia.", "Art\u00edculo", "51.", "La", "legal", "procedencia", "de", "ejemplares", "de", "la", "vida", "silvestre", "que", "se", "encuentran", "fuera", "de", "su", "h\u00e1bitat", "natural,", "as\u00ed", "como", "de", "sus", "partes", "y", "derivados,", "se", "demostrar\u00e1,", "de", "co", "nformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento,", "con", "la", "marca", "que", "muestre", "que", "han", "sido", "objeto", "de", "un", "aprovechamiento", "sustentable", "y", "la", "tasa", "de", "aprovechamiento", "autorizada,", "o", "la", "nota", "de", "remisi\u00f3n", "o", "factura", "correspondiente.", "En", "este", "\u00faltimo", "caso,", "la", "nota", "de", "remisi\u00f3", "n", "o", "factura", "foliadas", "se\u00f1alar\u00e1n", "el", "n\u00famero", "de", "oficio", "de", "la", "autorizaci\u00f3n", "de", "aprovechamiento;", "los", "datos", "del", "predio", "en", "donde", "se", "realiz\u00f3;", "la", "especie", "o", "g\u00e9nero", "a", "la", "que", "pertenecen", "los", "ejemplares,", "sus", "partes", "o", "derivados;", "la", "tasa", "autorizada", "y", "el", "nombre", "de", "su", "titular", ",", "as\u00ed", "como", "la", "proporci\u00f3n", "que", "de", "dicha", "tasa", "comprenda", "la", "marca", "o", "contenga", "el", "empaque", "o", "embalaje.", "De", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento,", "las", "marcas", "elaboradas", "de", "acuerdo", "con", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n,", "podr\u00e1n", "bastar", "para", "de", "mostrar", "la", "legal", "procedencia.", "Page", "24", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "24", "de", "72", "Art\u00edculo", "52.", "Las", "personas", "que", "trasladen", "ejemplares", "vivos", "de", "especies", "silvestres,", "deber\u00e1n", "contar", "con", "la", "autorizaci\u00f3n", "correspondiente", "otorgada", "por", "la", "Secretar\u00eda", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento.", "Asimismo", "deber", "\u00e1n", "dar", "cumplimiento", "a", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "correspondientes.", "No", "ser\u00e1", "necesario", "contar", "con", "la", "autorizaci\u00f3n", "de", "traslado", "a", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior", "cuando", "se", "trate", "de:", "a)", "Mascotas", "y", "aves", "de", "presa,", "acompa\u00f1adas", "de", "la", "marca", "y", "la", "documentac", "i\u00f3n", "que", "demuestre", "su", "legal", "procedencia,", "o", "en", "su", "caso", "la", "marca", "correspondiente.", "b)", "Ejemplares", "adquiridos", "en", "comercios", "registrados,", "que", "cuenten", "con", "la", "documentaci\u00f3n", "que", "demuestre", "su", "legal", "procedencia,", "o", "en", "su", "caso", "la", "marca", "correspondiente.", "c)", "Material", "bi", "ol\u00f3gico", "de", "vida", "silvestre", "de", "colecciones", "cient\u00edficas", "y", "museogr\u00e1ficas", "debidamente", "registradas,", "con", "destino", "a", "otras", "colecciones", "cient\u00edficas", "en", "calidad", "de", "pr\u00e9stamo", "o", "como", "donativo,", "acompa\u00f1ado", "de", "la", "constancia", "correspondiente", "expedida", "por", "la", "persona", "f\u00edsica", "o", "m", "oral", "a", "la", "que", "pertenece", "la", "colecci\u00f3n,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento;", "siempre", "y", "cuando", "no", "tenga", "fines", "comerciales", "ni", "de", "utilizaci\u00f3n", "en", "biotecnolog\u00eda.", "d)", "Ejemplares", "procedentes", "del", "o", "destinados", "al", "extranjero,", "que", "cuenten", "con", "autorizaci", "\u00f3n", "de", "exportaci\u00f3n", "o", "con", "certificado", "al", "que", "se", "refiere", "la", "Convenci\u00f3n", "sobre", "el", "Comercio", "Internacional", "de", "Especies", "Amenazadas", "de", "Fauna", "y", "Flora", "Silvestres,", "expedido", "por", "la", "Secretar\u00eda.", "Art\u00edculo", "53.", "La", "exportaci\u00f3n", "de", "ejemplares,", "partes", "y", "derivados", "de", "especies", "s", "ilvestres,", "requerir\u00e1", "de", "autorizaci\u00f3n", "expedida", "por", "la", "Secretar\u00eda,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento.", "No", "ser\u00e1", "necesario", "contar", "con", "la", "autorizaci\u00f3n", "a", "la", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior", "cuando", "se", "trate", "de:", "a)", "Trofeos", "de", "caza", "debidamente", "marcados", "y", "acompa\u00f1ados", "de", "la", "documentaci\u00f3n", "que", "demuestre", "su", "legal", "procedencia.", "b)", "Material", "biol\u00f3gico", "de", "vida", "silvestre", "de", "colecciones", "cient\u00edficas", "o", "museogr\u00e1ficas", "debidamente", "registradas,", "con", "destino", "a", "otras", "colecciones", "cient\u00edficas", "en", "calidad", "de", "pr\u00e9stamo", "o", "como", "donativo,", "acompa\u00f1ado", "de", "la", "constancia", "correspondiente", "expedida", "por", "la", "instituci\u00f3n", "a", "la", "que", "pertenece", "la", "colecci\u00f3n,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento;", "siempre", "y", "cuando", "no", "tenga", "fines", "comerciales", "ni", "de", "utilizaci\u00f3n", "en", "biotecnolog\u00eda.", "c)", "Los", "art\u00edculos", "de", "uso", "personal,", "siempre", "y", "cuando", "no", "excedan", "de", "dos", "piezas", "del", "mismo", "producto.", "Queda", "prohibida", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "marfil,", "en", "cualquiera", "de", "sus", "tipos", "y", "derivados,", "cuando", "no", "cumplan", "con", "los", "tratados", "internacionales", "de", "los", "que", "M\u00e9xico", "es", "parte", "y", "con", "la", "legislaci\u00f3n", "aplicable.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "13", "-", "05", "-", "2016", "Art\u00edculo", "54.", "La", "importaci\u00f3n", "de", "ejemplares,", "partes", "y", "derivados", "de", "especies", "silvestres,", "requerir\u00e1", "de", "autorizaci\u00f3n", "expedida", "por", "la", "Secretar\u00eda,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglament", "o.", "No", "ser\u00e1", "necesario", "contar", "con", "la", "autorizaci\u00f3n", "a", "la", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior", "cuando", "se", "trate", "de:", "a)", "Material", "biol\u00f3gico", "de", "vida", "silvestre", "de", "colecciones", "cient\u00edficas", "o", "museogr\u00e1ficas", "debidamente", "registradas,", "con", "destino", "a", "otras", "colecciones", "cient", "\u00edficas", "en", "calidad", "de", "pr\u00e9stamo", "o", "como", "donativo,", "acompa\u00f1ado", "de", "la", "constancia", "correspondiente", "expedida", "por", "la", "instituci\u00f3n", "a", "la", "que", "pertenece", "la", "colecci\u00f3n,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento;", "siempre", "y", "cuando", "no", "tenga", "fines", "comerciales", "ni", "de", "ut", "ilizaci\u00f3n", "en", "biotecnolog\u00eda.", "Page", "25", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "25", "de", "72", "b)", "Los", "art\u00edculos", "de", "uso", "personal,", "siempre", "y", "cuando", "no", "excedan", "de", "dos", "piezas", "del", "mismo", "producto.", "Queda", "prohibida", "la", "importaci\u00f3n", "de", "marfil,", "en", "cualquiera", "de", "sus", "tipos", "y", "derivados,", "cuando", "no", "cumplan", "con", "los", "tratados", "internaciona", "les", "de", "los", "que", "M\u00e9xico", "es", "parte", "y", "con", "la", "legislaci\u00f3n", "aplicable.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "13", "-", "05", "-", "2016", "Art\u00edculo", "55.", "La", "importaci\u00f3n,", "exportaci\u00f3n", "y", "reexportaci\u00f3n", "de", "ejemplares,", "partes", "y", "derivados", "de", "especies", "silvestres", "incluidas", "en", "la", "Convenci\u00f3n", "sobre", "el", "Comercio", "Internacional", "de", "Especies", "Amenazadas", "de", "Fauna", "y", "Flora", "Silvestres,", "se", "llevar\u00e1n", "a", "cabo", "de", "acuerdo", "con", "esa", "Convenci\u00f3n,", "lo", "dispuesto", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "las", "disposiciones", "que", "de", "ellas", "se", "deriven;", "quedando", "prohibida", "la", "importaci\u00f3n,", "exportaci\u00f3n,", "reexportaci\u00f3n", "y", "comercializaci\u00f3n", "del", "marfil,", "cuando", "no", "cumplan", "con", "los", "tratados", "internacionales", "de", "los", "que", "M\u00e9xico", "es", "parte", "y", "con", "la", "legislaci\u00f3n", "aplicable.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13", "-", "05", "-", "2016", "Art\u00edculo", "55", "bis.", "-", "Queda", "prohibida", "la", "importaci\u00f3n,", "exportaci\u00f3n", "y", "reexportaci\u00f3n", "de", "ejemplares", "de", "cualquier", "especie", "de", "mam\u00edfero", "marino", "y", "primate,", "as\u00ed", "como", "de", "sus", "partes", "y", "derivados,", "con", "excepci\u00f3n", "de", "aqu\u00e9llos", "destinados", "a", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica,", "y", "las", "muestras", "de", "l\u00edquidos,", "tejidos", "o", "c\u00e9lulas", "reproductivas", "de", "aquellos", "ejemplares", "que", "se", "encuentren", "en", "cautiverio,", "previa", "autorizaci\u00f3n", "de", "la", "Secretar\u00eda.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "26", "-", "01", "-", "2006", ".", "Reformado", "DOF", "30", "-", "11", "-", "2010", "T\u00cdTULO", "VI", "CONSERVACI\u00d3N", "DE", "LA", "VIDA", "SILVESTRE", "CAP\u00cdTULO", "I", "ESPECIES", "Y", "POBLACIONES", "EN", "RIESGO", "Y", "PRIORITARIAS", "PARA", "LA", "CONSERVACI\u00d3N", "Art", "\u00edculo", "56.", "La", "Secretar\u00eda", "identificar\u00e1", "a", "trav\u00e9s", "de", "listas,", "las", "especies", "o", "poblaciones", "en", "riesgo,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "la", "norma", "oficial", "mexicana", "correspondiente,", "se\u00f1alando", "el", "nombre", "cient\u00edfico", "y,", "en", "su", "caso,", "el", "nombre", "com\u00fan", "m\u00e1s", "utilizado", "de", "la", "s", "especies;", "la", "informaci\u00f3n", "relativa", "a", "las", "poblaciones,", "tendencias", "y", "factores", "de", "riesgo;", "la", "justificaci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "-", "cient\u00edfica", "de", "la", "propuesta;", "y", "la", "metodolog\u00eda", "empleada", "para", "obtener", "la", "informaci\u00f3n,", "para", "lo", "cual", "se", "tomar\u00e1", "en", "consideraci\u00f3n,", "en", "su", "caso,", "la", "info", "rmaci\u00f3n", "presentada", "por", "el", "Consejo.", "Las", "listas", "respectivas", "ser\u00e1n", "revisadas", "y,", "de", "ser", "necesario,", "actualizadas", "cada", "3", "a\u00f1os", "o", "antes", "si", "se", "presenta", "informaci\u00f3n", "suficiente", "para", "la", "inclusi\u00f3n,", "exclusi\u00f3n", "o", "cambio", "de", "categor\u00eda", "de", "alguna", "especie", "o", "poblaci\u00f3n.", "Las", "lis", "tas", "y", "sus", "actualizaciones", "indicar\u00e1n", "el", "g\u00e9nero,", "la", "especie", "y,", "en", "su", "caso,", "la", "subespecie", "y", "ser\u00e1n", "publicadas", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "en", "la", "Gaceta", "Ecol\u00f3gica.", "Art\u00edculo", "57.", "Cualquier", "persona,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento", "y", "en", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas,", "podr\u00e1", "presentar", "a", "la", "Secretar\u00eda", "propuestas", "de", "inclusi\u00f3n,", "exclusi\u00f3n", "o", "cambio", "de", "categor\u00eda", "de", "riesgo", "para", "especies", "silvestres", "o", "poblaciones,", "a", "las", "cuales", "deber\u00e1", "anexar", "la", "informaci\u00f3n", "mencionada", "en", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00ed", "culo", "anterior.", "Art\u00edculo", "58.", "Entre", "las", "especies", "y", "poblaciones", "en", "riesgo", "estar\u00e1n", "comprendidas", "las", "que", "se", "identifiquen", "como:", "a)", "En", "peligro", "de", "extinci\u00f3n,", "aquellas", "cuyas", "\u00e1reas", "de", "distribuci\u00f3n", "o", "tama\u00f1o", "de", "sus", "poblaciones", "en", "el", "territorio", "nacional", "han", "disminuid", "o", "dr\u00e1sticamente", "poniendo", "en", "riesgo", "su", "viabilidad", "biol\u00f3gica", "en", "todo", "su", "h\u00e1bitat", "natural,", "debido", "a", "factores", "tales", "como", "la", "destrucci\u00f3n", "o", "modificaci\u00f3n", "dr\u00e1stica", "del", "h\u00e1bitat,", "aprovechamiento", "no", "sustentable,", "enfermedades", "o", "depredaci\u00f3n,", "entre", "otros.", "Page", "26", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "26", "de", "72", "b)", "Amenazadas", ",", "aquellas", "que", "podr\u00edan", "llegar", "a", "encontrarse", "en", "peligro", "de", "desaparecer", "a", "corto", "o", "mediano", "plazos,", "si", "siguen", "operando", "los", "factores", "que", "inciden", "negativamente", "en", "su", "viabilidad,", "al", "ocasionar", "el", "deterioro", "o", "modificaci\u00f3n", "de", "su", "h\u00e1bitat", "o", "disminuir", "directamente", "el", "t", "ama\u00f1o", "de", "sus", "poblaciones.", "c)", "Sujetas", "a", "protecci\u00f3n", "especial,", "aquellas", "que", "podr\u00edan", "llegar", "a", "encontrarse", "amenazadas", "por", "factores", "que", "inciden", "negativamente", "en", "su", "viabilidad,", "por", "lo", "que", "se", "determina", "la", "necesidad", "de", "propiciar", "su", "recuperaci\u00f3n", "y", "conservaci\u00f3n", "o", "l", "a", "recuperaci\u00f3n", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "poblaciones", "de", "especies", "asociadas.", "Art\u00edculo", "59.", "Los", "ejemplares", "confinados", "de", "las", "especies", "probablemente", "extintas", "en", "el", "medio", "silvestre", "ser\u00e1n", "destinados", "exclusivamente", "al", "desarrollo", "de", "proyectos", "de", "conservaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3", "n,", "actividades", "de", "repoblaci\u00f3n", "y", "reintroducci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "educaci\u00f3n", "ambiental", "autorizados", "por", "la", "Secretar\u00eda.", "Art\u00edculo", "60.", "La", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1", "e", "impulsar\u00e1", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "protecci\u00f3n", "de", "las", "especies", "y", "poblaciones", "en", "riesgo,", "por", "medio", "del", "desarrollo", "de", "proyectos", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "recuperaci\u00f3n,", "el", "establecimiento", "de", "medidas", "especiales", "de", "manejo", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "h\u00e1bitat", "cr\u00edticos", "y", "de", "\u00e1reas", "de", "refugio", "para", "proteger", "especies", "acu\u00e1ticas,", "la", "coordinaci\u00f3n", "de", "programas", "de", "muestreo", "y", "seguimient", "o", "permanente,", "as\u00ed", "como", "de", "certificaci\u00f3n", "del", "aprovechamiento", "sustentable,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "en", "su", "caso", "de", "las", "personas", "que", "manejen", "dichas", "especies", "o", "poblaciones", "y", "dem\u00e1s", "involucrados.", "El", "programa", "de", "certificaci\u00f3n", "deber\u00e1", "seguir", "los", "lineamientos", "establecid", "os", "en", "el", "reglamento", "y,", "en", "su", "caso,", "en", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "que", "para", "tal", "efecto", "se", "elaboren.", "La", "Secretar\u00eda", "suscribir\u00e1", "convenios", "y", "acuerdos", "de", "concertaci\u00f3n", "y", "coordinaci\u00f3n", "con", "el", "fin", "de", "promover", "la", "recuperaci\u00f3n", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "especies", "y", "poblacio", "nes", "en", "riesgo.", "Art\u00edculo", "60", "Bis.", "Ning\u00fan", "ejemplar", "de", "mam\u00edfero", "marino,", "cualquiera", "que", "sea", "la", "especie", "podr\u00e1", "ser", "sujeto", "de", "aprovechamiento", "extractivo,", "ya", "sea", "de", "subsistencia", "o", "comercial,", "con", "excepci\u00f3n", "de", "la", "captura", "que", "tenga", "por", "objeto", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edf", "ica", "y", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "de", "instituciones", "acreditadas.", "El", "promovente", "de", "una", "autorizaci\u00f3n", "para", "la", "captura", "de", "mam\u00edferos", "marinos", "a", "los", "que", "se", "refiere", "este", "art\u00edculo,", "deber\u00e1", "entregar", "a", "la", "autoridad", "correspondiente", "un", "protocolo", "completo", "que", "sustente", "su", "soli", "citud.", "El", "resto", "del", "tr\u00e1mite", "quedar\u00e1", "sujeto", "a", "las", "disposiciones", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "aplicables.", "Para", "el", "caso", "de", "varamientos", "de", "mam\u00edferos", "marinos", "se", "proceder\u00e1", "siempre", "a", "lo", "determinado", "en", "el", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "16", "-", "11", "-", "2011", "Queda", "prohibida", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "ejemplares", "de", "mam\u00edferos", "marinos", "en", "espect\u00e1culos", "itinerantes.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "26", "-", "01", "-", "2015", "Ning\u00fan", "ejemplar", "de", "primate,", "cualquiera", "que", "sea", "la", "especie,", "podr\u00e1", "ser", "sujeto", "de", "aprovechamiento", "extractivo,", "ya", "sea", "de", "subsistencia", "o", "comercial.", "S\u00f3lo", "se", "podr\u00e1", "autorizar", "la", "captura", "para", "actividades", "de", "restauraci\u00f3n,", "repoblamiento", "y", "de", "reintroducci\u00f3n", "de", "dichas", "especies", "en", "su", "h\u00e1bitat", "natural.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "26", "-", "01", "-", "2006", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "10", "-", "01", "-", "2002", "Art\u00edculo", "60", "Bis", "1.", "-", "Ning\u00fan", "ejemplar", "de", "tortuga", "marina,", "cualquiera", "que", "sea", "la", "especie,", "podr\u00e1", "ser", "sujeto", "de", "aprovechamiento", "extractivo,", "ya", "sea", "de", "subsistencia", "o", "comercial,", "incluyendo", "sus", "partes", "y", "derivados.", "Page", "27", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "27", "de", "72", "Queda", "prohibido,", "el", "apr", "ovechamiento", "extractivo", "con", "fines", "de", "subsistencia", "o", "comercial,", "de", "las", "especies", "de", "tibur\u00f3n", "blanco", "(Carcharodon", "carcharias)", "tibur\u00f3n", "ballena", "(Rhincodon", "typus),", "tibur\u00f3n", "peregrino", "(Cetorhinus", "maximus),", "pez", "sierra", "peine", "(Squalus", "pristis)", "y", "pez", "sierra", "de", "estero", "(", "Pristis", "pectinata).", "S\u00f3lo", "se", "podr\u00e1", "autorizar", "su", "captura", "para", "actividades", "de", "restauraci\u00f3n,", "repoblamiento", "o", "de", "reintroducci\u00f3n", "de", "dichas", "especies", "en", "su", "h\u00e1bitat", "natural.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "13", "-", "05", "-", "2016", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "26", "-", "06", "-", "2006", "Art\u00edculo", "60", "Bis", "2.", "-", "N", "ing\u00fan", "ejemplar", "de", "ave", "correspondiente", "a", "la", "familia", "Psittacidae", "o", "psit\u00e1cido,", "cuya", "distribuci\u00f3n", "natural", "sea", "dentro", "del", "territorio", "nacional,", "podr\u00e1", "ser", "sujeto", "de", "aprovechamiento", "extractivo", "con", "fines", "de", "subsistencia", "o", "comerciales.", "La", "Secretar\u00eda", "s\u00f3lo", "podr\u00e1", "otor", "gar", "autorizaciones", "de", "aprovechamiento", "extractivo", "con", "fines", "de", "conservaci\u00f3n", "o", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica.", "\u00danicamente", "se", "otorgar\u00e1n", "autorizaciones", "para", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "a", "instituciones", "acad\u00e9micas", "acreditadas.", "Queda", "prohibida", "la", "importaci\u00f3n,", "exportaci\u00f3n", "y", "reexportaci\u00f3n", "de", "cualquier", "ejemplar", "de", "ave", "correspondiente", "a", "la", "familia", "Psittacidae", "o", "psit\u00e1cido,", "cuya", "distribuci\u00f3n", "natural", "sea", "dentro", "del", "territorio", "nacional.", "Las", "especies", "de", "psit\u00e1cidos", "no", "comprendidas", "en", "el", "presente", "art\u00edculo", "quedan", "sujetas", "a", "las", "dispo", "siciones", "previstas", "en", "las", "dem\u00e1s", "leyes", "y", "Tratados", "Internacionales", "de", "los", "cuales", "M\u00e9xico", "sea", "parte.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "14", "-", "10", "-", "2008", "Art\u00edculo", "60", "TER.", "-", "Queda", "prohibida", "la", "remoci\u00f3n,", "relleno,", "transplante,", "poda,", "o", "cualquier", "obra", "o", "actividad", "que", "afecte", "la", "integ", "ralidad", "del", "flujo", "hidrol\u00f3gico", "del", "manglar;", "del", "ecosistema", "y", "su", "zona", "de", "influencia;", "de", "su", "productividad", "natural;", "de", "la", "capacidad", "de", "carga", "natural", "del", "ecosistema", "para", "los", "proyectos", "tur\u00edsticos;", "de", "las", "zonas", "de", "anidaci\u00f3n,", "reproducci\u00f3n,", "refugio,", "alimentaci\u00f3n", "y", "alevinaje;", "o", "bien", "de", "las", "interacciones", "entre", "el", "manglar,", "los", "r\u00edos,", "la", "duna,", "la", "zona", "mar\u00edtima", "adyacente", "y", "los", "corales,", "o", "que", "provoque", "cambios", "en", "las", "caracter\u00edsticas", "y", "servicios", "ecol\u00f3gicos.", "Se", "exceptuar\u00e1n", "de", "la", "prohibici\u00f3n", "a", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "anteri", "or", "las", "obras", "o", "actividades", "que", "tengan", "por", "objeto", "proteger,", "restaurar,", "investigar", "o", "conservar", "las", "\u00e1reas", "de", "manglar.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "01", "-", "02", "-", "2007", "Art\u00edculo", "61.", "La", "Secretar\u00eda,", "previa", "opini\u00f3n", "del", "Consejo,", "elaborar\u00e1", "las", "listas", "de", "especies", "y", "poblaciones", "pr", "ioritarias", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "las", "publicar\u00e1", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", ".", "La", "inclusi\u00f3n", "de", "especies", "y", "poblaciones", "a", "dicha", "lista", "proceder\u00e1", "si", "las", "mismas", "se", "encuentran", "en", "al", "menos", "alguno", "de", "los", "siguientes", "supuestos:", "a)", "Su", "importancia", "estrat\u00e9gi", "ca", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "h\u00e1bitats", "y", "de", "otras", "especies.", "b)", "La", "importancia", "de", "la", "especie", "o", "poblaci\u00f3n", "para", "el", "mantenimiento", "de", "la", "biodiversidad,", "la", "estructura", "y", "el", "funcionamiento", "de", "un", "ecosistema", "o", "parte", "de", "\u00e9l.", "c)", "Su", "car\u00e1cter", "end\u00e9mico,", "cuando", "se", "trate", "d", "e", "especies", "o", "poblaciones", "en", "riesgo.", "d)", "El", "alto", "grado", "de", "inter\u00e9s", "social,", "cultural,", "cient\u00edfico", "o", "econ\u00f3mico.", "Las", "listas", "a", "que", "se", "refiere", "este", "art\u00edculo", "ser\u00e1n", "actualizadas", "por", "lo", "menos", "cada", "3", "a\u00f1os,", "debiendo", "publicarse", "la", "actualizaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", ".", "Page", "28", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "28", "de", "72", "Art\u00edculo", "62.", "La", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "implementar", "programas", "para", "la", "conservaci\u00f3n,", "recuperaci\u00f3n,", "reproducci\u00f3n", "y", "reintroducci\u00f3n", "en", "su", "h\u00e1bitat,", "de", "especies", "y", "poblaciones", "prioritarias", "para", "la", "conservaci\u00f3n,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "en", "su", "caso", "de", "las", "pe", "rsonas", "que", "manejen", "dichas", "especies", "o", "poblaciones", "y", "dem\u00e1s", "involucrados.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "19", "-", "03", "-", "2014", "La", "informaci\u00f3n", "relativa", "a", "los", "proyectos", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "recuperaci\u00f3n", "de", "especies", "y", "poblaciones", "prioritarias", "para", "la", "conservaci\u00f3n,", "estar\u00e1", "a", "disposici\u00f3", "n", "del", "p\u00fablico.", "CAP\u00cdTULO", "II", "H\u00c1BITAT", "CR\u00cdTICO", "PARA", "LA", "CONSERVACI\u00d3N", "DE", "LA", "VIDA", "SILVESTRE", "Art\u00edculo", "63.", "La", "conservaci\u00f3n", "del", "h\u00e1bitat", "natural", "de", "la", "vida", "silvestre", "es", "de", "inter\u00e9s", "p\u00fablico.", "Los", "h\u00e1bitats", "cr\u00edticos", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "vida", "silvestre", "son", "\u00e1reas", "e", "spec\u00edficas", "terrestres", "o", "acu\u00e1ticas,", "en", "las", "que", "ocurren", "procesos", "biol\u00f3gicos,", "f\u00edsicos", "y", "qu\u00edmicos", "esenciales,", "ya", "sea", "para", "la", "supervivencia", "de", "especies", "en", "categor\u00eda", "de", "riesgo,", "ya", "sea", "para", "una", "especie,", "o", "para", "una", "de", "sus", "poblaciones,", "y", "que", "por", "tanto", "requieren", "man", "ejo", "y", "protecci\u00f3n", "especial.", "Son", "\u00e1reas", "que", "regularmente", "son", "utilizadas", "para", "alimentaci\u00f3n,", "depredaci\u00f3n,", "forrajeo,", "descanso,", "crianza", "o", "reproducci\u00f3n,", "o", "rutas", "de", "migraci\u00f3n.", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "establecer,", "mediante", "acuerdo", "Secretarial,", "h\u00e1bitats", "cr\u00edticos", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "vida", "silvestre,", "cuando", "se", "trate", "de:", "a)", "\u00c1reas", "espec\u00edficas", "dentro", "de", "la", "superficie", "en", "la", "cual", "se", "distribuya", "una", "especie", "o", "poblaci\u00f3n", "en", "riesgo", "al", "momento", "de", "ser", "listada,", "en", "las", "cuales", "se", "desarrollen", "procesos", "biol\u00f3gicos", "esenciales", "para", "su", "conservaci\u00f3n.", "b)", "\u00c1reas", "espec\u00edficas", "que", "debido", "a", "los", "procesos", "de", "deterioro", "han", "disminuido", "dr\u00e1sticamente", "su", "superficie,", "pero", "que", "a\u00fan", "albergan", "una", "significativa", "concentraci\u00f3n", "de", "biodiversidad.", "c)", "\u00c1reas", "espec\u00edficas", "en", "las", "que", "existe", "un", "ecosistema", "en", "riesgo", "de", "desaparecer,", "si", "siguen", "actuando", "los", "factores", "que", "lo", "han", "llevado", "a", "reducir", "su", "superficie", "hist\u00f3rica.", "d)", "\u00c1reas", "espec\u00edficas", "en", "las", "que", "se", "desarrollen", "procesos", "biol\u00f3gicos", "esenciales,", "y", "existan", "especies", "sensibles", "a", "riesgos", "espec\u00edficos,", "como", "cierto", "tipo", "de", "contaminaci\u00f3n,", "ya", "sea", "f\u00edsica,", "qu\u00edmica", "o", "ac\u00fastica,", "o", "riesgo", "de", "colisiones", "con", "veh\u00edculos", "terrestres", "o", "acu\u00e1ticos,", "que", "puedan", "llevar", "a", "afectar", "las", "poblaciones.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "02", "-", "09", "-", "2010", "Art\u00edculo", "64.", "La", "Secretar\u00eda", "acordar\u00e1", "con", "los", "propietarios", "o", "leg\u00edti", "mos", "poseedores", "de", "predios", "en", "los", "que", "existan", "h\u00e1bitats", "cr\u00edticos,", "medidas", "especiales", "de", "manejo,", "mitigaci\u00f3n", "de", "impactos", "y", "conservaci\u00f3n.", "La", "realizaci\u00f3n", "de", "cualquier", "obra", "p\u00fablica", "o", "privada,", "as\u00ed", "como", "de", "aquellas", "actividades", "que", "puedan", "afectar", "la", "protecci\u00f3n,", "rec", "uperaci\u00f3n", "y", "restablecimiento", "de", "los", "elementos", "naturales", "en", "los", "h\u00e1bitats", "cr\u00edticos,", "deber\u00e1", "quedar", "sujeta", "a", "las", "condiciones", "que", "se", "establezcan", "como", "medidas", "especiales", "de", "manejo", "y", "conservaci\u00f3n", "en", "los", "planes", "de", "manejo", "de", "que", "se", "trate,", "as\u00ed", "como", "del", "informe", "preve", "ntivo", "correspondiente,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento.", "En", "todo", "momento", "el", "Ejecutivo", "Federal", "podr\u00e1", "imponer", "limitaciones", "de", "los", "derechos", "de", "dominio", "en", "los", "predios", "que", "abarquen", "dicho", "h\u00e1bitat,", "de", "conformidad", "con", "los", "art\u00edculos", "1o.,", "fracci\u00f3n", "X", "y", "2o.", "de", "la", "Ley", "de", "Expropiaci\u00f3n,", "con", "el", "objeto", "de", "dar", "cumplimiento", "a", "las", "medidas", "necesarias", "para", "su", "manejo", "y", "conservaci\u00f3n.", "Page", "29", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "29", "de", "72", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "02", "-", "09", "-", "2010", "CAP\u00cdTULO", "III", "\u00c1REAS", "DE", "REFUGIO", "PARA", "PROTEGER", "ESPECIES", "ACU\u00c1TICAS", "Art\u00edculo", "65.", "La", "Secretar\u00eda", "podr", "\u00e1", "establecer,", "mediante", "acuerdo", "Secretarial,", "\u00e1reas", "de", "refugio", "para", "proteger", "especies", "nativas", "de", "vida", "silvestre", "que", "se", "desarrollan", "en", "el", "medio", "acu\u00e1tico,", "en", "aguas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal,", "zona", "federal", "mar\u00edtimo", "terrestre", "y", "terrenos", "inundables,", "con", "el", "objeto", "de", "conservar", "y", "contribuir,", "a", "trav\u00e9s", "de", "medidas", "de", "manejo", "y", "conservaci\u00f3n,", "al", "desarrollo", "de", "dichas", "especies,", "as\u00ed", "como", "para", "conservar", "y", "proteger", "sus", "h\u00e1bitats,", "para", "lo", "cual", "elaborar\u00e1", "los", "programas", "de", "protecci\u00f3n", "correspondientes.", "Art\u00edculo", "66.", "Las", "\u00e1reas", "de", "refugi", "o", "para", "proteger", "especies", "acu\u00e1ticas", "podr\u00e1n", "ser", "establecidas", "en", "sitios", "claramente", "definidos", "en", "cuanto", "a", "su", "ubicaci\u00f3n", "y", "deslinde", "por", "el", "instrumento", "que", "las", "crea.", "Art\u00edculo", "67.", "Las", "\u00e1reas", "de", "refugio", "para", "proteger", "especies", "acu\u00e1ticas", "podr\u00e1n", "ser", "establecidas", "para", "la", "protecci\u00f3n", "de:", "I.", "Todas", "las", "especies", "nativas", "de", "la", "vida", "silvestre", "que", "se", "desarrollen", "en", "medio", "acu\u00e1tico", "presentes", "en", "el", "sitio;", "II.", "Aquellas", "especies", "nativas", "de", "la", "vida", "silvestre", "que", "se", "desarrollen", "en", "medio", "acu\u00e1tico", "mencionadas", "en", "el", "instrumento", "corresp", "ondiente;", "III.", "Aquellas", "especies", "nativas", "de", "la", "vida", "silvestre", "que", "se", "desarrollen", "en", "medio", "acu\u00e1tico", "no", "excluidas", "espec\u00edficamente", "por", "dicho", "instrumento;", "o", "IV.", "Ejemplares", "con", "caracter\u00edsticas", "espec\u00edficas,", "de", "poblaciones,", "especies", "o", "grupos", "de", "especies", "nativas", "de", "la", "vida", "silvestre", "que", "se", "desarrollen", "en", "medio", "acu\u00e1tico,", "que", "sean", "afectados", "en", "forma", "negativa", "por", "el", "uso", "de", "determinados", "medios", "de", "aprovechamiento;", "por", "contaminaci\u00f3n", "f\u00edsica,", "qu\u00edmica", "o", "ac\u00fastica,", "o", "por", "colisiones", "con", "embarcaciones.", "Previo", "a", "la", "expedici\u00f3n", "del", "acuerdo,", "la", "Secretar\u00eda", "elaborar\u00e1", "los", "estudios", "justificativos,", "mismos", "que", "deber\u00e1n", "contener,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento,", "informaci\u00f3n", "general,", "diagn\u00f3stico,", "descripci\u00f3n", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "f\u00edsicas", "del", "\u00e1rea,", "justificaci\u00f3n", "y", "aspec", "tos", "socioecon\u00f3micos;", "para", "lo", "cual", "podr\u00e1", "solicitar", "la", "opini\u00f3n", "de", "las", "dependencias", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "competentes.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "02", "-", "07", "-", "2010", "Art\u00edculo", "68.", "Cuando", "la", "superficie", "de", "alguna", "de", "las", "\u00e1reas", "de", "refugio", "para", "proteger", "especies", "acu\u00e1ticas,", "coincida", "con", "el", "pol\u00edgono", "de", "alg\u00fan", "\u00e1rea", "natural", "protegida,", "el", "programa", "de", "protecci\u00f3n", "respectivo,", "deber\u00e1", "compatibilizarse", "con", "los", "objetivos", "generales", "establecidos", "en", "la", "declaratoria", "correspondiente", "y", "en", "el", "programa", "de", "manejo", "del", "\u00e1rea", "natural", "prot", "egida", "en", "cuesti\u00f3n.", "En", "los", "casos", "a", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "corresponder\u00e1", "al", "director", "del", "\u00e1rea", "natural", "protegida", "de", "que", "se", "trate,", "llevar", "a", "cabo", "la", "coordinaci\u00f3n", "de", "las", "medidas", "de", "manejo", "y", "conservaci\u00f3n", "establecidas", "en", "el", "programa", "de", "protecci\u00f3n.", "A", "rt\u00edculo", "69.", "La", "realizaci\u00f3n", "de", "cualquier", "obra", "p\u00fablica", "o", "privada,", "as\u00ed", "como", "de", "aquellas", "actividades", "que", "puedan", "afectar", "la", "protecci\u00f3n,", "recuperaci\u00f3n", "y", "restablecimiento", "de", "los", "elementos", "naturales", "en", "\u00e1reas", "de", "refugio", "para", "proteger", "especies", "acu\u00e1ticas,", "deber\u00e1", "queda", "r", "sujeta", "a", "las", "condiciones", "que", "se", "establezcan", "como", "medidas", "de", "manejo", "y", "conservaci\u00f3n", "en", "los", "programas", "de", "protecci\u00f3n", "de", "que", "se", "trate,", "as\u00ed", "como", "del", "informe", "preventivo", "correspondiente,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento.", "Page", "30", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "30", "de", "72", "CAP\u00cdTULO", "IV", "RESTAURACI", "\u00d3N", "Art\u00edculo", "70.", "Cuando", "se", "presenten", "problemas", "de", "destrucci\u00f3n,", "contaminaci\u00f3n,", "degradaci\u00f3n,", "desertificaci\u00f3n", "o", "desequilibrio", "del", "h\u00e1bitat", "de", "la", "vida", "silvestre,", "la", "Secretar\u00eda", "formular\u00e1", "y", "ejecutar\u00e1", "a", "la", "brevedad", "posible,", "programas", "de", "prevenci\u00f3n,", "de", "atenci\u00f3n", "de", "emergencias", "y", "de", "restauraci\u00f3n", "para", "la", "recuperaci\u00f3n", "y", "restablecimiento", "de", "las", "condiciones", "que", "propician", "la", "evoluci\u00f3n", "y", "continuidad", "de", "los", "procesos", "naturales", "de", "la", "vida", "silvestre,", "tomando", "en", "cuenta", "lo", "dispuesto", "en", "los", "art\u00edculos", "78,", "78", "BIS", "y", "78", "BIS", "1", "de", "la", "Le", "y", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "y", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables.", "CAP\u00cdTULO", "V", "VEDAS", "Art\u00edculo", "71.", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "establecer", "limitaciones", "al", "aprovechamiento", "de", "pob", "laciones", "de", "la", "vida", "silvestre,", "incluyendo", "las", "vedas", "y", "su", "modificaci\u00f3n", "o", "levantamiento,", "de", "acuerdo", "con", "lo", "previsto", "en", "el", "art\u00edculo", "81", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "cuando", "a", "trav\u00e9s", "de", "otras", "medidas", "no", "se", "pueda", "lograr", "la", "conservaci\u00f3n", "o", "recuperaci\u00f3n", "de", "las", "poblaciones.", "En", "casos", "de", "desastres", "naturales", "o", "derivados", "de", "actividades", "humanas,", "la", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "establecer", "vedas", "temporales", "al", "aprovechamiento", "como", "medida", "preventiva", "y", "complementaria", "a", "otras", "medidas,", "con", "la", "final", "idad", "de", "evaluar", "los", "da\u00f1os", "ocasionados,", "permitir", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "las", "poblaciones", "y", "evitar", "riesgos", "a", "la", "salud", "humana.", "Las", "vedas", "podr\u00e1n", "establecerse,", "modificarse", "o", "levantarse", "a", "solicitud", "de", "las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "interesadas,", "las", "que", "deber\u00e1n", "prese", "ntar", "los", "estudios", "de", "poblaci\u00f3n", "correspondientes,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento.", "La", "Secretar\u00eda", "evaluar\u00e1", "estos", "antecedentes", "y", "la", "informaci\u00f3n", "disponible", "sobre", "los", "aspectos", "biol\u00f3gicos,", "sociales", "y", "econ\u00f3micos", "involucrados,", "resolviendo", "lo", "que", "corresponda.", "CAP\u00cdTULO", "VI", "EJEMPLARES", "Y", "POBLACIONES", "QUE", "SE", "TORNEN", "PERJUDICIALES", "Art\u00edculo", "72.", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "dictar", "y", "autorizar,", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "aplicables,", "medidas", "de", "control", "que", "se", "adopten", "dentro", "de", "unidades", "de", "manejo", "de", "vida", "silvestre", "para", "lo", "cual", "los", "interesados", "deber\u00e1n", "proporcionar", "la", "informaci\u00f3n", "correspondiente,", "conforme", "a", "lo", "que", "establezca", "el", "reglamento", "respectivo.", "Los", "medios", "y", "t\u00e9cnicas", "deber\u00e1n", "ser", "los", "adecuados", "para", "no", "afectar", "a", "otros", "ejemplares,", "a", "las", "poblaciones,", "especies", "y", "sus", "h\u00e1bitats.", "Se", "evaluar\u00e1", "primero", "la", "posibilidad", "de", "aplicar", "medidas", "de", "control", "como", "captura", "o", "colecta", "para", "el", "desarrollo", "de", "proyectos", "de", "recuperaci\u00f3n,", "actividades", "de", "repoblaci\u00f3n", "y", "reintroducci\u00f3n", "o", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "educaci\u00f3n", "ambiental.", "CAP\u00cdTULO", "VII", "MOVILIDA", "D", "Y", "DISPERSI\u00d3N", "DE", "POBLACIONES", "DE", "ESPECIES", "SILVESTRES", "NATIVAS", "Art\u00edculo", "73.", "Queda", "prohibido", "el", "uso", "de", "cercos", "u", "otros", "m\u00e9todos,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento,", "para", "retener", "o", "atraer", "ejemplares", "de", "la", "fauna", "silvestre", "nativa", "que", "de", "otro", "modo", "se", "desarrollar\u00edan", "en", "varios", "predios.", "La", "Secretar\u00eda", "aprobar\u00e1", "el", "establecimiento", "de", "cercos", "no", "permeables", "y", "otros", "m\u00e9todos", "como", "medida", "de", "manejo", "para", "ejemplares", "y", "poblaciones", "de", "especies", "nativas,", "cuando", "as\u00ed", "Page", "31", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "31", "de", "72", "se", "requiera", "para", "proyectos", "de", "recuperaci\u00f3n", "y", "activida", "des", "de", "reproducci\u00f3n,", "repoblaci\u00f3n,", "reintroducci\u00f3n,", "traslocaci\u00f3n", "o", "preliberaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "74.", "En", "el", "caso", "de", "que", "los", "cercos", "u", "otros", "m\u00e9todos", "hubiesen", "sido", "establecidos", "con", "anterioridad", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "de", "la", "presente", "Ley,", "la", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1", "su", "remo", "ci\u00f3n", "o", "adecuaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "el", "manejo", "conjunto", "por", "parte", "de", "los", "propietarios", "o", "leg\u00edtimos", "poseedores", "de", "predios", "colindantes", "que", "compartan", "poblaciones", "de", "especies", "silvestres", "nativas,", "en", "concordancia", "con", "otras", "actividades", "productivas,", "con", "el", "objeto", "de", "facilit", "ar", "su", "movimiento", "y", "dispersi\u00f3n", "y", "evitar", "la", "fragmentaci\u00f3n", "de", "sus", "h\u00e1bitats.", "Art\u00edculo", "75.", "En", "los", "casos", "en", "que,", "para", "el", "desarrollo", "natural", "de", "poblaciones", "de", "especies", "silvestres", "nativas,", "sea", "necesario", "establecer", "una", "estrategia", "que", "abarque", "el", "conjunto", "de", "unidade", "s", "de", "manejo", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "vida", "silvestre", "colindantes,", "la", "Secretar\u00eda", "tomar\u00e1", "en", "cuenta", "la", "opini\u00f3n", "de", "los", "involucrados", "para", "establecer", "dicha", "estrategia", "y", "determinar\u00e1", "los", "t\u00e9rminos", "en", "que", "\u00e9sta", "deber\u00e1", "desarrollarse,", "en", "lo", "posible,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "todos", "los", "titulares.", "CAP\u00cdTULO", "VIII", "CONSERVACI\u00d3N", "DE", "LAS", "ESPECIES", "MIGRATORIAS", "Art\u00edculo", "76.", "La", "conservaci\u00f3n", "de", "las", "especies", "migratorias", "se", "llevar\u00e1", "a", "cabo", "mediante", "la", "protecci\u00f3n", "y", "mantenimiento", "de", "sus", "h\u00e1bitats,", "el", "muestreo", "y", "seguimiento", "de", "sus", "poblaciones", ",", "as\u00ed", "como", "el", "fortalecimiento", "y", "desarrollo", "de", "la", "cooperaci\u00f3n", "internacional;", "de", "acuerdo", "con", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley,", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "y", "de", "las", "que", "de", "ellas", "se", "deriven,", "sin", "perjuicio", "de", "lo", "estableci", "do", "en", "los", "tratados", "y", "otros", "acuerdos", "internacionales", "en", "los", "que", "M\u00e9xico", "sea", "Parte", "Contratante.", "CAP\u00cdTULO", "IX", "CONSERVACI\u00d3N", "DE", "LA", "VIDA", "SILVESTRE", "FUERA", "DE", "SU", "H\u00c1BITAT", "NATURAL", "Art\u00edculo", "77.", "La", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "vida", "silvestre", "fuera", "de", "su", "h\u00e1bitat", "natural", "se", "llevar", "\u00e1", "a", "cabo", "de", "acuerdo", "con", "las", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "de", "esta", "Ley", "y", "de", "las", "que", "de", "ella", "se", "deriven,", "as\u00ed", "como", "con", "arreglo", "a", "los", "planes", "de", "manejo", "aprobados", "y", "de", "otras", "disposiciones", "aplicables.", "La", "Se", "cretar\u00eda", "dar\u00e1", "prioridad", "a", "la", "reproducci\u00f3n", "de", "vida", "silvestre", "fuera", "de", "su", "h\u00e1bitat", "natural", "para", "el", "desarrollo", "de", "actividades", "de", "repoblaci\u00f3n", "y", "reintroducci\u00f3n,", "especialmente", "de", "especies", "en", "riesgo.", "Art\u00edculo", "78.", "Las", "colecciones", "cient\u00edficas", "y", "museogr\u00e1ficas,", "p\u00fabli", "cas", "o", "privadas,", "de", "espec\u00edmenes", "de", "especies", "silvestres,", "deber\u00e1n", "registrarse", "y", "actualizar", "sus", "datos", "anualmente", "ante", "la", "autoridad", "correspondiente", "en", "el", "padr\u00f3n", "que", "para", "tal", "efecto", "se", "lleve,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento,", "y", "para", "el", "caso", "de", "ejemplares", "vivos,", "contar", "con", "un", "plan", "de", "manejo", "autorizado", "por", "la", "Secretar\u00eda.", "Los", "predios", "e", "instalaciones", "que", "manejen", "vida", "silvestre", "en", "forma", "confinada,", "como", "zool\u00f3gicos,", "espect\u00e1culos", "p\u00fablicos", "y", "colecciones", "privadas,", "s\u00f3lo", "podr\u00e1n", "operar", "si", "cuentan", "con", "planes", "de", "manejo", "autorizados", "por", "la", "Secretar\u00eda,", "y", "adem\u00e1s", "deber\u00e1n", "registrarse", "y", "actualizar", "sus", "datos", "anualmente", "ante", "la", "autoridad", "correspondiente,", "en", "el", "padr\u00f3n", "que", "para", "tal", "efecto", "se", "lleve,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "09", "-", "01", "-", "2015", "Queda", "prohibido", "el", "uso", "de", "ejemplares", "de", "vida", "silvestre", "en", "circos.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "09", "-", "01", "-", "2015", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "26", "-", "12", "-", "2013", "Page", "32", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "32", "de", "72", "Art\u00edculo", "78", "Bis.", "Los", "planes", "de", "manejo", "a", "los", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "anterior", "deber\u00e1n", "contener", "como", "m\u00ednimo", "los", "siguientes", "elementos:", "a)", "Especies,", "n\u00famero", "de", "ejemplares", "e", "informaci\u00f3n", "biol\u00f3gica", "de", "cada", "una", "de", "ellas;", "b)", "Tipo", "de", "confinamiento", "por", "especie", "y", "n\u00famero", "de", "ejemplares;", "c)", "La", "descripci\u00f3n", "f\u00edsica", "y", "biol\u00f3gica", "del", "\u00e1rea", "y", "su", "infraestructura,", "y", "sus", "medidas", "de", "manejo", "por", "especie", "y", "n\u00famero", "de", "ejemplares;", "d)", "Dieta", "a", "proporcionar", "a", "cada", "ejemplar", "de", "acuerdo", "a", "su", "especie;", "e)", "Cuidados", "cl\u00ednicos", "y", "de", "salud", "animal;", "f)", "Medio", "de", "transporte", "para", "movilizaci\u00f3n;", "g)", "Medidas", "de", "mantenimiento,", "seguridad", "e", "higiene;", "h)", "Aspectos", "de", "educaci\u00f3n", "ambiental,", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "reproducci\u00f3n", "de", "las", "especies,", "con", "especial", "atenci\u00f3n", "en", "aqu\u00e9llas", "que", "est\u00e9n", "en", "alguna", "categor\u00eda", "de", "riesgo;", "i)", "Medidas", "para", "garantizar", "el", "trato", "digno", "y", "respetuoso", "durante", "su", "confinamiento,", "manejo,", "traslado,", "exhibici", "\u00f3n,", "adaptaci\u00f3n", "a", "un", "nuevo", "espacio", "y", "entrenamiento", "responsable,", "entre", "otros;", "j)", "Calendario", "de", "actividades;", "k)", "Las", "medidas", "de", "seguridad", "civil", "y", "contingencia;", "l)", "Los", "mecanismos", "de", "vigilancia;", "m)", "Los", "m\u00e9todos", "de", "contenci\u00f3n", "a", "utilizar", "en", "caso", "de", "alguna", "emerg", "encia", "o", "contingencia;", "n)", "El", "tipo", "de", "marcaje", "de", "los", "ejemplares", "por", "especie,", "y", "o)", "Aquellas", "establecidas", "en", "el", "Reglamento", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "que", "resulten", "aplicables.", "Previo", "a", "la", "autorizaci\u00f3n", "del", "plan", "de", "manejo,", "la", "Secretar\u00eda,", "considerando", "las", "dimensione", "s,", "caracter\u00edsticas,", "n\u00famero", "de", "especies", "o", "ejemplares,", "estar\u00e1", "facultada", "para", "constatar", "f\u00edsicamente", "que", "los", "predios", "o", "instalaciones", "que", "manejan", "vida", "silvestre", "en", "forma", "confinada,", "cuenten", "con", "el", "\u00e1rea", "e", "infraestructura", "necesarias", "para", "su", "manejo,", "as\u00ed", "como", "la", "cap", "acidad", "t\u00e9cnica", "y", "operativa", "suficiente", "para", "ejecutar", "los", "planes", "de", "manejo.", "La", "Secretar\u00eda", "emitir\u00e1", "los", "requerimientos", "m\u00ednimos", "necesarios", "para", "el", "manejo", "de", "cada", "especie", "para", "su", "vida", "en", "confinamiento.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "26", "-", "12", "-", "2013", "CAP\u00cdTULO", "X", "LIBERACI\u00d3N", "D", "E", "EJEMPLARES", "AL", "H\u00c1BITAT", "NATURAL", "Art\u00edculo", "79.", "La", "liberaci\u00f3n", "de", "ejemplares", "a", "su", "h\u00e1bitat", "natural,", "se", "realizar\u00e1", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento.", "La", "Secretar\u00eda", "procurar\u00e1", "que", "la", "liberaci\u00f3n", "se", "lleve", "a", "cabo", "a", "la", "brevedad", "posible,", "a", "menos", "que", "se", "requiera", "rehabilitaci\u00f3n.", "Page", "33", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "33", "de", "72", "Si", "no", "fuera", "conveniente", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "ejemplares", "a", "su", "h\u00e1bitat", "natural,", "la", "Secretar\u00eda", "determinar\u00e1", "un", "destino", "que", "contribuya", "a", "la", "conservaci\u00f3n,", "investigaci\u00f3n,", "educaci\u00f3n,", "capacitaci\u00f3n,", "difusi\u00f3n,", "reproducci\u00f3n,", "manejo", "o", "cuidado", "de", "la", "vida", "silvestre", "en", "lugares", "adecuados", "para", "ese", "fin.", "Art\u00edculo", "80.", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "autorizar", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "ejemplares", "de", "la", "vida", "silvestre", "al", "h\u00e1bitat", "natural", "con", "fines", "de", "repoblaci\u00f3n", "o", "de", "reintroducci\u00f3n,", "en", "el", "marco", "de", "proyectos", "que", "prevean:", "a)", "Un", "a", "evaluaci\u00f3n", "previa", "de", "los", "ejemplares", "y", "del", "h\u00e1bitat", "que", "muestre", "que", "sus", "caracter\u00edsticas", "son", "viables", "para", "el", "proyecto.", "b)", "Un", "plan", "de", "manejo", "que", "incluya", "acciones", "de", "seguimiento", "con", "los", "indicadores", "para", "valorar", "los", "efectos", "de", "la", "repoblaci\u00f3n", "o", "reintroducci\u00f3n", "sobre", "los", "ejemplares", "liberados,", "otras", "especies", "asociadas", "y", "el", "h\u00e1bitat,", "as\u00ed", "como", "medidas", "para", "disminuir", "los", "factores", "que", "puedan", "afectar", "su", "sobrevivencia,", "en", "caso", "de", "ejemplares", "de", "especies", "en", "riesgo", "o", "de", "bajo", "potencial", "reproductivo.", "c)", "En", "su", "caso,", "un", "cont", "rol", "sanitario", "de", "los", "ejemplares", "a", "liberar.", "Art\u00edculo", "81.", "Cuando", "no", "sea", "posible", "realizar", "acciones", "de", "repoblaci\u00f3n", "ni", "de", "reintroducci\u00f3n,", "la", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "autorizar", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "ejemplares", "de", "la", "vida", "silvestre", "al", "h\u00e1bitat", "natural", "en", "el", "marco", "de", "proyectos", "de", "traslocaci\u00f3n", "que", "incluyan", "los", "mismos", "componentes", "se\u00f1alados", "en", "los", "dos", "art\u00edculos", "anteriores.", "Los", "ejemplares", "que", "se", "liberen", "deber\u00e1n,", "en", "lo", "posible,", "pertenecer", "a", "la", "subespecie", "m\u00e1s", "cercana,", "gen\u00e9tica", "y", "fison\u00f3micamente,", "a", "la", "subespecie", "desaparecida.", "T\u00cdTULO", "VII", "APROVECHAMIENTO", "SUSTENTABLE", "DE", "LA", "VIDA", "SILVESTRE", "CAP\u00cdTULO", "I", "APROVECHAMIENTO", "EXTRACTIVO", "Art\u00edculo", "82.", "Solamente", "se", "podr\u00e1", "realizar", "aprovechamiento", "extractivo", "de", "la", "vida", "silvestre,", "en", "las", "condiciones", "de", "sustentabilidad", "prescritas", "en", "los", "siguientes", "art\u00edcu", "los.", "Art\u00edculo", "83.", "El", "aprovechamiento", "extractivo", "de", "ejemplares,", "partes", "y", "derivados", "de", "la", "vida", "silvestre", "requiere", "de", "una", "autorizaci\u00f3n", "previa", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "en", "la", "que", "se", "establecer\u00e1", "la", "tasa", "de", "aprovechamiento", "y", "su", "temporalidad.", "Los", "aprovechamientos", "a", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "podr\u00e1n", "autorizarse", "para", "actividades", "de", "colecta,", "captura", "o", "caza", "con", "fines", "de", "reproducci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n,", "recuperaci\u00f3n,", "repoblaci\u00f3n,", "reintroducci\u00f3n,", "traslocaci\u00f3n,", "econ\u00f3micos", "o", "educaci\u00f3n", "ambiental.", "Art\u00edculo", "84.", "Al", "solicitar", "l", "a", "autorizaci\u00f3n", "para", "llevar", "a", "cabo", "el", "aprovechamiento", "extractivo", "sobre", "especies", "silvestres", "que", "se", "distribuyen", "de", "manera", "natural", "en", "el", "territorio", "nacional,", "los", "interesados", "deber\u00e1n", "demostrar:", "a)", "Que", "las", "tasas", "solicitadas", "son", "menores", "a", "la", "de", "renovaci\u00f3n", "natur", "al", "de", "las", "poblaciones", "sujetas", "a", "aprovechamiento,", "en", "el", "caso", "de", "ejemplares", "de", "especies", "silvestres", "en", "vida", "libre.", "b)", "Que", "son", "producto", "de", "reproducci\u00f3n", "controlada,", "en", "el", "caso", "de", "ejemplares", "de", "la", "vida", "silvestre", "en", "confinamiento.", "Page", "34", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "34", "de", "72", "c)", "Que", "\u00e9ste", "no", "tendr\u00e1", "efecto", "s", "negativos", "sobre", "las", "poblaciones", "y", "no", "modificar\u00e1", "el", "ciclo", "de", "vida", "del", "ejemplar,", "en", "el", "caso", "de", "aprovechamiento", "de", "partes", "de", "ejemplares.", "d)", "Que", "\u00e9ste", "no", "tendr\u00e1", "efectos", "negativos", "sobre", "las", "poblaciones,", "ni", "existir\u00e1", "manipulaci\u00f3n", "que", "da\u00f1e", "permanentemente", "al", "ej", "emplar,", "en", "el", "caso", "de", "derivados", "de", "ejemplares.", "La", "autorizaci\u00f3n", "para", "el", "aprovechamiento", "de", "ejemplares,", "incluir\u00e1", "el", "aprovechamiento", "de", "sus", "partes", "y", "derivados,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento", "y", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "para", "tal", "e", "fecto", "se", "expidan.", "Art\u00edculo", "85", ".", "Solamente", "se", "podr\u00e1", "autorizar", "el", "aprovechamiento", "de", "ejemplares", "de", "especies", "en", "riesgo", "cuando", "se", "d\u00e9", "prioridad", "a", "la", "colecta", "y", "captura", "para", "actividades", "de", "restauraci\u00f3n,", "repoblamiento,", "reintroducci\u00f3n", "e", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica.", "Cu", "alquier", "otro", "aprovechamiento,", "en", "el", "caso", "de", "poblaciones", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "y", "amenazadas,", "estar\u00e1", "sujeto", "a", "que", "se", "demuestre", "que", "se", "ha", "cumplido", "satisfactoriamente", "cualesquiera", "de", "las", "cuatro", "actividades", "mencionadas", "anteriormente", "y", "que:", "a)", "Los", "ejemplares", "sean", "producto", "de", "la", "reproducci\u00f3n", "controlada,", "que", "a", "su", "vez", "contribuya", "con", "el", "desarrollo", "de", "poblaciones", "en", "programas,", "proyectos", "o", "acciones", "avalados", "por", "la", "Secretar\u00eda", "cuando", "\u00e9stos", "existan,", "en", "el", "caso", "de", "ejemplares", "en", "confinamiento.", "b)", "Contribuya", "con", "el", "desar", "rollo", "de", "poblaciones", "mediante", "reproducci\u00f3n", "controlada,", "en", "el", "caso", "de", "ejemplares", "de", "especies", "silvestres", "en", "vida", "libre.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "04", "-", "06", "-", "2012", "Art\u00edculo", "86.", "El", "aprovechamiento", "de", "ejemplares,", "partes", "y", "derivados", "de", "especies", "silvestres", "que", "no", "se", "dist", "ribuyen", "de", "manera", "natural", "en", "el", "territorio", "nacional", "y", "que", "se", "encuentren", "en", "confinamiento,", "estar\u00e1", "sujeto", "a", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "un", "aviso", "a", "la", "Secretar\u00eda", "por", "parte", "de", "los", "interesados,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento.", "Art\u00edculo", "87.", "La", "autoriz", "aci\u00f3n", "para", "llevar", "a", "cabo", "el", "aprovechamiento", "se", "podr\u00e1", "autorizar", "a", "los", "propietarios", "o", "leg\u00edtimos", "poseedores", "de", "los", "predios", "donde", "se", "distribuya", "la", "vida", "silvestre", "con", "base", "en", "el", "plan", "de", "manejo", "aprobado,", "en", "funci\u00f3n", "de", "los", "resultados", "de", "los", "estudios", "de", "poblacione", "s", "o", "muestreos,", "en", "el", "caso", "de", "ejemplares", "en", "vida", "libre", "o", "de", "los", "inventarios", "presentados", "cuando", "se", "trate", "de", "ejemplares", "en", "confinamiento,", "tomando", "en", "consideraci\u00f3n", "adem\u00e1s", "otras", "informaciones", "de", "que", "disponga", "la", "Secretar\u00eda,", "incluida", "la", "relativa", "a", "los", "ciclos", "biol", "\u00f3gicos.", "Para", "el", "aprovechamiento", "de", "ejemplares", "de", "especies", "silvestres", "en", "riesgo", "se", "deber\u00e1", "contar", "con:", "a)", "Criterios,", "medidas", "y", "acciones", "para", "la", "reproducci\u00f3n", "controlada", "y", "el", "desarrollo", "de", "dicha", "poblaci\u00f3n", "en", "su", "h\u00e1bitat", "natural", "incluidos", "en", "el", "plan", "de", "manejo", ",", "adicionalmente", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "art\u00edculo", "40", "de", "la", "presente", "Ley.", "b)", "Medidas", "y", "acciones", "espec\u00edficas", "para", "contrarrestar", "los", "factores", "que", "han", "llevado", "ha", "disminuir", "sus", "poblaciones", "o", "deteriorar", "sus", "h\u00e1bitats.", "c)", "Un", "estudio", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "que", "contenga", "e", "stimaciones", "rigurosas", "de", "las", "tasas", "de", "natalidad", "y", "mortalidad", "y", "un", "muestreo.", "En", "el", "caso", "de", "poblaciones", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "o", "amenazadas,", "tanto", "el", "estudio", "como", "el", "plan", "de", "manejo,", "deber\u00e1n", "estar", "avalados", "por", "una", "persona", "f\u00edsica", "o", "moral", "especializada", "y", "reco", "nocida,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento.", "Trat\u00e1ndose", "de", "poblaciones", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n,", "el", "plan", "de", "manejo", "y", "el", "estudio", "deber\u00e1n", "realizarse", "adem\u00e1s,", "de", "conformidad", "con", "los", "t\u00e9rminos", "de", "referencia", "desarrollados", "por", "el", "Consejo.", "Page", "35", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "35", "de", "72", "Art\u00edculo", "8", "8.", "No", "se", "otorgar\u00e1n", "autorizaciones", "si", "el", "aprovechamiento", "extractivo", "pudiera", "tener", "consecuencias", "negativas", "sobre", "las", "respectivas", "poblaciones,", "el", "desarrollo", "de", "los", "eventos", "biol\u00f3gicos,", "las", "dem\u00e1s", "especies", "que", "ah\u00ed", "se", "distribuyan", "y", "los", "h\u00e1bitats", "y", "se", "dejar\u00e1n", "sin", "e", "fectos", "las", "que", "se", "hubieren", "otorgado,", "cuando", "se", "generaran", "tales", "consecuencias.", "Art\u00edculo", "89.", "Los", "derechos", "derivados", "de", "estas", "autorizaciones", "ser\u00e1n", "transferibles", "a", "terceros", "para", "lo", "cual", "su", "titular", "deber\u00e1,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento,", "da", "r", "aviso", "a", "la", "Secretar\u00eda", "con", "al", "menos", "quince", "d\u00edas", "de", "anticipaci\u00f3n", "y", "enviarle", "dentro", "de", "los", "treinta", "d\u00edas", "siguientes", "copia", "del", "contrato", "en", "el", "que", "haya", "sido", "asentada", "dicha", "transferencia.", "Quien", "realice", "el", "aprovechamiento", "deber\u00e1", "cumplir", "con", "los", "requisitos", "y", "cond", "iciones", "que", "establezca", "la", "autorizaci\u00f3n.", "Cuando", "los", "predios", "sean", "propiedad", "de", "los", "gobiernos", "estatales", "o", "municipales,", "\u00e9stos", "podr\u00e1n", "solicitar", "la", "autorizaci\u00f3n", "para", "llevar", "a", "cabo", "el", "aprovechamiento,", "o", "dar", "el", "consentimiento", "a", "terceros", "para", "que", "\u00e9stos", "la", "solicite", "n,", "cumpliendo", "con", "los", "requisitos", "establecidos", "por", "esta", "Ley.", "Cuando", "los", "predios", "sean", "propiedad", "federal,", "la", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "otorgar", "la", "autorizaci\u00f3n", "para", "llevar", "a", "cabo", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "en", "dichos", "predios", "y", "normar", "su", "ejercicio,", "cumpliendo", "con", "la", "s", "obligaciones", "establecidas", "para", "autorizar", "y", "desarrollar", "el", "aprovechamiento", "sustentable.", "Al", "otorgar", "las", "autorizaciones", "para", "llevar", "a", "cabo", "el", "aprovechamiento", "en", "predios", "de", "propiedad", "municipal,", "estatal", "o", "federal,", "se", "tendr\u00e1n", "en", "consideraci\u00f3n", "los", "beneficios", "q", "ue", "se", "pueden", "derivar", "de", "ellas", "para", "las", "comunidades", "rurales.", "Los", "ingresos", "que", "obtengan", "las", "entidades", "federativas,", "los", "Municipios,", "las", "demarcaciones", "territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico", "y", "la", "Federaci\u00f3n", "del", "aprovechamiento", "extractivo", "de", "vida", "silvestre", "en", "predios", "de", "su", "propiedad,", "o", "en", "aquellos", "en", "los", "que", "cuenten", "con", "el", "consentimiento", "del", "propietario", "o", "poseedor", "leg\u00edtimo,", "los", "destinar\u00e1n,", "de", "acuerdo", "a", "las", "disposiciones", "aplicables,", "al", "desarrollo", "de", "programas,", "proyectos", "y", "actividades", "vinculados", "con", "la", "restauraci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n", "y", "recuperaci\u00f3n", "de", "especies", "y", "pobl", "aciones,", "as\u00ed", "como", "a", "la", "difusi\u00f3n,", "capacitaci\u00f3n", "y", "vigilancia.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "19", "-", "01", "-", "2018", "Art\u00edculo", "90.", "Las", "autorizaciones", "para", "llevar", "a", "cabo", "el", "aprovechamiento,", "se", "otorgar\u00e1n", "por", "periodos", "determinados", "y", "se", "revocar\u00e1n", "en", "los", "siguientes", "casos:", "a)", "Cuando", "se", "imponga", "la", "revocaci\u00f3n", "como", "sanci\u00f3n", "admi", "nistrativa", "en", "los", "t\u00e9rminos", "previstos", "en", "esta", "Ley.", "b)", "Cuando", "las", "especies", "o", "poblaciones", "comprendidas", "en", "la", "tasa", "de", "aprovechamiento", "sean", "incluidas", "en", "las", "categor\u00edas", "de", "riesgo", "y", "el", "\u00f3rgano", "t\u00e9cnico", "consultivo", "determine", "que", "dicha", "revocaci\u00f3n", "es", "indispensable", "pa", "ra", "garantizar", "la", "continuidad", "de", "las", "poblaciones.", "c)", "Cuando", "las", "especies", "o", "poblaciones", "comprendidas", "en", "la", "tasa", "de", "aprovechamiento", "sean", "sometidas", "a", "veda", "de", "acuerdo", "con", "esta", "Ley.", "d)", "Cuando", "el", "due\u00f1o", "o", "leg\u00edtimo", "poseedor", "del", "predio", "o", "quien", "cuente", "con", "su", "cons", "entimiento", "sea", "privado", "de", "sus", "derechos", "por", "sentencia", "judicial.", "e)", "Cuando", "no", "se", "cumpla", "con", "la", "tasa", "de", "aprovechamiento", "y", "su", "temporalidad.", "Art\u00edculo", "91.", "Los", "medios", "y", "formas", "para", "ejercer", "el", "aprovechamiento", "deber\u00e1n", "minimizar", "los", "efectos", "negativos", "sobre", "las", "po", "blaciones", "y", "el", "h\u00e1bitat.", "Page", "36", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "36", "de", "72", "La", "autorizaci\u00f3n", "de", "aprovechamiento", "generar\u00e1", "para", "su", "titular", "la", "obligaci\u00f3n", "de", "presentar", "informes", "peri\u00f3dicos", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento,", "que", "deber\u00e1n", "incluir", "la", "evaluaci\u00f3n", "de", "los", "efectos", "que", "ha", "tenido", "el", "respec", "tivo", "aprovechamiento", "sobre", "las", "poblaciones", "y", "sus", "h\u00e1bitats.", "CAP\u00cdTULO", "II", "APROVECHAMIENTO", "PARA", "FINES", "DE", "SUBSISTENCIA", "Art\u00edculo", "92.", "Las", "personas", "de", "la", "localidad", "que", "realizan", "aprovechamiento", "de", "ejemplares,", "partes", "y", "derivados", "de", "vida", "silvestre", "para", "su", "consumo", "d", "irecto,", "o", "para", "su", "venta", "en", "cantidades", "que", "sean", "proporcionales", "a", "la", "satisfacci\u00f3n", "de", "las", "necesidades", "b\u00e1sicas", "de", "\u00e9stas", "y", "de", "sus", "dependientes", "econ\u00f3micos,", "recibir\u00e1n", "el", "apoyo,", "asesor\u00eda", "t\u00e9cnica", "y", "capacitaci\u00f3n", "por", "parte", "de", "las", "autoridades", "competentes", "para", "el", "cumpl", "imiento", "de", "las", "disposiciones", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "de", "su", "reglamento,", "as\u00ed", "como", "para", "la", "consecuci\u00f3n", "de", "sus", "fines.", "Las", "autoridades", "competentes", "promover\u00e1n", "la", "constituci\u00f3n", "de", "asociaciones", "para", "estos", "efectos.", "Art\u00edculo", "93.", "La", "Secretar\u00eda,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "el", "I", "nstituto", "Nacional", "Indigenista", "y", "las", "Entidades", "Federativas,", "integrar\u00e1", "y", "har\u00e1", "p\u00fablicas,", "mediante", "una", "lista,", "las", "pr\u00e1cticas", "y", "los", "vol\u00famenes", "de", "aprovechamiento", "de", "ejemplares,", "partes", "o", "derivados", "de", "vida", "silvestre", "para", "ceremonias", "y", "ritos", "tradicionales", "por", "parte", "d", "e", "integrantes", "de", "comunidades", "rurales,", "el", "cual", "se", "podr\u00e1", "realizar", "dentro", "de", "sus", "predios", "o", "con", "el", "consentimiento", "de", "sus", "propietarios", "o", "leg\u00edtimos", "poseedores,", "siempre", "que", "no", "se", "afecte", "la", "viabilidad", "de", "las", "poblaciones", "y", "las", "t\u00e9cnicas", "y", "medios", "de", "aprovechamiento", "s", "ean", "las", "utilizadas", "tradicionalmente,", "a", "menos", "que", "\u00e9stos", "se", "modifiquen", "para", "mejorar", "las", "condiciones", "de", "sustentabilidad", "en", "el", "aprovechamiento.", "En", "todo", "caso", "promover\u00e1", "que", "se", "incorporen", "acciones", "de", "manejo", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "h\u00e1bitat", "a", "trav\u00e9s", "de", "programas", "de", "capac", "itaci\u00f3n", "a", "dichas", "comunidades", "rurales.", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "establecer", "limitaciones", "o", "negar", "el", "aprovechamiento,", "en", "los", "casos", "en", "que", "la", "informaci\u00f3n", "muestre", "que", "dichas", "pr\u00e1cticas", "o", "vol\u00famenes", "est\u00e1n", "poniendo", "en", "riesgo", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "las", "poblaciones", "o", "especie", "s", "silvestres.", "CAP\u00cdTULO", "III", "APROVECHAMIENTO", "MEDIANTE", "LA", "CAZA", "DEPORTIVA", "Art\u00edculo", "94.", "La", "caza", "deportiva", "se", "regular\u00e1", "por", "las", "disposiciones", "aplicables", "a", "los", "dem\u00e1s", "aprovechamientos", "extractivos.", "La", "Secretar\u00eda,", "de", "acuerdo", "a", "la", "zona", "geogr\u00e1fica", "y", "ciclos", "biol\u00f3gico", "s", "de", "las", "especies", "sujetas", "a", "este", "tipo", "de", "aprovechamiento,", "podr\u00e1", "publicar", "calendarios", "de", "\u00e9pocas", "h\u00e1biles", "y", "deber\u00e1:", "a)", "Determinar", "los", "medios", "y", "m\u00e9todos", "para", "realizar", "la", "caza", "deportiva", "y", "su", "temporalidad,", "as\u00ed", "como", "las", "\u00e1reas", "en", "las", "que", "se", "pueda", "realizar;", "al", "eva", "luar", "los", "planes", "de", "manejo", "y", "en", "su", "caso", "al", "otorgar", "las", "autorizaciones", "correspondientes.", "b)", "Establecer", "vedas", "espec\u00edficas", "a", "este", "tipo", "de", "aprovechamiento,", "cuando", "as\u00ed", "se", "requiera", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "poblaciones", "de", "especies", "silvestres", "y", "su", "h\u00e1bitat.", "Art\u00edcu", "lo", "95.", "Queda", "prohibido", "el", "ejercicio", "de", "la", "caza", "deportiva:", "a)", "Mediante", "venenos,", "armadas,", "trampas,", "redes,", "armas", "autom\u00e1ticas", "o", "de", "r\u00e1faga.", "b)", "Desde", "media", "hora", "antes", "de", "la", "puesta", "de", "sol,", "hasta", "media", "hora", "despu\u00e9s", "del", "amanecer.", "Page", "37", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "37", "de", "72", "c)", "Cuando", "se", "trate", "de", "cr\u00edas", "o", "hembras", "visiblemente", "pre\u00f1adas.", "Art\u00edculo", "96.", "Los", "residentes", "en", "el", "extranjero", "que", "deseen", "realizar", "este", "tipo", "de", "aprovechamiento", "de", "vida", "silvestre,", "deber\u00e1n", "contratar", "a", "un", "prestador", "de", "servicios", "de", "aprovechamiento", "registrado,", "quien", "fungir\u00e1", "para", "estos", "efectos", "como", "responsable", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat.", "Para", "estos", "efectos,", "los", "titulares", "de", "las", "unidades", "de", "manejo", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "vida", "silvestre", "se", "considerar\u00e1n", "prestadores", "de", "servicios", "registrados.", "Las", "personas", "que", "realicen", "ca", "za", "deportiva", "sin", "contratar", "a", "un", "prestador", "de", "servicios", "de", "aprovechamiento,", "deber\u00e1n", "portar", "una", "licencia", "otorgada", "previo", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "vigentes.", "Los", "prestadores", "de", "servicios", "de", "aprovechamiento", "deber\u00e1n", "contar", "con", "una", "licencia", "para", "la", "pres", "taci\u00f3n", "de", "servicios", "relacionados", "con", "la", "caza", "deportiva,", "otorgada", "previo", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "vigentes.", "CAP\u00cdTULO", "IV", "COLECTA", "CIENT\u00cdFICA", "Y", "CON", "PROP\u00d3SITOS", "DE", "ENSE\u00d1ANZA", "Art\u00edculo", "97.", "La", "colecta", "de", "ejemplares,", "partes", "y", "derivados", "de", "vida", "silvestre", "c", "on", "fines", "de", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "con", "prop\u00f3sitos", "de", "ense\u00f1anza", "requiere", "de", "autorizaci\u00f3n", "de", "la", "Secretar\u00eda", "y", "se", "llevar\u00e1", "a", "cabo", "con", "el", "consentimiento", "previo,", "expreso", "e", "informado", "del", "propietario", "o", "poseedor", "leg\u00edtimo", "del", "predio", "en", "donde", "\u00e9sta", "se", "realice.", "Esta", "autorizaci\u00f3n", "no", "amparar\u00e1", "el", "aprovechamiento", "para", "fines", "comerciales", "ni", "de", "utilizaci\u00f3n", "en", "biotecnolog\u00eda,", "que", "se", "regir\u00e1", "por", "las", "disposiciones", "especiales", "que", "resulten", "aplicables.", "La", "autorizaci\u00f3n", "ser\u00e1", "otorgada", "s\u00f3lo", "cuando", "no", "se", "afecte", "con", "ella", "la", "viabilidad", "de", "las", "poblaciones,", "especies,", "h\u00e1bitats", "y", "ecosistemas.", "Las", "autorizaciones", "para", "realizar", "colecta", "cient\u00edfica", "se", "otorgar\u00e1n,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento,", "por", "l\u00ednea", "de", "investigaci\u00f3n", "o", "por", "proyecto.", "Las", "autorizaciones", "por", "l\u00ednea", "de", "investigac", "i\u00f3n", "se", "otorgar\u00e1n", "para", "el", "desarrollo", "de", "estas", "actividades", "por", "parte", "de", "investigadores", "y", "colectores", "cient\u00edficos", "vinculados", "a", "las", "instituciones", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "colecciones", "cient\u00edficas", "nacionales,", "as\u00ed", "como", "a", "aquellos", "con", "trayectoria", "en", "la", "aportaci\u00f3n", "de", "info", "rmaci\u00f3n", "para", "el", "conocimiento", "de", "la", "biodiversidad", "nacional,", "y", "para", "su", "equipo", "de", "trabajo.", "Las", "autorizaciones", "por", "proyecto", "se", "otorgar\u00e1n", "a", "las", "personas", "que", "no", "tengan", "estas", "caracter\u00edsticas", "o", "a", "las", "personas", "que", "vayan", "a", "realizar", "colecta", "cient\u00edfica", "sobre", "especies", "o", "poblaciones", "en", "riesgo,", "o", "sobre", "h\u00e1bitat", "cr\u00edtico.", "Art\u00edculo", "98.", "Las", "personas", "autorizadas", "para", "realizar", "una", "colecta", "cient\u00edfica", "deber\u00e1n,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "que", "establezca", "el", "reglamento,", "presentar", "informes", "de", "actividades", "y", "destinar", "al", "menos", "un", "duplicado", "del", "mate", "rial", "biol\u00f3gico", "colectado", "a", "instituciones", "o", "colecciones", "cient\u00edficas", "mexicanas,", "salvo", "que", "la", "Secretar\u00eda", "determine", "lo", "contrario", "por", "existir", "representaciones", "suficientes", "y", "en", "buen", "estado", "de", "dicho", "material", "en", "las", "mencionadas", "instituciones", "o", "colecciones.", "CAP\u00cdTU", "LO", "V", "APROVECHAMIENTO", "NO", "EXTRACTIVO", "Art\u00edculo", "99.", "El", "aprovechamiento", "no", "extractivo", "de", "vida", "silvestre", "requiere", "una", "autorizaci\u00f3n", "previa", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "que", "se", "otorgar\u00e1", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "establecidas", "en", "el", "presente", "cap\u00edtulo,", "para", "garantiza", "r", "el", "bienestar", "de", "los", "ejemplares", "de", "especies", "silvestres,", "la", "continuidad", "de", "sus", "poblaciones", "y", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "sus", "h\u00e1bitats.", "Las", "obras", "y", "actividades", "de", "aprovechamiento", "no", "extractivo", "que", "se", "lleven", "a", "cabo", "en", "manglares,", "deber\u00e1n", "sujetarse", "a", "las", "disposiciones", "previstas", "por", "el", "art\u00edculo", "28", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Page", "38", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "38", "de", "72", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "01", "-", "02", "-", "2007", "Art\u00edculo", "100.", "La", "autorizaci\u00f3n", "ser\u00e1", "concedida,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento,", "a", "los", "propietarios", "o", "leg\u00edtimos", "poseedores", "de", "los", "predios", "donde", "se", "distribuyen", "dichos", "ejemplares.", "Los", "derechos", "derivados", "de", "estas", "autorizaciones", "ser\u00e1n", "transferibles", "a", "terceros", "para", "lo", "cual", "su", "titular", "deber\u00e1,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento,", "dar", "aviso", "a", "la", "Se", "cretar\u00eda", "con", "al", "menos", "quince", "d\u00edas", "de", "anticipaci\u00f3n", "y", "enviarle", "dentro", "de", "los", "treinta", "d\u00edas", "siguientes", "copia", "del", "contrato", "en", "el", "que", "haya", "sido", "asentada", "dicha", "transferencia.", "Quien", "realice", "el", "aprovechamiento", "deber\u00e1", "cumplir", "con", "los", "requisitos", "y", "condiciones", "que", "est", "ablezca", "la", "autorizaci\u00f3n.", "Cuando", "los", "predios", "sean", "propiedad", "de", "los", "gobiernos", "estatales", "o", "municipales,", "\u00e9stos", "podr\u00e1n", "solicitar", "la", "autorizaci\u00f3n", "para", "llevar", "a", "cabo", "el", "aprovechamiento,", "o", "dar", "el", "consentimiento", "a", "terceros", "para", "que", "\u00e9stos", "la", "soliciten,", "cumpliendo", "c", "on", "los", "requisitos", "establecidos", "por", "esta", "Ley.", "Cuando", "los", "predios", "sean", "propiedad", "federal,", "la", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "otorgar", "la", "autorizaci\u00f3n", "para", "llevar", "a", "cabo", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "en", "dichos", "predios", "y", "normar", "su", "ejercicio,", "cumpliendo", "con", "las", "obligaciones", "establecidas", "para", "autorizar", "y", "desarrollar", "el", "aprovechamiento", "sustentable.", "Cuando", "los", "predios", "se", "encuentren", "en", "zonas", "de", "propiedad", "Municipal,", "Estatal", "o", "Federal,", "las", "autorizaciones", "de", "aprovechamiento", "tomar\u00e1n", "en", "consideraci\u00f3n", "los", "beneficios", "que", "pudieran", "repor", "tar", "a", "las", "comunidades", "locales.", "Los", "ingresos", "que", "obtengan", "los", "municipios,", "las", "entidades", "federativas", "y", "la", "Federaci\u00f3n", "del", "aprovechamiento", "no", "extractivo", "de", "vida", "silvestre", "en", "predios", "de", "su", "propiedad,", "o", "en", "aquellos", "en", "los", "que", "cuenten", "con", "el", "consentimiento", "del", "p", "ropietario", "o", "poseedor", "leg\u00edtimo,", "los", "destinar\u00e1n,", "de", "acuerdo", "a", "las", "disposiciones", "aplicables,", "al", "desarrollo", "de", "programas,", "proyectos", "y", "actividades", "vinculados", "con", "la", "restauraci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n", "y", "recuperaci\u00f3n", "de", "especies", "y", "poblaciones,", "as\u00ed", "como", "a", "la", "difusi\u00f3n,", "ca", "pacitaci\u00f3n", "y", "vigilancia.", "Art\u00edculo", "101.", "Los", "aprovechamientos", "no", "extractivos", "en", "actividades", "econ\u00f3micas", "deber\u00e1n", "realizarse", "de", "conformidad", "con", "la", "zonificaci\u00f3n", "y", "la", "capacidad", "de", "uso", "determinadas", "por", "la", "Secretar\u00eda,", "de", "acuerdo", "con", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas,", "o", "en", "su", "defecto", "de", "acuerdo", "con", "el", "plan", "de", "manejo", "que", "apruebe", "la", "Secretar\u00eda.", "Art\u00edculo", "102.", "No", "se", "otorgar\u00e1", "dicha", "autorizaci\u00f3n", "si", "el", "aprovechamiento", "pudiera", "tener", "consecuencias", "negativas", "sobre", "las", "respectivas", "poblaciones,", "el", "desarrollo", "de", "los", "eventos", "biol\u00f3g", "icos,", "las", "dem\u00e1s", "especies", "que", "ah\u00ed", "se", "distribuyan", "y", "los", "h\u00e1bitats", "y", "se", "dejar\u00e1", "sin", "efecto", "la", "que", "se", "hubiere", "otorgado", "cuando", "se", "generen", "tales", "consecuencias.", "Art\u00edculo", "103.", "Los", "titulares", "de", "autorizaciones", "para", "el", "aprovechamiento", "no", "extractivo", "deber\u00e1n", "presentar,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento,", "informes", "peri\u00f3dicos", "a", "la", "Secretar\u00eda", "que", "permitan", "la", "evaluaci\u00f3n", "de", "las", "consecuencias", "que", "ha", "generado", "dicho", "aprovechamiento.", "TITULO", "VIII", "MEDIDAS", "DE", "CONTROL", "Y", "DE", "SEGURIDAD,", "INFRACCIONES", "Y", "SANCIONES", "CAP\u00cdTUL", "O", "I", "DISPOSICIONES", "GENERALES", "Art\u00edculo", "104.", "La", "Secretar\u00eda", "realizar\u00e1", "los", "actos", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "necesarios", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre,", "con", "arreglo", "a", "lo", "previsto", "en", "esta", "Ley,", "en", "la", "Ley", "General", "del", "Equilib", "rio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "y", "en", "las", "disposiciones", "que", "de", "ellas", "se", "Page", "39", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "39", "de", "72", "deriven,", "asimismo", "deber\u00e1", "llevar", "un", "padr\u00f3n", "de", "los", "infractores", "a", "las", "mismas.", "Las", "personas", "que", "se", "encuentren", "incluidas", "en", "dicho", "padr\u00f3n,", "respecto", "a", "las", "faltas", "a", "las", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "127,", "fracci\u00f3n", "II", "de", "la", "presente", "ley,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "que", "establezca", "el", "reglamento,", "no", "se", "les", "otorgar\u00e1n", "autorizaciones", "de", "aprovechamiento,", "ni", "ser\u00e1n", "sujetos", "de", "transmisi\u00f3n", "de", "derechos", "de", "aprovechamiento.", "Art\u00edculo", "105.", "Se", "crear\u00e1n,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "reglamento,", "Comit\u00e9s", "Mixtos", "de", "Vigilancia", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "las", "autoridades", "municipales,", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "las", "federales", "con", "el", "objeto", "de", "supervisar", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "medidas", "de", "control", "y", "de", "seguridad", "prevista", "s", "en", "este", "t\u00edtulo,", "de", "conformidad", "a", "lo", "que", "prevean", "los", "acuerdos", "o", "convenios", "de", "coordinaci\u00f3n", "a", "los", "que", "hace", "alusi\u00f3n", "los", "art\u00edculos", "11,", "12", "y", "13", "de", "la", "presente", "Ley.", "CAP\u00cdTULO", "II", "DA\u00d1OS", "Art\u00edculo", "106.", "Sin", "perjuicio", "de", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables,", "toda", "pers", "ona", "f\u00edsica", "o", "moral", "que", "ocasione", "directa", "o", "indirectamente", "un", "da\u00f1o", "a", "la", "vida", "silvestre", "o", "a", "su", "h\u00e1bitat,", "est\u00e1", "obligada", "a", "repararlo", "o", "compensarlo", "de", "conformidad", "a", "lo", "dispuesto", "por", "la", "Ley", "Federal", "de", "Responsabilidad", "Ambiental.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "07", "-", "06", "-", "2013", "Lo", "s", "propietarios", "y", "leg\u00edtimos", "poseedores", "de", "los", "predios,", "as\u00ed", "como", "los", "terceros", "que", "realicen", "el", "aprovechamiento,", "ser\u00e1n", "responsables", "solidarios", "de", "los", "efectos", "negativos", "que", "\u00e9ste", "pudiera", "tener", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat.", "Art\u00edculo", "107", ".", "Cualquier", "persona", "podr\u00e1", "denunciar", "a", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "los", "da\u00f1os", "ocasionados", "a", "la", "vida", "silvestre", "o", "a", "su", "h\u00e1bitat", "de", "los", "que", "tenga", "conocimiento.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "07", "-", "06", "-", "2013", "La", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambie", "nte", "evaluar\u00e1", "cuidadosamente", "la", "informaci\u00f3n", "presentada", "en", "la", "denuncia", "y,", "en", "caso", "de", "ser", "procedente,", "ejercer\u00e1", "de", "manera", "exclusiva", "la", "acci\u00f3n", "de", "responsabilidad", "por", "da\u00f1o", "a", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat,", "la", "cual", "ser\u00e1", "objetiva", "y", "solidaria.", "En", "el", "caso", "de", "que", "el", "demandado", "sea", "alg\u00fan", "\u00f3rgano", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "federal", "o", "una", "empresa", "de", "participaci\u00f3n", "estatal", "mayoritaria,", "la", "acci\u00f3n", "de", "responsabilidad", "por", "da\u00f1o", "a", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat,", "podr\u00e1", "ser", "ejercida", "por", "cualquier", "persona", "directamente", "ante", "el", "tribu", "nal", "competente.", "Reforma", "DOF", "07", "-", "06", "-", "2013", ":", "Derog\u00f3", "del", "art\u00edculo", "el", "entonces", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo", "Art\u00edculo", "108.", "(Se", "deroga).", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "07", "-", "06", "-", "2013", "Art\u00edculo", "109.", "(Se", "deroga).", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "07", "-", "06", "-", "2013", "CAP\u00cdTULO", "III", "VISITAS", "DE", "INSPECCI\u00d3N", "Art\u00edculo", "1", "10.", "Las", "personas", "que", "realicen", "actividades", "de", "captura,", "transformaci\u00f3n,", "tratamiento,", "preparaci\u00f3n,", "comercializaci\u00f3n,", "exhibici\u00f3n,", "traslado,", "importaci\u00f3n,", "exportaci\u00f3n", "y", "las", "dem\u00e1s", "relacionadas", "con", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "de", "la", "vida", "silvestre,", "deber\u00e1n", "ot", "orgar", "al", "personal", "debidamente", "acreditado", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "las", "facilidades", "indispensables", "para", "el", "desarrollo", "de", "los", "actos", "de", "inspecci\u00f3n", "antes", "se\u00f1alados.", "Asimismo,", "deber\u00e1n", "aportar", "la", "documentaci\u00f3n", "que", "\u00e9sta", "les", "requiera", "para", "verificar", "el", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley", "y", "las", "que", "de", "ella", "se", "deriven.", "Page", "40", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "40", "de", "72", "Art\u00edculo", "111.", "En", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "actos", "de", "inspecci\u00f3n", "a", "embarcaciones", "o", "veh\u00edculos,", "ser\u00e1", "suficiente", "que", "en", "la", "orden", "de", "inspecci\u00f3n", "se", "establezca:", "a)", "La", "autoridad", "que", "la", "expide.", "b)", "El", "motivo", "y", "fundame", "nto", "que", "le", "d\u00e9", "origen.", "c)", "El", "lugar,", "zona", "o", "regi\u00f3n", "en", "donde", "se", "practique", "la", "inspecci\u00f3n.", "d)", "El", "objeto", "y", "alcance", "de", "la", "diligencia.", "Art\u00edculo", "112.", "En", "los", "casos", "en", "que,", "durante", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actos", "de", "inspecci\u00f3n", "no", "fuera", "posible", "encontrar", "en", "el", "lugar", "pers", "ona", "alguna", "a", "fin", "de", "que", "\u00e9sta", "pudiera", "ser", "designada", "como", "testigo,", "el", "inspector", "deber\u00e1", "asentar", "esta", "circunstancia", "en", "el", "acta", "administrativa", "que", "al", "efecto", "se", "levante,", "si", "media", "el", "consentimiento", "del", "inspeccionado", "se", "podr\u00e1", "llevar", "a", "cabo", "la", "diligencia", "en", "ausenci", "a", "de", "testigos,", "sin", "que", "ello", "afecte", "la", "validez", "del", "acto", "de", "inspecci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "113.", "En", "aquellos", "casos", "en", "que", "los", "presuntos", "infractores", "sean", "sorprendidos", "en", "ejecuci\u00f3n", "de", "hechos", "contrarios", "a", "esta", "Ley", "o", "a", "las", "disposiciones", "que", "deriven", "de", "la", "misma,", "o", "cuando", "d", "espu\u00e9s", "de", "realizarlos,", "sean", "perseguidos", "materialmente,", "o", "cuando", "alguna", "persona", "los", "se\u00f1ale", "como", "responsables", "de", "la", "comisi\u00f3n", "de", "aquellos", "hechos,", "siempre", "que", "se", "encuentre", "en", "posesi\u00f3n", "de", "los", "objetos", "relacionados", "con", "la", "conducta", "infractora,", "el", "personal", "debidame", "nte", "identificado", "como", "inspector", "deber\u00e1", "levantar", "el", "acta", "correspondiente", "y", "asentar", "en", "ella,", "en", "forma", "detallada,", "esta", "circunstancia,", "observando", "en", "todo", "caso,", "las", "formalidades", "previstas", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actos", "de", "inspecci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "114.", "Cuando", "durante", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actos", "de", "inspecci\u00f3n", "del", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley", "y", "de", "las", "que", "de", "ella", "se", "deriven,", "la", "Secretar\u00eda", "encuentre", "ejemplares", "de", "vida", "silvestre", "cuya", "legal", "procedencia", "no", "se", "demuestre,", "una", "vez", "recibida", "el", "acta", "de", "inspecci\u00f3n,", "l", "a", "propia", "Secretar\u00eda", "proceder\u00e1", "a", "su", "aseguramiento,", "conforme", "a", "las", "normas", "previstas", "para", "el", "efecto.", "En", "caso", "de", "ser", "t\u00e9cnica", "y", "legalmente", "procedente,", "podr\u00e1", "acordar", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "dichos", "ejemplares", "a", "sus", "h\u00e1bitats", "naturales,", "en", "atenci\u00f3n", "al", "bienestar", "de", "los", "eje", "mplares", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "las", "poblaciones", "y", "del", "h\u00e1bitat,", "de", "conformidad", "con", "el", "art\u00edculo", "79", "de", "esta", "Ley,", "o", "llevar", "a", "cabo", "las", "acciones", "necesarias", "para", "tales", "fines.", "En", "la", "diligencia", "de", "liberaci\u00f3n", "se", "deber\u00e1", "levantar", "acta", "circunstanciada", "en", "la", "que", "se", "se\u00f1alen", "por", "lo", "menos", "los", "siguientes", "datos:", "lugar", "y", "fecha", "de", "la", "liberaci\u00f3n,", "identificaci\u00f3n", "del", "o", "los", "ejemplares", "liberados,", "los", "nombres", "de", "las", "personas", "que", "funjan", "como", "testigos", "y,", "en", "su", "caso,", "del", "sistema", "de", "marca", "o", "de", "rastreo", "electr\u00f3nico", "o", "mec\u00e1nico", "de", "los", "mismos,", "q", "ue", "se", "hubieren", "utilizado.", "Art\u00edculo", "115.", "La", "Secretar\u00eda,", "una", "vez", "recibida", "el", "acta", "de", "inspecci\u00f3n,", "dictar\u00e1", "resoluci\u00f3n", "administrativa", "dentro", "de", "los", "diez", "d\u00edas", "siguientes", "a", "la", "fecha", "de", "su", "recepci\u00f3n", "cuando:", "I.", "El", "presunto", "infractor", "reconozca", "la", "falta", "administra", "tiva", "en", "la", "que", "incurri\u00f3.", "II.", "Se", "trate", "de", "ejemplares", "o", "bienes", "que", "se", "hubieran", "encontrado", "abandonados.", "III.", "El", "infractor", "demuestre", "que", "ha", "cumplido", "con", "las", "obligaciones", "materia", "de", "la", "infracci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "116.", "En", "los", "casos", "en", "que", "no", "se", "pudiera", "identificar", "a", "los", "presuntos", "infractores", "de", "esta", "Ley", "y", "de", "las", "disposiciones", "que", "de", "ella", "deriven,", "la", "Secretar\u00eda", "pondr\u00e1", "t\u00e9rmino", "al", "procedimiento", "mediante", "la", "adopci\u00f3n", "de", "las", "medidas", "que", "correspondan", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "de", "su", "h\u00e1bitat", "y,", "en", "su", "caso,", "ordenar\u00e1", "el", "destino", "que", "debe", "darse", "a", "los", "ejemplares,", "partes", "o", "derivados", "de", "la", "vida", "silvestre", "que", "hayan", "sido", "abandonados.", "Page", "41", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "41", "de", "72", "CAP\u00cdTULO", "IV", "MEDIDAS", "DE", "SEGURIDAD", "Art\u00edculo", "117.", "Cuando", "exista", "riesgo", "inminente", "de", "da\u00f1o", "o", "deterioro", "grave", "a", "la", "vida", "silvestre", "o", "a", "su", "h\u00e1", "bitat,", "la", "Secretar\u00eda,", "fundada", "y", "motivadamente,", "ordenar\u00e1", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "una", "o", "m\u00e1s", "de", "las", "siguientes", "medidas", "de", "seguridad:", "I.", "El", "aseguramiento", "precautorio", "de", "los", "ejemplares,", "partes", "y", "derivados", "de", "las", "especies", "que", "correspondan,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "bienes,", "veh", "\u00edculos,", "utensilios,", "herramientas,", "equipo", "y", "cualquier", "instrumento", "directamente", "relacionado", "con", "la", "acci\u00f3n", "u", "omisi\u00f3n", "que", "origine", "la", "imposici\u00f3n", "de", "esta", "medida.", "II.", "La", "clausura", "temporal,", "parcial", "o", "total", "de", "las", "instalaciones,", "maquinaria", "o", "equipos,", "seg\u00fan", "corres", "ponda,", "para", "el", "aprovechamiento,", "almacenamiento", "o", "de", "los", "sitios", "o", "instalaciones", "en", "donde", "se", "desarrollen", "los", "actos", "que", "generen", "los", "supuestos", "a", "que", "se", "refiere", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "de", "este", "art\u00edculo.", "III.", "La", "suspensi\u00f3n", "temporal,", "parcial", "o", "total", "de", "la", "actividad", "q", "ue", "motive", "la", "imposici\u00f3n", "de", "la", "medida", "de", "seguridad.", "IV.", "La", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "acciones", "necesarias", "para", "evitar", "que", "se", "contin\u00faen", "presentando", "los", "supuestos", "que", "motiven", "la", "imposici\u00f3n", "de", "la", "medida", "de", "seguridad.", "Art\u00edculo", "118.", "Al", "asegurar", "ejemplares,", "partes", "y", "d", "erivados", "de", "especies", "silvestres", "conforme", "a", "esta", "Ley", "o", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas,", "la", "Secretar\u00eda", "s\u00f3lo", "podr\u00e1", "designar", "al", "infractor", "como", "depositario", "de", "los", "bienes", "asegurados", "cuando:", "a)", "No", "exista", "posibilidad", "inmediata", "de", "colocar", "los", "bienes", "asegurados", "en", "los", "Centros", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "e", "Investigaci\u00f3n", "de", "la", "Vida", "Silvestre,", "en", "Unidades", "de", "Manejo", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "de", "la", "Vida", "Silvestre,", "en", "instituciones", "o", "con", "personas,", "debidamente", "registradas", "para", "tal", "efecto.", "Inciso", "reformado", "DOF", "26", "-", "06", "-", "2006", "b)", "No", "existan", "antecedentes", "imputables", "al", "mismo,", "en", "materia", "de", "aprovechamiento", "o", "comercio", "ilegales.", "c)", "No", "existan", "faltas", "en", "materia", "de", "trato", "digno", "y", "respetuoso.", "d)", "Los", "bienes", "asegurados", "no", "est\u00e9n", "destinados", "al", "comercio", "nacional", "o", "internacional.", "Lo", "dispuesto", "en", "el", "pr", "esente", "art\u00edculo,", "no", "excluye", "la", "posibilidad", "de", "aplicar", "la", "sanci\u00f3n", "respectiva.", "Art\u00edculo", "119.", "El", "aseguramiento", "precautorio", "proceder\u00e1", "cuando:", "I.", "No", "se", "demuestre", "la", "legal", "procedencia", "de", "los", "ejemplares,", "partes", "y", "derivados", "de", "la", "vida", "silvestre", "de", "que", "se", "trate.", "II.", "No", "se", "cuente", "con", "la", "autorizaci\u00f3n", "necesaria", "para", "realizar", "actividades", "relacionadas", "con", "la", "vida", "silvestre", "o", "\u00e9stas", "se", "realicen", "en", "contravenci\u00f3n", "a", "la", "autorizaci\u00f3n", "otorgada,", "o", "en", "su", "caso,", "al", "plan", "de", "manejo", "aprobado.", "III.", "Hayan", "sido", "internadas", "al", "pa\u00eds", "p", "retendan", "ser", "exportadas", "sin", "cumplir", "con", "las", "disposiciones", "aplicables.", "Page", "42", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "42", "de", "72", "IV.", "Se", "trate", "de", "ejemplares,", "partes", "o", "derivados", "de", "vida", "silvestre", "aprovechados", "en", "contravenci\u00f3n", "a", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley", "y", "las", "que", "de", "ella", "se", "deriven.", "V.", "Exista", "un", "riesgo", "inmin", "ente", "de", "da\u00f1o", "o", "deterioro", "grave", "a", "la", "vida", "silvestre", "o", "de", "su", "h\u00e1bitat", "de", "no", "llevarse", "a", "cabo", "esta", "medida.", "VI.", "Existan", "signos", "evidentes", "de", "alteraci\u00f3n", "de", "documentos", "o", "de", "la", "informaci\u00f3n", "contenida", "en", "los", "documentos", "mediante", "los", "cuales", "se", "pretenda", "demostrar", "la", "le", "gal", "posesi\u00f3n", "de", "los", "ejemplares,", "productos", "o", "subproductos", "de", "vida", "silvestre", "de", "que", "se", "trate.", "VII.", "Existan", "faltas", "respecto", "al", "trato", "digno", "y", "respetuoso,", "conforme", "a", "lo", "estipulado", "en", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "120.", "-", "La", "Secretar\u00eda,", "cuando", "realice", "aseguramiento", "s", "precautorios", "de", "conformidad", "con", "esta", "Ley,", "canalizar\u00e1", "los", "ejemplares", "asegurados", "al", "Centro", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "e", "Investigaci\u00f3n", "de", "la", "Vida", "Silvestre", "o", "consultar\u00e1", "a", "\u00e9stos", "la", "canalizaci\u00f3n", "hacia", "Unidades", "de", "Manejo", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "de", "la", "Vida", "Silvestre,", "in", "stituciones", "o", "personas", "que", "re\u00fanan", "las", "mejores", "condiciones", "de", "seguridad", "y", "cuidado", "para", "la", "estancia,", "y", "en", "su", "caso,", "la", "reproducci\u00f3n", "de", "los", "ejemplares", "o", "bienes", "asegurados.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "26", "-", "06", "-", "2006", "Las", "personas", "sujetas", "a", "inspecci\u00f3n", "que", "sean", "designadas", "como", "depositarias", "de", "los", "bienes", "asegurados", "precautoriamente,", "deber\u00e1n", "presentar", "ante", "la", "Secretar\u00eda", "una", "garant\u00eda", "suficiente", "que", "respalde", "la", "seguridad", "y", "cuidado", "de", "los", "ejemplares", "y", "bienes", "de", "que", "se", "trate,", "dentro", "de", "los", "cinco", "d\u00edas", "siguientes", "a", "que", "se", "ordene", "el", "aseguramiento", "precautorio.", "En", "caso", "de", "que", "la", "Secretar\u00eda", "no", "reciba", "la", "garant\u00eda", "correspondiente,", "designar\u00e1", "a", "otro", "depositario", "y", "los", "gastos", "que", "por", "ello", "se", "generen", "ser\u00e1n", "a", "cargo", "del", "inspeccionado.", "En", "caso", "de", "que", "el", "depositario", "incumpla", "con", "sus", "obligaciones", "legales,", "la", "Secretar\u00eda", "proceder\u00e1", "a", "hacer", "efectivas", "las", "garant\u00edas", "exhibidas,", "independientemente", "de", "cualquier", "otra", "responsabilidad", "civil,", "penal", "o", "administrativa", "que", "proceda", "y", "sin", "perjuicio", "de", "las", "sanciones", "que", "en", "su", "caso,", "se", "haya", "hecho", "acreedor", "el", "inspeccion", "ado,", "por", "las", "infracciones", "que", "conforme", "a", "esta", "Ley", "y", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "que", "de", "ella", "emanen,", "hubiere", "cometido.", "Art\u00edculo", "121.", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "ordenar", "la", "venta", "al", "precio", "de", "mercado", "de", "bienes", "perecederos", "asegurados", "precautoriamente,", "si", "el", "presunto", "infractor", "no", "acredita", "la", "legal", "procedencia", "de", "los", "mismos", "dentro", "de", "los", "quince", "d\u00edas", "siguientes", "a", "su", "aseguramiento,", "siempre", "y", "cuando", "se", "trate", "de", "un", "bien", "permitido", "en", "el", "comercio,", "la", "cual", "se", "realizar\u00e1", "conforme", "a", "lo", "establecido", "en", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibri", "o", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "En", "este", "caso,", "la", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "invertir", "las", "cantidades", "correspondientes", "en", "Certificados", "de", "la", "Tesorer\u00eda", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "a", "fin", "de", "que", "al", "dictarse", "la", "resoluci\u00f3n", "respectiva,", "se", "disponga", "la", "aplicaci\u00f3n", "del", "producto", "y", "de", "los", "rendimientos", "seg\u00fan", "proceda", "de", "acuerdo", "con", "lo", "previsto", "en", "el", "presente", "ordenamiento.", "En", "caso", "de", "que", "en", "la", "resoluci\u00f3n", "que", "concluya", "el", "procedimiento", "de", "inspecci\u00f3n", "respectivo", "no", "se", "ordene", "el", "decomiso", "de", "los", "bienes", "perecederos", "asegurados", "precautoriame", "nte", "y", "\u00e9stos", "hubiesen", "sido", "vendidos,", "la", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "entregar", "al", "interesado", "el", "precio", "de", "venta", "de", "los", "bienes", "de", "que", "se", "trate", "al", "momento", "del", "aseguramiento,", "m\u00e1s", "los", "rendimientos", "que", "se", "hubiesen", "generado", "a", "la", "fecha", "de", "vencimiento", "de", "los", "t\u00edtulos", "a", "que", "se", "r", "efiere", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior.", "CAP\u00cdTULO", "V", "INFRACCIONES", "Y", "SANCIONES", "ADMINISTRATIVAS", "Art\u00edculo", "122.", "Son", "infracciones", "a", "lo", "establecido", "en", "esta", "Ley:", "Page", "43", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "43", "de", "72", "I.", "Realizar", "cualquier", "acto", "que", "cause", "la", "destrucci\u00f3n", "o", "da\u00f1o", "de", "la", "vida", "silvestre", "o", "de", "su", "h\u00e1bitat,", "en", "contravenci", "\u00f3n", "de", "lo", "establecido", "en", "la", "presente", "Ley.", "II.", "Realizar", "actividades", "de", "aprovechamiento", "extractivo", "o", "no", "extractivo", "de", "la", "vida", "silvestre", "sin", "la", "autorizaci\u00f3n", "correspondiente", "o", "en", "contravenci\u00f3n", "a", "los", "t\u00e9rminos", "en", "que", "\u00e9sta", "hubiera", "sido", "otorgada", "y", "a", "las", "disposici", "ones", "aplicables.", "III.", "Realizar", "actividades", "de", "aprovechamiento", "que", "impliquen", "dar", "muerte", "a", "ejemplares", "de", "la", "vida", "silvestre,", "sin", "la", "autorizaci\u00f3n", "correspondiente", "o", "en", "contravenci\u00f3n", "a", "los", "t\u00e9rminos", "en", "que", "\u00e9sta", "hubiera", "sido", "otorgada", "y", "a", "las", "disposiciones", "aplica", "bles.", "IV.", "Realizar", "actividades", "de", "aprovechamiento", "con", "ejemplares", "o", "poblaciones", "de", "especies", "silvestres", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "o", "extintas", "en", "el", "medio", "silvestre,", "sin", "contar", "con", "la", "autorizaci\u00f3n", "correspondiente.", "V.", "Llevar", "a", "cabo", "acciones", "en", "contravenci\u00f3n", "a", "las", "disposiciones", "que", "regulan", "la", "sanidad", "de", "la", "vida", "silvestre.", "VI.", "Manejar", "ejemplares", "de", "especies", "ex\u00f3ticas", "fuera", "de", "confinamiento", "controlado", "o", "sin", "respetar", "los", "t\u00e9rminos", "del", "plan", "de", "manejo", "aprobado.", "VII.", "Presentar", "informaci\u00f3n", "falsa", "a", "la", "Secretar\u00eda.", "VI", "II.", "Realizar", "actos", "contrarios", "a", "los", "programas", "de", "restauraci\u00f3n,", "a", "las", "vedas", "establecidas,", "a", "las", "medidas", "de", "manejo", "y", "conservaci\u00f3n", "del", "h\u00e1bitat", "cr\u00edtico", "o", "a", "los", "programas", "de", "protecci\u00f3n", "de", "\u00e1reas", "de", "refugio", "para", "especies", "acu\u00e1ticas.", "IX.", "Emplear", "cercos", "u", "otros", "m", "\u00e9todos", "para", "retener", "o", "atraer", "ejemplares", "de", "la", "vida", "silvestre", "en", "contra", "de", "lo", "establecido", "en", "el", "art\u00edculo", "73", "de", "la", "presente", "Ley.", "X.", "Poseer", "ejemplares", "de", "la", "vida", "silvestre", "fuera", "de", "su", "h\u00e1bitat", "natural", "sin", "contar", "con", "los", "medios", "para", "demostrar", "su", "legal", "procede", "ncia", "o", "en", "contravenci\u00f3n", "a", "las", "disposiciones", "para", "su", "manejo", "establecidas", "por", "la", "Secretar\u00eda.", "XI.", "Liberar", "ejemplares", "de", "la", "vida", "silvestre", "a", "su", "h\u00e1bitat", "natural", "sin", "contar", "con", "la", "autorizaci\u00f3n", "respectiva", "y", "sin", "observar", "las", "condiciones", "establecidas", "para", "ese", "efe", "cto", "por", "esta", "Ley", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "que", "de", "ella", "se", "deriven.", "XII.", "Trasladar", "ejemplares,", "partes", "y", "derivados", "de", "la", "vida", "silvestre", "sin", "la", "autorizaci\u00f3n", "correspondiente.", "XIII.", "Realizar", "medidas", "de", "control", "y", "erradicaci\u00f3n", "de", "ejemplares", "y", "poblaciones", "que", "s", "e", "tornen", "perjudiciales", "para", "la", "vida", "silvestre", "sin", "contar", "con", "la", "autorizaci\u00f3n", "otorgada", "por", "la", "Secretar\u00eda.", "XIV.", "Realizar", "actividades", "de", "aprovechamiento", "de", "ejemplares,", "partes", "o", "derivados", "de", "la", "vida", "silvestre", "para", "ceremonias", "o", "ritos", "tradicionales,", "que", "no", "se", "e", "ncuentren", "en", "la", "lista", "que", "para", "tal", "efecto", "se", "emita,", "de", "acuerdo", "al", "art\u00edculo", "93", "de", "la", "presente", "Ley.", "XV.", "Marcar", "y", "facturar", "ejemplares", "de", "la", "vida", "silvestre,", "as\u00ed", "como", "sus", "partes", "o", "derivados,", "que", "no", "correspondan", "a", "un", "aprovechamiento", "sustentable", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley", "y", "las", "disposiciones", "que", "de", "ella", "derivan.", "Page", "44", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "44", "de", "72", "XVI.", "Alterar", "para", "fines", "il\u00edcitos", "las", "marcas", "y", "facturas", "de", "ejemplares", "de", "la", "vida", "silvestre,", "as\u00ed", "como", "de", "sus", "partes", "o", "derivados.", "XVII.", "Omitir", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "los", "informes", "ordenados", "por", "esta", "Ley", "y", "dem", "\u00e1s", "disposiciones", "que", "de", "ella", "se", "deriven.", "XVIII.", "Realizar", "la", "colecta", "cient\u00edfica", "sin", "la", "autorizaci\u00f3n", "requerida", "o", "contraviniendo", "sus", "t\u00e9rminos.", "XIX.", "Utilizar", "material", "biol\u00f3gico", "proveniente", "de", "la", "vida", "silvestre", "con", "fines", "distintos", "a", "los", "autorizados", "o", "para", "obj", "etivos", "de", "biotecnolog\u00eda,", "sin", "cumplir", "con", "las", "disposiciones", "aplicables", "a", "las", "que", "se", "refiere", "el", "tercer", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "4o.", "de", "la", "presente", "Ley.", "XX.", "No", "entregar", "los", "duplicados", "del", "material", "biol\u00f3gico", "colectado,", "cuando", "se", "tenga", "esa", "obligaci\u00f3n.", "XXI.", "Posee", "r", "colecciones", "de", "espec\u00edmenes", "de", "vida", "silvestre", "sin", "contar", "con", "el", "registro", "otorgado", "por", "la", "Secretar\u00eda", "en", "los", "t\u00e9rminos", "previstos", "en", "esta", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "que", "de", "ella", "se", "deriven.", "XXII.", "Exportar", "o", "importar", "ejemplares,", "partes", "o", "derivados", "de", "la", "vida", "si", "lvestre,", "o", "transitar", "dentro", "del", "territorio", "nacional", "los", "ejemplares,", "partes", "o", "derivados", "procedentes", "del", "y", "destinados", "al", "extranjero", "en", "contravenci\u00f3n", "a", "esta", "Ley,", "a", "las", "disposiciones", "que", "de", "ella", "deriven", "y", "a", "las", "medidas", "de", "regulaci\u00f3n", "o", "restricci\u00f3n", "impuestas", "por", "la", "autoridad", "competente", "o,", "en", "su", "caso,", "de", "la", "Convenci\u00f3n", "sobre", "el", "Comercio", "Internacional", "de", "Especies", "Amenazadas", "de", "Fauna", "y", "Flora", "Silvestre.", "XXII", "Bis.", "Importar,", "exportar,", "reexportar", "y", "comercializar", "marfil,", "cuando", "no", "cumplan", "con", "los", "tratados", "internacionales", "de", "los", "que", "M\u00e9xico", "es", "parte", "y", "con", "la", "legislaci\u00f3n", "aplicable.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13", "-", "05", "-", "2016", "XXIII.", "Realizar", "actos", "que", "contravengan", "las", "disposiciones", "de", "trato", "digno", "y", "respetuoso", "a", "la", "fauna", "silvestre,", "establecidas", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "en", "las", "disposicione", "s", "que", "de", "ella", "se", "deriven.", "XXIV.", "Realizar", "actos", "que", "contravengan", "las", "disposiciones", "de", "conservaci\u00f3n", "de", "vida", "silvestre", "fuera", "de", "su", "h\u00e1bitat", "natural,", "establecidas", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "en", "las", "disposiciones", "que", "de", "ella", "se", "deriven.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "09", "-", "01", "-", "2", "015", "Se", "considerar\u00e1n", "infractores", "no", "s\u00f3lo", "las", "personas", "que", "hayan", "participando", "en", "su", "comisi\u00f3n,", "sino", "tambi\u00e9n", "quienes", "hayan", "participado", "en", "su", "preparaci\u00f3n", "o", "en", "su", "encubrimiento.", "Art\u00edculo", "123.", "Las", "violaciones", "a", "los", "preceptos", "de", "esta", "Ley,", "su", "reglamento,", "las", "norm", "as", "oficiales", "mexicanas", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "legales", "que", "de", "ella", "se", "deriven,", "ser\u00e1n", "sancionadas", "administrativamente", "por", "la", "Secretar\u00eda,", "con", "una", "o", "m\u00e1s", "de", "las", "siguientes", "sanciones:", "I.", "Amonestaci\u00f3n", "escrita.", "II.", "Multa.", "III.", "Suspensi\u00f3n", "temporal,", "parcial", "o", "t", "otal,", "de", "las", "autorizaciones,", "licencias", "o", "permisos", "que", "corresponda.", "IV.", "Revocaci\u00f3n", "de", "las", "autorizaciones,", "licencias", "o", "permisos", "correspondientes.", "V.", "Clausura", "temporal", "o", "definitiva,", "parcial", "o", "total,", "de", "las", "instalaciones", "o", "sitios", "donde", "se", "desarrollen", "las", "actividades", "que", "den", "lugar", "a", "la", "infracci\u00f3n", "respectiva.", "VI.", "Arresto", "administrativo", "hasta", "por", "36", "horas.", "Page", "45", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "45", "de", "72", "VII.", "Decomiso", "de", "los", "ejemplares,", "partes", "o", "derivados", "de", "la", "vida", "silvestre,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "instrumentos", "directamente", "relacionados", "con", "infracciones", "a", "la", "p", "resente", "Ley.", "VIII.", "Pago", "de", "gastos", "al", "depositario", "de", "ejemplares", "o", "bienes", "que", "con", "motivo", "de", "un", "procedimiento", "administrativo", "se", "hubieren", "erogado.", "La", "amonestaci\u00f3n", "escrita,", "la", "multa", "y", "el", "arresto", "administrativo", "podr\u00e1n", "ser", "conmutados", "por", "trabajo", "comunitario", "en", "actividades", "de", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat", "natural.", "Art\u00edculo", "124.", "Las", "sanciones", "que", "imponga", "la", "Secretar\u00eda", "se", "determinar\u00e1n", "considerando", "los", "aspectos", "establecidos", "en", "el", "art\u00edculo", "173", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecc", "i\u00f3n", "al", "Ambiente,", "en", "lo", "que", "sea", "conducente.", "Art\u00edculo", "125.", "La", "Secretar\u00eda", "notificar\u00e1", "los", "actos", "administrativos", "que", "se", "generen", "durante", "el", "procedimiento", "de", "inspecci\u00f3n,", "a", "los", "presuntos", "infractores", "mediante", "listas", "o", "estrados,", "cuando:", "I.", "Se", "trate", "de", "ejemplares", "o", "bienes", "que", "se", "hubieran", "encontrado", "abandonados;", "II.", "El", "domicilio", "proporcionado", "por", "el", "inspeccionado", "resulte", "ser", "falso", "o", "inexacto;", "III.", "No", "se", "se\u00f1ale", "domicilio", "en", "el", "lugar", "en", "el", "que", "se", "encuentra", "la", "autoridad", "encargada", "de", "sustanciar", "el", "procedimiento", "admin", "istrativo", "de", "inspecci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "126.", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "solicitar", "a", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "superior,", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "de", "expertos", "reconocidos", "en", "la", "materia", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "dict\u00e1menes", "que,", "en", "su", "caso,", "ser\u00e1n", "considerados", "en", "la", "emisi\u00f3n", "de", "las", "resoluciones", "que", "pongan", "fin", "a", "los", "procedimientos", "administrativos", "a", "que", "se", "refiere", "este", "T\u00edtulo,", "as\u00ed", "como", "en", "otros", "actos", "que", "realice", "la", "propia", "Secretar\u00eda.", "Art\u00edculo", "127.", "La", "imposici\u00f3n", "de", "las", "multas", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "123", "de", "la", "presente", "Ley,", "se", "determinar\u00e1", "conforme", "a", "los", "siguientes", "criterios:", "I.", "Con", "el", "equivalente", "de", "20", "a", "5000", "veces", "la", "Unidad", "de", "Medida", "y", "Actualizaci\u00f3n", "a", "quien", "cometa", "las", "infracciones", "se\u00f1aladas", "en", "las", "fracciones", "XII,", "XVII,", "XXI", "y", "XXIII", "del", "art\u00edculo", "122", "de", "la", "presente", "Ley;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "10", "-", "01", "-", "2002", ",", "19", "-", "12", "-", "2016", "II.", "Con", "el", "equivalente", "de", "50", "a", "50000", "veces", "la", "Unidad", "de", "Medida", "y", "Actualizaci\u00f3n", "a", "quien", "cometa", "las", "infracciones", "se\u00f1aladas", "en", "las", "fracciones", "I,", "II,", "IV,", "V,", "VI,", "VII,", "VIII,", "IX,", "X,", "XI,", "XIII,", "XIV,", "XV,", "XVI,", "XVIII,", "XIX,", "XX,", "X", "XII,", "XXII", "Bis", "y", "XXIV", "del", "art\u00edculo", "122", "de", "la", "presente", "Ley,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "10", "-", "01", "-", "2002", ",", "09", "-", "01", "-", "2015", ",", "13", "-", "05", "-", "2016", ",", "19", "-", "12", "-", "2016", "III.", "Con", "el", "equivalente", "de", "200", "a", "75000", "veces", "la", "Unidad", "de", "Medida", "y", "Actualizaci\u00f3n", "a", "quien", "cometa", "la", "infracci\u00f3n", "se\u00f1alada", "en", "la", "fracci\u00f3n", "III", "del", "art\u00edculo", "122", "de", "la", "presente", "Ley.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "19", "-", "12", "-", "2016", "La", "imposici\u00f3n", "de", "las", "multas", "se", "realizar\u00e1", "con", "base", "en", "la", "Unidad", "de", "Medida", "y", "Actualizaci\u00f3n", "al", "momento", "de", "cometerse", "la", "infracci\u00f3n.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "19", "-", "12", "-", "2016", "En", "el", "c", "aso", "de", "reincidencia,", "el", "monto", "de", "la", "multa", "podr\u00e1", "ser", "hasta", "por", "dos", "veces", "del", "monto", "originalmente", "impuesto.", "Page", "46", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "46", "de", "72", "La", "autoridad", "correspondiente", "podr\u00e1", "otorgar", "al", "infractor", "la", "opci\u00f3n", "a", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "final", "del", "art\u00edculo", "173", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "si", "\u00e9ste", "se", "obliga", "a", "reparar", "el", "da\u00f1o", "cometido", "mediante", "el", "restablecimiento", "de", "las", "condiciones", "anteriores", "a", "su", "comisi\u00f3n", "o", "a", "realizar", "una", "inversi\u00f3n", "equivalente", "en", "los", "t\u00e9rminos", "que", "se", "establezcan,", "en", "cuyo", "caso", "se", "observa", "r\u00e1", "lo", "previsto", "en", "esa", "disposici\u00f3n.", "Art\u00edculo", "128.", "En", "el", "caso", "de", "que", "se", "imponga", "el", "decomiso", "como", "sanci\u00f3n,", "el", "infractor", "estar\u00e1", "obligado", "a", "cubrir", "los", "gastos", "que", "se", "hubieren", "realizado", "para", "la", "protecci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n,", "liberaci\u00f3n", "o", "el", "cuidado,", "seg\u00fan", "corresponda", ",", "de", "los", "ejemplares", "de", "vida", "silvestre", "que", "hubiesen", "sido", "asegurados.", "Las", "cantidades", "respectivas", "tendr\u00e1n", "el", "car\u00e1cter", "de", "cr\u00e9dito", "fiscal", "y", "ser\u00e1n", "determinadas", "por", "la", "Secretar\u00eda", "en", "las", "resoluciones", "que", "concluyan", "los", "procedimientos", "de", "inspecci\u00f3n", "correspondientes.", "Art\u00edculo", "129.", "Adem\u00e1s", "de", "los", "destinos", "previstos", "en", "el", "art\u00edculo", "174", "BIS", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "la", "Secretar\u00eda", "dar\u00e1", "a", "los", "bienes", "decomisados", "cualquiera", "de", "los", "siguientes", "destinos:", "I.", "Internamiento", "temporal", "e", "n", "un", "centro", "de", "conservaci\u00f3n", "o", "instituci\u00f3n", "an\u00e1loga", "con", "el", "objetivo", "de", "rehabilitar", "al", "ejemplar,", "de", "tal", "manera", "que", "le", "permita", "sobrevivir", "en", "un", "entorno", "silvestre", "o", "en", "cautiverio,", "seg\u00fan", "se", "trate;", "II.", "Liberaci\u00f3n", "a", "los", "h\u00e1bitats", "en", "donde", "se", "desarrollen", "los", "ejemp", "lares", "de", "vida", "silvestre", "de", "que", "se", "trate,", "tomando", "las", "medidas", "necesarias", "para", "su", "sobrevivencia.", "III.", "Destrucci\u00f3n", "cuando", "se", "trate", "de", "productos", "o", "subproductos", "de", "vida", "silvestre", "que", "pudieran", "transmitir", "alguna", "enfermedad,", "as\u00ed", "como", "medios", "de", "aprovechamiento", "no", "permitidos.", "IV.", "Donaci\u00f3n", "a", "organismos", "p\u00fablicos,", "instituciones", "cient\u00edficas", "p\u00fablicas", "o", "privadas", "y", "unidades", "que", "entre", "sus", "actividades", "se", "encuentren", "las", "de", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "vida", "silvestre", "o", "de", "ense\u00f1anza", "superior", "o", "de", "beneficencia,", "seg\u00fan", "la", "naturaleza", "del", "bien", "decomisado", "y", "de", "acuerdo", "con", "las", "funciones", "y", "actividades", "que", "realice", "el", "donatario,", "siempre", "y", "cuando", "no", "se", "comercie", "con", "dichos", "bienes,", "ni", "se", "contravengan", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley", "y", "se", "garantice", "la", "existencia", "de", "condiciones", "adecuadas", "para", "su", "desarro", "llo.", "Mientras", "se", "define", "el", "destino", "de", "los", "ejemplares,", "la", "Secretar\u00eda", "velar\u00e1", "por", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "la", "vida", "y", "salud", "del", "ejemplar", "o", "ejemplares", "de", "que", "se", "trate,", "de", "acuerdo", "a", "las", "caracter\u00edsticas", "propias", "de", "cada", "especie,", "procurando", "que", "esto", "se", "lleve", "a", "cabo", "en", "l", "os", "centros", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "e", "investigaci\u00f3n", "de", "la", "vida", "silvestre,", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "38", "de", "la", "presente", "Ley,", "o", "en", "otros", "similares", "para", "este", "prop\u00f3sito.", "Art\u00edculo", "130.", "Los", "ingresos", "que", "se", "obtengan", "de", "las", "multas", "por", "infracciones", "a", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley,", "el", "reglamento", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "que", "de", "ella", "se", "deriven,", "as\u00ed", "como", "los", "que", "se", "obtengan", "del", "remate", "en", "subasta", "p\u00fablica", "o", "la", "venta", "directa", "de", "productos", "o", "subproductos", "decomisados", "se", "destinar\u00e1n", "a", "la", "integraci\u00f3n", "de", "fondos", "para", "desarrollar", "programas", ",", "proyectos", "y", "actividades", "vinculados", "con", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "especies,", "as\u00ed", "como", "con", "la", "inspecci\u00f3n", "y", "la", "vigilancia", "en", "las", "materias", "a", "que", "se", "refiere", "esta", "Ley.", "TRANSITORIOS", "PRIMERO.", "-", "La", "presente", "Ley", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "D", "iario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", ".", "SEGUNDO.", "-", "Se", "abroga", "la", "Ley", "Federal", "de", "Caza,", "publicada", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "d\u00eda", "5", "de", "enero", "de", "1952", "y", "se", "deroga", "cualquier", "otra", "disposici\u00f3n", "legal", "que", "se", "oponga", "a", "la", "presente", "Ley.", "Page", "47", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "47", "de", "72", "TERCERO.", "-", "Hasta", "que", "las", "le", "gislaturas", "hayan", "dictado", "las", "disposiciones", "para", "regular", "las", "materias", "que", "este", "ordenamiento", "dispone", "son", "competencia", "de", "los", "Estados", "y", "el", "Distrito", "Federal,", "corresponder\u00e1", "a", "la", "Federaci\u00f3n", "aplicar", "esta", "Ley", "en", "el", "\u00e1mbito", "local,", "coordin\u00e1ndose", "para", "ello", "con", "las", "auto", "ridades", "estatales.", "CUARTO.", "-", "Los", "registros,", "permisos", "o", "autorizaciones", "otorgadas", "con", "anterioridad", "a", "la", "fecha", "de", "entrada", "a", "vigor", "del", "presente", "instrumento,", "relacionados", "con", "la", "conservaci\u00f3n", "o", "el", "aprovechamiento", "de", "la", "vida", "silvestre", "y", "su", "h\u00e1bitat", "que", "se", "encuentr", "en", "vigentes,", "subsistir\u00e1n", "hasta", "el", "t\u00e9rmino", "de", "dicha", "vigencia", "en", "cada", "caso.", "En", "los", "casos", "en", "que", "la", "vigencia", "de", "los", "registros,", "permisos", "y", "autorizaciones", "otorgados", "hasta", "la", "fecha", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "esta", "Ley", "sea", "indefinida,", "los", "titulares", "contar\u00e1n", "un", "plazo", "de", "un", "a\u00f1o", "para", "regularizarlos", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "la", "misma.", "QUINTO.", "-", "La", "Secretar\u00eda,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "previstos", "por", "este", "ordenamiento", "y", "por", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "constituir\u00e1", "en", "un", "plazo", "m\u00e1ximo", "de", "noventa", "d\u00edas,", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "de", "la", "presente", "Ley,", "al", "Consejo", "Consultivo", "Nacional", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre.", "SEXTO.", "-", "Las", "especies", "consideradas", "actualmente", "raras", "en", "la", "NOM", "-", "059", "-", "ECOL", "-", "1994,", "se", "consi", "derar\u00e1n", "especies", "en", "riesgo", "mientras", "no", "se", "modifique", "dicha", "Norma", "Oficial", "Mexicana.", "S\u00c9PTIMO.", "-", "El", "Ejecutivo", "Federal", "previo", "dictamen", "del", "Consejo", "mencionado", "anteriormente,", "revisar\u00e1", "los", "decretos", "y", "acuerdos", "de", "vedas", "y", "de", "restricciones", "al", "comercio", "internacional,", "as\u00ed", "como", "cualquier", "otro", "acto", "suyo", "que", "sea", "contrario", "a", "las", "disposiciones", "de", "la", "presente", "Ley,", "y", "proceder\u00e1", "a", "su", "adecuaci\u00f3n", "mediante", "la", "expedici\u00f3n", "de", "un", "nuevo", "decreto", "o", "en", "su", "caso,", "a", "la", "abrogaci\u00f3n", "de", "los", "mismos.", "OCTAVO.", "-", "En", "tanto", "se", "establecen", "los", "registros", "l", "ocales", "de", "prestadores", "de", "servicios", "vinculados", "a", "la", "transformaci\u00f3n,", "tratamiento,", "preparaci\u00f3n,", "transporte", "y", "comercializaci\u00f3n", "de", "ejemplares,", "partes", "y", "derivados", "de", "la", "vida", "silvestre,", "la", "Secretar\u00eda", "llevar\u00e1", "un", "registro", "a", "nivel", "nacional.", "NOVENO.", "-", "En", "tanto", "se", "est", "ablezcan", "los", "registros", "locales", "para", "la", "tenencia", "de", "mascotas", "de", "especies", "silvestres,", "la", "Secretar\u00eda", "llevar\u00e1", "un", "registro", "a", "nivel", "nacional", "para", "la", "regularizaci\u00f3n", "voluntaria", "de", "su", "legal", "detentaci\u00f3n,", "para", "lo", "cual", "se", "dar\u00e1", "un", "plazo", "de", "2", "a\u00f1os.", "D\u00c9CIMO.", "-", "Los", "procedi", "mientos", "y", "recursos", "administrativos", "relacionados", "con", "las", "materias", "de", "esta", "Ley,", "iniciados", "con", "anterioridad", "a", "su", "entrada", "en", "vigor,", "se", "tramitar\u00e1n", "y", "resolver\u00e1n", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "vigentes", "en", "el", "momento", "en", "que", "se", "hayan", "iniciado.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "27", "de", "abril", "de", "2000.", "-", "Sen.", "Dionisio", "P\u00e9rez", "J\u00e1come", ",", "Vicepresidente", "en", "funciones.", "-", "Dip.", "Francisco", "Jos\u00e9", "Paoli", "Bolio", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Ra\u00fal", "Ju\u00e1rez", "Valencia", ",", "Secretario.", "-", "Dip.", "Marta", "Laura", "Carranza", "Aguayo", ".", "-", "Secretario.", "-", "R\u00fabricas", "\"", ".", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "veintiocho", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "junio", "de", "dos", "mil.", "-", "Ernesto", "Zedillo", "Ponce", "de", "Le\u00f3n", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Di\u00f3doro", "Carrasco", "Altamirano", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "48", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "48", "de", "72", "ART\u00cdCULOS", "TRANSITORIOS", "DE", "DECRETOS", "DE", "REFORMA", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "diversas", "disposicion", "es", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "10", "de", "enero", "de", "2002", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.", "-", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "1o.,", "segundo", "p\u00e1rrafo,", "11,", "12", "y", "127,", "fracciones", "I", "y", "II,", "y", "se", "adiciona", "el", "art\u00edculo", "60", "Bis", "de", "la", "Ley", "Ge", "neral", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "ART\u00cdCULO", "TRANSITORIO", "\u00daNICO.", "El", "presente", "decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", ".", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "15", "de", "diciembre", "de", "2001.", "-", "Dip.", "Be", "atriz", "Elena", "Paredes", "Rangel", ",", "Presidenta.", "-", "Sen.", "Diego", "Fern\u00e1ndez", "de", "Cevallos", "Ramos", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Adri\u00e1n", "Rivera", "P\u00e9rez", ",", "Secretario.", "-", "Sen.", "Mar\u00eda", "Lucero", "Salda\u00f1a", "P\u00e9rez", ",", "Secretaria.", "-", "R\u00fabricas", "\"", ".", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "nueve", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "enero", "d", "e", "dos", "mil", "dos.", "-", "Vicente", "Fox", "Quesada", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Santiago", "Creel", "Miranda", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "49", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "49", "de", "72", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adiciona", "un", "art\u00edculo", "55", "bis", "y", "un", "p\u00e1rrafo", "tercero", "al", "art\u00edculo", "60", "bis", "ambos", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "26", "de", "enero", "de", "2006", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.", "-", "Se", "adiciona", "un", "art\u00edculo", "55", "bis", "y", "un", "p\u00e1rrafo", "tercero", "al", "art\u00edculo", "60", "bis", "ambos", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "TRANSITORIOS", "\u00danico.", "-", "El", "presente", "decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "8", "de", "diciembre", "de", "2005.", "-", "Dip.", "Heliodoro", "D\u00edaz", "Esc\u00e1rraga", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Enrique", "Jackson", "Ram\u00edrez", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Marcos", "Morales", "Torres", ",", "Secretario.", "-", "Sen.", "Yolanda", "E.", "Gonz\u00e1lez", "Hern\u00e1ndez", ",", "Secretaria.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "ex", "pido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "veintitr\u00e9s", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "enero", "de", "dos", "mil", "seis.", "-", "Vicente", "Fox", "Quesada", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Carlos", "Mar\u00eda", "Abascal", "Car", "ranza", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "50", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "50", "de", "72", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "26", "de", "junio", "de", "2006", "ART\u00cdCULO", "PRIMERO", ".", "-", "Se", "reforma", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "3", "8,", "el", "inciso", "a)", "del", "art\u00edculo", "118,", "y", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "120", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "ART\u00cdCULO", "SEGUNDO", ".", "-", "Se", "adiciona", "el", "art\u00edculo", "60", "Bis", "1", "a", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "TRANSITORIOS.", "PRIMERO", ".", "-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "siguiente", "d\u00eda", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "SEGUNDO", ".", "-", "Se", "derogan", "todas", "las", "disposiciones", "legales", "que", "contravengan", "al", "mismo.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "27", "de", "ab", "ril", "de", "2006.", "-", "Sen.", "Carlos", "Chaurand", "Arzate", ",", "Vicepresidente.", "-", "Dip.", "Marcela", "Gonz\u00e1lez", "Salas", "P.", ",", "Presidenta.", "-", "Sen.", "Sara", "I.", "Castellanos", "Cort\u00e9s", ",", "Secretaria.", "-", "Dip.", "Marcos", "Morales", "Torres", ",", "Secretario.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "de", "l", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "veinti\u00fan", "d\u00edas", "de", "l", "mes", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "seis.", "-", "Vicente", "Fox", "Quesada", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Carlos", "Mar\u00eda", "Abascal", "Carranza", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "51", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "51", "de", "72", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adiciona", "un", "art\u00edculo", "60", "TER;", "y", "se", "adiciona", "un", "segundo", "p\u00e1rrafo", "al", "art\u00edculo", "99;", "todos", "ellos", "de", "la", "L", "ey", "General", "de", "Vida", "Silvestre.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "1\u00ba", "de", "febrero", "de", "2007", "Art\u00edculo", "Primero.", "-", "Se", "adiciona", "un", "art\u00edculo", "60", "TER", "a", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "Art\u00edculo", "Segundo.", "-", "Se", "adicio", "na", "un", "segundo", "p\u00e1rrafo", "al", "art\u00edculo", "99", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "TRANSITORIOS", "Primero.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "siguiente", "d\u00eda", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.", "C", "on", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto", "se", "derogan", "todas", "las", "disposiciones", "legales", "que", "contravengan", "al", "mismo.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "21", "de", "diciembre", "de", "2006.", "-", "Sen.", "Francisco", "Arroyo", "Vieyra", ",", "Vicepresidente.", "-", "Dip.", "Jorge", "Zerme\u00f1o", "Infante", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Ludivi", "na", "Menchaca", "Castellanos", ",", "Secretaria.", "-", "Dip.", "Maria", "Eugenia", "Jimenez", "Valenzuela", ",", "Secretaria.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3", "n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "treinta", "y", "un", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "enero", "de", "dos", "mil", "siete.", "-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "G", "obernaci\u00f3n,", "Francisco", "Javier", "Ram\u00edrez", "Acu\u00f1a", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "52", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "52", "de", "72", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adiciona", "un", "art\u00edculo", "60", "Bis", "2", "a", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre", ".", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "14", "de", "octubre", "de", "2008", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.", "Se", "adiciona", "un", "art\u00edcul", "o", "60", "Bis", "2", "a", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "TRANSITORIOS", "PRIMERO.", "-", "El", "presente", "decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "SEGUNDO.", "-", "Las", "autorizaciones", "para", "el", "aprove", "chamiento", "extractivo", "de", "ejemplares", "de", "psit\u00e1cidos,", "cuya", "distribuci\u00f3n", "natural", "sea", "dentro", "del", "territorio", "nacional,", "otorgados", "con", "anterioridad", "a", "la", "publicaci\u00f3n", "del", "presente", "decreto", "mantendr\u00e1n", "su", "vigencia,", "pero", "no", "podr\u00e1n", "renovarse.", "TERCERO.", "-", "Los", "criaderos", "de", "e", "jemplares", "de", "psit\u00e1cidos", "cuya", "distribuci\u00f3n", "natural", "sea", "dentro", "del", "territorio", "nacional,", "legalmente", "acreditados", "ante", "la", "Secretar\u00eda,", "podr\u00e1n", "continuar", "operando", "\u00fanicamente", "con", "fines", "de", "conservaci\u00f3n", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "presente", "decreto.", "CUARTO.", "-", "Para", "los", "efectos", "del", "presente", "decreto", "son", "psit\u00e1cidos", "de", "distribuci\u00f3n", "natural", "dentro", "del", "territorio", "nacional", "los", "siguientes:", "Aratinga", "holochlora", "Aratinga", "holochlora", "brevipes", "Aratinga", "holochlora", "brewsteri", "Aratinga", "strenua", "Aratinga", "brevipes", "Aratinga", "nana", "Aratinga", "cani", "cularis", "Ara", "militaris", "Ara", "macao", "Rhynchopsitta", "pachyrhyncha", "Rhynchopsitta", "terrisi", "Bolborhynchus", "lineola", "Forpus", "cyanopygius", "Forpus", "cyanopygius", "insularis", "Brotogeris", "jugularis", "Pionopsitta", "haematotis", "Pionus", "seniles", "Amazona", "albifrons", "Amazona", "xantholo", "ra", "Amazona", "viridigenalis", "Amazona", "finschi", "Amazona", "autumnalis", "Amazona", "farinosa", "Amazona", "oratrix", "Amazona", "oratrix", "tresmariae", "Amazona", "auropalliata", "Page", "53", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "53", "de", "72", "o", "sus", "equivalentes", "de", "conformidad", "con", "la", "nomenclatura", "cient\u00edfica", "aplicable", "y", "cualquier", "otra", "ave", "de", "esta", "mi", "sma", "familia", "que", "fuese", "descubierta", "dentro", "del", "territorio", "nacional.", "QUINTO.", "-", "Quedan", "derogadas", "todas", "las", "disposiciones", "que", "se", "opongan", "al", "presente", "decreto.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "22", "de", "abril", "de", "2008.", "-", "Dip.", "Ruth", "Zavaleta", "Salgado", ",", "Presidenta.", "-", "Sen.", "Santiago", "Creel", "Mir", "anda", ",", "Presidente", ".", "-", "Dip.", "Esmeralda", "Cardenas", "Sanchez", ",", "Secretaria.", "-", "Sen.", "Adri\u00e1n", "Rivera", "P\u00e9rez", ",", "Secretario.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "deb", "ida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "trece", "de", "octubre", "de", "dos", "mil", "ocho.", "-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3", "n,", "Juan", "Camilo", "Mouri\u00f1o", "Terrazo", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "54", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "54", "de", "72", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "y", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "l", "a", "Federaci\u00f3n", "el", "6", "de", "abril", "de", "2010", "ART\u00cdCULO", "SEGUNDO.", "-", "Se", "reforman", "las", "actuales", "fracciones", "XXIII", "y", "XL", "del", "art\u00edculo", "3o.", "y", "se", "adicionan", "una", "fracci\u00f3n", "XVII,", "recorri\u00e9ndose", "en", "su", "orden", "las", "dem\u00e1s", "fracciones", "al", "art\u00edculo", "3o.;", "un", "art\u00edculo", "27", "Bis", "y", "un", "art\u00edculo", "27", "Bis", "1", "todos", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "TRANSITORIO", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.", "F.,", "a", "16", "de", "febrero", "de", "2010", ".", "-", "Sen.", "Carlos", "Navarrete", "Ruiz", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Francisco", "Javier", "Ram\u00edrez", "Acu\u00f1a", ",", "Presidente", ".", "-", "Sen.", "Martha", "Leticia", "Sosa", "Govea", ",", "Secretaria.", "-", "Dip.", "Jaime", "Arturo", "V\u00e1zquez", "Aguilar", ",", "Secretario.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art", "\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "treinta", "y", "uno", "de", "marzo", "de", "dos", "mil", "diez.", "-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Lic.", "Fernando", "Francisco", "G\u00f3mez", "Mont", "Urueta", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "55", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "55", "de", "72", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "67", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Ofic", "ial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "2", "de", "julio", "de", "2010", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.", "-", "Se", "reforman", "la", "fracci\u00f3n", "IV", "y", "el", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "67", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "TRANSITORIO", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.", "-", "El", "presente", "decreto", "entrar\u00e1", "en", "vig", "or", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "27", "de", "abril", "de", "2010.", "-", "Sen.", "Carlos", "Navarrete", "Ruiz", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Francisco", "Javier", "Ram\u00edrez", "Acu\u00f1a", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Adrian", "Rivera", "Perez", ",", "Secretario.", "-", "Dip.", "Balfr", "e", "Vargas", "Cortez", ",", "Secretario.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "veintiocho", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "diez.", "-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Lic.", "Fernando", "Francisco", "G\u00f3mez", "Mont", "Urueta", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "56", "de", "72", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "los", "art\u00edculos", "63", "y", "64", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "2", "de", "septiembre", "de", "2010", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.", "-", "Se", "reforman", "los", "p\u00e1rrafos", "primero", "y", "segundo,", "y", "se", "adicionan", "un", "p\u00e1rrafo", "terc", "ero", "y", "un", "inciso", "d)", "al", "art\u00edculo", "63,", "y", "se", "reforma", "el", "p\u00e1rrafo", "primero", "del", "art\u00edculo", "64", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "TRANSITORIOS", "ART\u00cdCULO", "PRIMERO.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "e", "n", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "ART\u00cdCULO", "SEGUNDO.", "El", "Ejecutivo", "Federal", "deber\u00e1", "hacer", "las", "modificaciones", "pertinentes", "en", "el", "Reglamento", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "de", "180", "d\u00edas", "naturales", "a", "partir", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "este", "Dec", "reto.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "8", "de", "abril", "de", "2010.", "-", "Sen.", "Carlos", "Navarrete", "Ruiz", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Francisco", "Javier", "Ramirez", "Acu\u00f1a", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Renan", "Cleominio", "Zoreda", "Novelo", ",", "Secretario.", "-", "Dip.", "Jaime", "Arturo", "Vazquez", "Aguilar", ",", "Secretario.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimie", "nto", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "primero", "de", "septiembre", "de", "dos", "mil", "diez.", "-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Jos\u00e9", "Francisco", "Blake", "Mora", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "57", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "57", "de", "72", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "55", "bis", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvest", "re.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "30", "de", "noviembre", "de", "2010", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "-", "Se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "55", "bis", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "Transitorio", "\u00danico.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.", "F.,", "a", "28", "de", "septiembre", "de", "2010.", "-", "Sen.", "Manlio", "Fabio", "Beltrones", "Rivera", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Jorge", "Carlos", "Ram\u00edrez", "Mar\u00edn", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Renan", "Cleominio", "Zoreda", "Novelo", ",", "Secretari", "o.", "-", "Dip.", "Balfre", "Vargas", "Cortez", ",", "Secretario.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "veinticuatro", "de", "noviembre", "de", "dos", "mil", "diez.", "-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Jos\u00e9", "Francisco", "Blake", "Mora", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "58", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "58", "de", "72", "DECRETO", "po", "r", "el", "que", "se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "40", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "7", "de", "junio", "de", "2011", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "-", "Se", "adiciona", "un", "inciso", "y", "se", "reforma", "el", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "40", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "TRANSITORIOS", "Primero.", "-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.", "-", "El", "titular", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "de", "12", "0", "d\u00edas", "h\u00e1biles,", "posteriores", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "deber\u00e1", "publicar", "las", "reformas", "necesarias", "al", "Reglamento", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "29", "de", "abril", "de", "2011.", "-", "Sen.", "Manlio", "Fabio", "Beltrones", "Rivera", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Jorge", "Carlos", "Ramirez", "Marin", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Renan", "Cleominio", "Zoreda", "Novelo", ",", "Secretario.", "-", "Dip.", "Balfre", "Vargas", "Cortez", ",", "Secretario.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unido", "s", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "seis", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "once.", "-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "S", "ecretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Jos\u00e9", "Francisco", "Blake", "Mora", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "59", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "59", "de", "72", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adiciona", "un", "p\u00e1rrafo", "tercero", "al", "art\u00edculo", "60", "Bis", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "16", "de", "noviembre", "de", "2011", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "-", "Se", "adiciona", "un", "p\u00e1rrafo", "tercero", "y", "se", "recorre", "el", "subsecuente", "al", "art\u00edculo", "60", "Bis", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "TRANSITORIOS", "PRIMERO.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "e", "l", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "SEGUNDO.", "El", "Titular", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "de", "180", "d\u00edas", "posteriores", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "deber\u00e1", "publicar", "las", "reformas", "necesarias", "al", "Reglamento", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Sil", "vestre", "y", "el", "Protocolo", "de", "atenci\u00f3n", "para", "varamiento", "de", "mam\u00edferos", "marinos.", "TERCERO.", "Quedan", "derogadas", "todas", "las", "disposiciones", "que", "se", "opongan", "al", "presente", "Decreto.", "M\u00e9xico,", "D.", "F.,", "a", "18", "de", "octubre", "de", "2011.", "-", "Sen.", "Jose", "Gonzalez", "Morfin", ",", "Presidente", ".", "-", "Dip.", "Emilio", "Chu", "ayffet", "Chemor", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Arturo", "Herviz", "Reyes", ",", "Secretario.", "-", "Dip.", "Laura", "Arizmendi", "Campos", ",", "Secretaria.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "s", "u", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "diez", "de", "noviembre", "de", "dos", "mil", "once.", "-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobe", "rnaci\u00f3n,", "Jos\u00e9", "Francisco", "Blake", "Mora", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "60", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "60", "de", "72", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "85", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "4", "de", "junio", "de", "2012", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "Se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "85", "de", "la", "Ley", "Gen", "eral", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "Transitorios", "Primero.", "El", "presente", "decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.", "El", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "a", "120", "d\u00edas", "naturales,", "realizar\u00e1", "las", "modificaciones", "correspondientes", "al", "Reglamento", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "24", "de", "abril", "de", "2012.", "-", "Dip.", "Guadalupe", "Acosta", "Naranjo", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Jos\u00e9", "Gonz\u00e1lez", "Morf\u00edn", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Laura", "Arizmend", "i", "Campos", ",", "Secretaria.", "-", "Sen.", "Martha", "Leticia", "Sosa", "Govea", ",", "Secretaria.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expid", "o", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "primero", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "doce.", "-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Alejandro", "Alfonso", "Poir\u00e9", "Romero", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "61", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "61", "de", "72", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "6", "de", "junio", "de", "2012", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "ara", "la", "Conservaci\u00f3n", "de", "Vida", "art\u00edculos", "47", "Bis,", "47", "Bis", "1,", "47", "Bis", "2,", "47", "Bis", "3", "y", "47", "Bis", "4,", "ambas", "secciones", "del", "Cap\u00edtulo", "VIII", "del", "T\u00edtulo", "V,", "a", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "TRANSITORIOS", "PRIMERO.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n.", "SEG", "UNDO.", "El", "Ejecutivo", "Federal", "realizar\u00e1", "las", "modificaciones", "correspondientes", "al", "Reglamento", "de", "esta", "Ley,", "dentro", "de", "los", "180", "d\u00edas", "posteriores", "a", "la", "publicaci\u00f3n", "del", "presente", "Decreto.", "TERCERO", ".", "Se", "derogan", "todas", "las", "disposiciones", "que", "contravengan", "el", "presente", "Decreto.", "CUARTO.", "En", "tanto", "la", "Secretar\u00eda", "expide", "los", "t\u00e9rminos", "de", "referencia", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "47", "Bis", "del", "presente", "Decreto,", "los", "estudios", "de", "poblaci\u00f3n", "contendr\u00e1n,", "enunciativa", "y", "no", "limitativamente:", "I.", "Especie", "de", "inter\u00e9s;", "II.", "Tipo", "de", "manejo", "que", "se", "le", "prete", "nde", "dar;", "III.", "Trat\u00e1ndose", "de", "especies", "de", "manejo", "en", "vida", "libre:", "a)", "Estimaci\u00f3n", "de", "las", "tasas", "de", "natalidad", "y", "mortalidad", "y", "un", "muestreo;", "b)", "Resultados", "del", "muestreo", "m\u00e1s", "reciente", "realizado", "sobre", "la", "abundancia", "relativa", "y", "estructura", "en", "el", "marco", "del", "estudio", "de", "pobl", "aciones,", "con", "estimaciones", "estad\u00edsticas", "de", "natalidad", "y", "mortalidad,", "y", "c)", "El", "sistema,", "metodolog\u00eda", "o", "t\u00e9cnica", "de", "identificaci\u00f3n,", "monitoreo", "y", "cuantificaci\u00f3n", "empleado", "para", "determinar", "el", "n\u00famero", "de", "individuos,", "especificando", "la", "\u00e9poca", "del", "a\u00f1o", "en", "la", "cual", "se", "llev\u00f3", "a", "c", "abo", "la", "cuantificaci\u00f3n", "y", "el", "per\u00edodo", "de", "tiempo", "durante", "el", "cual", "se", "realiz\u00f3.", "IV.", "El", "control", "de", "movimientos", "de", "inventario", "de", "ejemplares", "(ingresos,", "liberaciones,", "canalizaciones,", "nacimientos", "y", "defunciones)", "en", "el", "que", "se", "deber\u00e1", "indicar", "la", "cantidad,", "g\u00e9nero", "y", "especi", "e,", "as\u00ed", "como", "se\u00f1alar", "el", "sistema", "de", "marca", "utilizado", "y", "los", "datos", "de", "identificaci\u00f3n", "individual,", "en", "el", "caso", "de", "especies", "de", "manejo", "intensivo.", "QUINTO.", "El", "contenido", "y", "alcances", "de", "la", "capacitaci\u00f3n", "de", "responsables", "t\u00e9cnicos", "ser\u00e1", "determinada", "por", "la", "Secretar\u00eda", "en", "colab", "oraci\u00f3n", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "de", "\u00c1reas", "Naturales", "Protegidas,", "el", "Instituto", "Nacional", "de", "Ecolog\u00eda", "y", "la", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "para", "el", "Conocimiento", "y", "Uso", "de", "la", "Biodiversidad.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "25", "de", "abril", "de", "2012.", "-", "Dip.", "Guadalupe", "Acosta", "Naranjo", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Jos\u00e9", "Gonz\u00e1lez", "Morf\u00edn", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Mariano", "Quihuis", "Fragoso", ",", "Secretario.", "-", "Sen.", "Martha", "Leticia", "Sosa", "Govea", ",", "Secretaria.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "Page", "62", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "62", "de", "72", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexic", "anos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciuda", "d", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "cuatro", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "doce.", "-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secret", "ario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Alejandro", "Alfonso", "Poir\u00e9", "Romero", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "63", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "63", "de", "72", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "expide", "la", "Ley", "Federal", "de", "Responsabilidad", "Ambiental", "y", "se", "reforman,", "adicionan", "y", "derogan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Desarrollo", "Forestal", "Sustentable,", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales,", "del", "C\u00f3digo", "Penal", "Federal,", "de", "la", "Ley", "de", "Navegaci\u00f3n", "y", "Comercio", "Mar\u00edtimos", "y", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Bienes", "Nacionales", ".", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "7", "de", "junio", "de", "2013", "ART\u00cdCULO", "TERCERO.", "-", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "106,", "p\u00e1rrafo", "primero;", "107,", "p\u00e1rrafo", "primero;", "se", "deroga", "el", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "107,", "y", "se", "derogan", "los", "art\u00edculos", "108", "y", "109", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "TRANSITORIOS", "PRIMERO.", "-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "a", "los", "treinta", "d\u00edas", "siguientes", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "SEGUNDO.", "-", "El", "Fondo", "de", "Responsabilidad", "Ambiental", "deber\u00e1", "ser", "constituido", "y", "sus", "bases", "y", "reglas", "de", "operaci\u00f3n,", "elaboradas", "y", "aprobadas", "dentro", "de", "los", "ciento", "ochenta", "d\u00edas", "posteriores", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto.", "TERCERO.", "-", "Los", "Juzgados", "de", "Distrito", "especializados", "en", "materia", "ambiental", "deber\u00e1n", "establecerse", "en", "un", "t\u00e9rmino", "m\u00e1ximo", "de", "dos", "a\u00f1os", "contados", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto.", "La", "Jurisdicci\u00f3n", "especializada", "en", "materia", "ambiental", "podr\u00e1", "otorgarse", "a", "los", "Juzgados", "de", "Distr", "ito", "en", "funciones", "en", "cada", "circuito", "jurisdiccional", "o", "de", "acuerdo", "a", "lo", "que", "disponga", "el", "Consejo", "de", "la", "Judicatura", "Federal,", "sin", "que", "esto", "implique", "la", "creaci\u00f3n", "de", "nuevos", "\u00f3rganos", "jurisdiccionales.", "El", "personal", "de", "cada", "uno", "de", "dichos", "Juzgados", "de", "Distrito", "recibir\u00e1", "capac", "itaci\u00f3n", "especializada", "en", "materia", "de", "normatividad", "ambiental.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "25", "de", "abril", "de", "2013.", "-", "Sen.", "Ernesto", "Cordero", "Arroyo", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Francisco", "Arroyo", "Vieyra", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Rosa", "Adriana", "D\u00edaz", "Lizama", ",", "Secretaria.", "-", "Dip.", "Javier", "Orozco", "G\u00f3mez", ",", "Se", "cretario.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutiv", "o", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "cinco", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "trece.", "-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "64", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "64", "de", "72", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adiciona", "un", "p\u00e1rrafo", "segundo", "al", "art\u00edculo", "87", "Bis", "2", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "y", "se", "adicionan", "las", "fracciones", "X,", "XXVI", "y", "XLVII,", "recorri\u00e9ndose", "las", "subsecuentes,", "al", "art\u00edculo", "3o.", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "5", "de", "noviembre", "de", "2013", "Art\u00edculo", "Segundo.", "-", "Se", "adicionan", "las", "fracciones", "X,", "XXVI", "y", "XLVII,", "recorri\u00e9ndose", "las", "subsecuentes,", "al", "art\u00edculo", "3o.", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "Transitorios", "Primero.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.", "La", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "expedir", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "correspondientes", "en", "un", "plazo", "de", "dieciocho", "meses", "siguientes", "contados", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "de", "la", "presente", "Ley.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "3", "de", "octubre", "de", "2013.", "-", "Sen.", "Ra\u00fal", "Cervantes", "Andrade", ",", "Presidente.", "-", "Dip", ".", "Ricardo", "Anaya", "Cort\u00e9s", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Mar\u00eda", "Elena", "Barrera", "Tapia", ",", "Secretaria.", "-", "Dip.", "Javier", "Orozco", "G\u00f3mez", ",", "Secretario.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "d", "e", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distr", "ito", "Federal,", "a", "primero", "de", "noviembre", "de", "dos", "mil", "trece.", "-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "65", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "65", "de", "72", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "27", "y", "78", "y", "se", "adiciona", "un", "art\u00edculo", "78", "Bis", "a", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "26", "de", "diciembre", "de", "2013", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "27", "y", "78;", "y", "se", "adiciona", "un", "art\u00edculo", "78", "Bis", "a", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "Transitor", "ios", "Primero.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.", "El", "Ejecutivo", "Federal", "contar\u00e1", "con", "un", "plazo", "de", "dieciocho", "meses", "para", "armonizar", "el", "Reglamento", "respectivo.", "Tercero.", "La", "Secret", "ar\u00eda", "emitir\u00e1", "gu\u00edas", "t\u00e9cnicas", "que", "establezcan", "los", "requerimientos", "m\u00ednimos", "necesarios", "para", "el", "manejo", "de", "cada", "especie", "en", "confinamiento", "de", "acuerdo", "a", "lo", "establecido", "en", "el", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "78", "Bis,", "en", "un", "plazo", "de", "dieciocho", "meses.", "M\u00e9xico,", "D.", "F.,", "a", "21", "de", "noviembre", "de", "2013.", "-", "Sen.", "Ra\u00fal", "Cervantes", "Andrade", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Ricardo", "Anaya", "Cort\u00e9s", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Rosa", "Adriana", "D\u00edaz", "Lizama", ",", "Secretaria.", "-", "Dip.", "Javier", "Orozco", "G\u00f3mez", ",", "Secretario.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edc", "ulo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "veintitr\u00e9s", "de", "diciembre", "de", "dos", "mil", "trece.", "-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "66", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "66", "de", "72", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "62", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Fe", "deraci\u00f3n", "el", "19", "de", "marzo", "de", "2014", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.", "-", "Se", "reforma", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "62", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "TRANSITORIO", "\u00daNICO.", "-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3", "n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "6", "de", "febrero", "de", "2014.", "-", "Dip.", "Ricardo", "Anaya", "Cort\u00e9s", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Ra\u00fal", "Cervantes", "Andrade", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Fernando", "Bribiesca", "Sahag\u00fan", ",", "Secretario.", "-", "Sen.", "Rosa", "Adriana", "D\u00edaz", "Lizama", ",", "Secretaria.", "-", "R\u00fab", "ricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "doce", "de", "marzo", "de", "dos", "mil", "catorce.", "-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "67", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "67", "de", "72", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "Gener", "al", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "y", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "9", "de", "enero", "de", "2015", "Art\u00edculo", "Segundo.", "-", "Se", "reforma", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "y", "se", "adiciona", "un", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo", "al", "art\u00edc", "ulo", "78;", "se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "XXIV", "al", "art\u00edculo", "122", "y", "se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "II", "del", "art\u00edculo", "127", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "Transitorios", "Primero.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "a", "los", "ciento", "ochenta", "d\u00edas", "nat", "urales", "posteriores", "a", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.", "Los", "circos", "presentar\u00e1n", "a", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales", "de", "forma", "inmediata", "una", "base", "de", "datos", "que", "incluya", "el", "n\u00famero", "y", "caracter\u00edsticas", "de", "los", "ejemplare", "s", "de", "vida", "silvestre", "que", "posean.", "Estas", "bases", "de", "datos", "se", "pondr\u00e1n", "a", "disposici\u00f3n", "de", "los", "zool\u00f3gicos", "del", "pa\u00eds", "para", "que", "\u00e9stos", "est\u00e9n", "en", "posibilidades", "de", "seleccionar", "a", "los", "ejemplares", "que", "sean", "susceptibles", "de", "ser", "integrados", "a", "sus", "colecciones.", "Los", "ejemplares", "de", "vid", "a", "silvestre", "incluidos", "en", "las", "bases", "de", "datos", "a", "que", "hace", "referencia", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior", "que", "no", "sean", "seleccionados", "por", "los", "zool\u00f3gicos,", "podr\u00e1n", "ser", "entregados", "por", "sus", "poseedores", "a", "los", "Centros", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "e", "Investigaci\u00f3n", "de", "la", "Vida", "Silvestre", "pertenecien", "tes", "a", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales", "con", "el", "objeto", "de", "que", "no", "impliquen", "gasto", "por", "concepto", "de", "manutenci\u00f3n", "de", "animales", "que", "ya", "no", "podr\u00e1n", "ser", "utilizados", "en", "sus", "centros", "de", "trabajo.", "Tercero.", "Las", "Legislaturas", "de", "los", "Estados", "y", "la", "Asamblea", "Le", "gislativa", "del", "Distrito", "Federal,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias,", "deber\u00e1n", "adecuar", "sus", "legislaciones", "para", "dar", "cumplimiento", "al", "presente", "Decreto", "en", "un", "plazo", "que", "no", "exceda", "de", "ciento", "ochenta", "d\u00edas", "naturales", "posteriores", "a", "la", "publicaci\u00f3n", "del", "mismo", "en", "e", "l", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Cuarto.", "Se", "derogan", "todas", "aquellas", "disposiciones", "que", "contravengan", "el", "presente", "Decreto.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "11", "de", "diciembre", "de", "2014.", "-", "Sen.", "Miguel", "Barbosa", "Huerta", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Silvano", "Aureoles", "Conejo", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Lu", "cero", "Salda\u00f1a", "P\u00e9rez", ",", "Secretaria.", "-", "Dip.", "Fernando", "Bribiesca", "Sahag\u00fan", ",", "Secretario.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observa", "ncia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "ocho", "de", "enero", "de", "dos", "mil", "quince.", "-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "68", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "68", "de", "72", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adiciona", "un", "p\u00e1rrafo", "al", "art\u00edculo", "60", "Bis", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "26", "de", "enero", "de", "2015", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "-", "Se", "adiciona", "un", "p\u00e1rrafo", "cuarto", "y", "se", "recorre", "el", "subsecuente", "al", "art\u00edcul", "o", "60", "Bis", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre", "para", "quedar", "como", "sigue:", "Transitorio", "\u00danico.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", ".", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "9", "de", "diciembre", "de", "2014.", "-", "Dip.", "Silvano", "Aureoles", "Conejo", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Miguel", "Barbosa", "Huerta", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Laura", "Barrera", "Fortoul", ",", "Secretaria.", "-", "Sen.", "Lucero", "Salda\u00f1a", "P\u00e9rez", ",", "Secretaria.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3", "n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "veintitr\u00e9s", "de", "enero", "de", "dos", "mil", "quince.", "-", "Enrique", "Pe\u00f1", "a", "Nieto", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "69", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "69", "de", "72", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adiciona", "un", "segundo", "p\u00e1rrafo", "al", "art\u00edculo", "60", "Bis", "1", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre", ".", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "13", "de", "ma", "yo", "de", "2016", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "-", "Se", "adiciona", "un", "segundo", "p\u00e1rrafo", "al", "art\u00edculo", "60", "Bis", "1", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "Transitorio", "\u00danico.", "-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "O", "ficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "14", "de", "abril", "de", "2016.", "-", "Sen.", "Roberto", "Gil", "Zuarth", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Jos\u00e9", "de", "Jes\u00fas", "Zambrano", "Grijalva", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Hilda", "Esthela", "Flores", "Escalera", ",", "Secretaria.", "-", "Dip.", "Ernestina", "Godoy", "Ramos", ",", "Secretaria.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciu", "dad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "once", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "diecis\u00e9is.", "-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "70", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "70", "de", "72", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "los", "art\u00edculos", "53,", "54,", "55,", "122", "y", "127", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre", ".", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "13", "de", "mayo", "de", "2016", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "-", "Se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "55", "y", "la", "fracci\u00f3n", "II", "del", "art\u00edculo", "127", "y", "se", "adicionan", "un", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo", "al", "art\u00edculo", "53;", "un", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo", "al", "art\u00edculo", "54", "y", "una", "fracci\u00f3", "n", "XXII", "Bis", "al", "art\u00edculo", "122", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "Transitorio", "\u00danico.", "-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "14", "de", "ab", "ril", "de", "2016.", "-", "Sen.", "Roberto", "Gil", "Zuarth", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Jos\u00e9", "de", "Jes\u00fas", "Zambrano", "Grijalva", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Hilda", "Esthela", "Flores", "Escalera", ",", "Secretaria.", "-", "Dip.", "Ana", "Guadalupe", "Perea", "Santo", "s,", "Secretaria.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3", "n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "once", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "diecis\u00e9i", "s.", "-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "71", "de", "72", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "y", "adiciona", "el", "art\u00edculo", "127", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "19", "de", "d", "iciembre", "de", "2016", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "Se", "reforman", "las", "fracciones", "I", "y", "II,", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "y", "se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "III", "al", "art\u00edculo", "127", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "Transitorio", "\u00danico.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vi", "gor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "8", "de", "noviembre", "de", "2016.", "-", "Sen.", "Pablo", "Escudero", "Morales", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Edmundo", "Javier", "Bola\u00f1os", "Aguilar", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Itzel", "Sarah\u00ed", "R\u00edos", "de", "la", "Mora", ",", "Se", "cretaria.", "-", "Dip.", "Isaura", "Ivanova", "Pool", "Pech", ",", "Secretaria.", "-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "catorce", "de", "diciembre", "de", "dos", "mil", "diecis\u00e9is.", "-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "72", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "VIDA", "SILVESTRE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "1", "9", "-", "01", "-", "2018", "72", "de", "72", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "Reglamentaria", "del", "Art\u00edculo", "5o.", "Constitucional", "relativo", "al", "ejercicio", "de", "las", "profesiones", "en", "el", "Distrito", "Federal,", "la", "Ley", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Informac", "i\u00f3n", "Estad\u00edstica", "y", "Geogr\u00e1fica,", "la", "Ley", "General", "para", "Prevenir", "y", "Sancionar", "los", "Delitos", "en", "Materia", "de", "Secuestro,", "Reglamentaria", "de", "la", "fracci\u00f3n", "XXI", "del", "Art\u00edculo", "73", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "la", "Ley", "General", "para", "Prevenir,", "Sanciona", "r", "y", "Erradicar", "los", "Delitos", "en", "Materia", "de", "Trata", "de", "Personas", "y", "para", "la", "Protecci\u00f3n", "y", "Asistencia", "a", "las", "V\u00edctimas", "de", "estos", "Delitos,", "la", "Ley", "General", "en", "Materia", "de", "Delitos", "Electorales,", "la", "Ley", "General", "del", "Sistema", "de", "Medios", "de", "Impugnaci\u00f3n", "en", "Materia", "Electoral,", "la", "Ley", "General", "de", "Educaci\u00f3n,", "la", "Ley", "General", "del", "Servicio", "Profesional", "Docente,", "la", "Ley", "General", "de", "la", "Infraestructura", "F\u00edsica", "Educativa,", "la", "Ley", "General", "de", "Bibliotecas,", "la", "Ley", "General", "de", "Contabilidad", "Gubernamental,", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci", "\u00f3n", "al", "Ambiente,", "la", "Ley", "General", "de", "Desarrollo", "Forestal", "Sustentable,", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentable", "s,", "la", "Ley", "General", "de", "Bienes", "Nacionales,", "la", "Ley", "General", "de", "Protecci\u00f3n", "Civil,", "la", "Ley", "General", "de", "Cultura", "F\u00edsica", "y", "Deporte,", "la", "Ley", "General", "de", "Sociedades", "Cooperativas,", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Monumentos", "y", "Zonas", "Arqueol\u00f3gicos,", "Art\u00edsticos", "e", "Hist\u00f3ricos,", "la", "Ley", "de", "Fom", "ento", "para", "la", "Lectura", "y", "el", "Libro,", "y", "la", "Ley", "Federal", "de", "Archivos,", "en", "Materia", "de", "Reconocimiento", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico", "como", "entidad", "federativa,", "sustituci\u00f3n", "del", "nombre", "de", "Distrito", "Federal", "y", "definici\u00f3n,", "en", "su", "caso,", "de", "las", "facultades", "concurrentes", "para", "las", "demarca", "ciones", "territoriales", ".", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "19", "de", "e", "nero", "de", "2018", "Art\u00edculo", "D\u00e9cimo", "Cuarto.", "-", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "6o.;", "7o.,", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "fracci\u00f3n", "III;", "8o.;", "9o.,", "p\u00e1rrafo", "cuarto;", "10,", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "fracciones", "VI,", "VIII,", "IX", "y", "X;", "11,", "primer", "p\u00e1rrafo,", "fracci\u00f3n", "VIII", "y", "el", "p\u00e1rrafo", "tercero;", "13;", "16,", "p\u00e1rrafo", "tercero;", "29", "y", "89,", "p\u00e1rrafo", "quinto", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "para", "quedar", "como", "sigue:", ".", "Transitorio", "\u00danico.", "-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "23", "de", "noviembre", "de", "2017.", "-", "Dip.", "Jorge", "Carlos", "Ram\u00edrez", "Mar\u00edn", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Ernesto", "Cordero", "Arroyo", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Andr\u00e9s", "Fern\u00e1ndez", "del", "Valle", "Lai", "sequilla", ",", "Secretario.", "-", "Sen.", "Juan", "G.", "Flores", "Ram\u00edrez", ",", "Secretario.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "e", "l", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "ocho", "de", "enero", "de", "dos", "mil", "dieciocho", ".", "-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong", ".", "-", "R\u00fabrica."]