["Page", "1", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "1", "de", "50", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "TEXTO", "VIGENTE", "Nueva", "Ley", "publicada", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "5", "de", "junio", "de", "2018", "Nota", "de", "vigencia:", "L", "as", "disposiciones", "de", "e", "sta", "Ley", "previstas", "en", "el", "T\u00edtulo", "Cuarto,", "Cap\u00edtulo", "I,", "Secciones", "Se", "gunda,", "Tercera,", "Cuarta", "y", "Sexta", "(", "art", "\u00edculos", "72", "a", "85", "y", "91", "y", "92", "),", "publicadas", "en", "el", "D", "OF", "05", "-", "06", "-", "2018,", "entrar", "\u00e1n", "en", "vigor", "el", "22", "de", "febrero", "de", "2019.", "Al", "margen", "un", "sello", "con", "el", "Escudo", "Nacional,", "que", "dice:", "Estados", "Unidos", "Mexicanos.", "-", "Presidencia", "de", "la", "Rep\u00fablica.", "ENRIQUE", "PE\u00d1A", "NIETO", ",", "Presidente", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "a", "sus", "habitantes", "sabed:", "Que", "el", "Honorable", "Congreso", "de", "la", "Uni\u00f3n,", "se", "ha", "servido", "dirigirme", "el", "siguiente", "DECRETO", "\"", "EL", "CONGRESO", "GENERAL", "DE", "LOS", "ESTADOS", "UNIDOS", "MEXICANOS,", "D", "E", "C", "R", "E", "T", "A", ":", "SE", "ABROGA", "LA", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARROLLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE,", "PUBLICADA", "EN", "EL", "DIARIO", "OFICIAL", "DE", "LA", "FEDERACI\u00d3N,", "EL", "25", "DE", "FEBRERO", "DE", "2003,", "SE", "EXPIDE", "LA", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARROLLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE;", "Y", "SE", "REFORMA", "EL", "PRIMER", "P", "\u00c1RRAFO", "AL", "ART\u00cdCULO", "105", "Y", "SE", "ADICIONA", "UN", "SEGUNDO", "P\u00c1RRAFO", "AL", "MISMO", "ART\u00cdCULO", "DE", "LA", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "Art\u00edculo", "Primero.", "-", "Se", "expide", "la", "Ley", "General", "de", "Desarrollo", "Forestal", "Sustentable.", "T\u00cdTULO", "PRIMERO", "De", "las", "Disposici", "ones", "Generales", "Cap\u00edtulo", "I", "Objeto", "y", "Aplicaci\u00f3n", "de", "la", "Ley", "Art\u00edculo", "1.", "La", "presente", "Ley", "es", "Reglamentaria", "del", "art\u00edculo", "27", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "sus", "disposiciones", "son", "de", "orden", "e", "inter\u00e9s", "p\u00fablico", "y", "de", "observancia", "general", "en", "t", "odo", "el", "territorio", "nacional,", "y", "tiene", "por", "objeto", "regular", "y", "fomentar", "el", "manejo", "integral", "y", "sustentable", "de", "los", "territorios", "forestales,", "la", "conservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n,", "producci\u00f3n,", "ordenaci\u00f3n,", "el", "cultivo,", "manejo", "y", "aprovechamiento", "de", "los", "ecosistemas", "for", "estales", "del", "pa\u00eds", "y", "sus", "recursos;", "as\u00ed", "como", "distribuir", "las", "competencias", "que", "en", "materia", "forestal", "correspondan", "a", "la", "Federaci\u00f3n,", "las", "Entidades", "Federativas,", "Municipios", "y", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "bajo", "el", "principio", "de", "concurrencia", "previs", "to", "en", "el", "art\u00edculo", "73,", "fracci\u00f3n", "XXIX", "-", "G", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "con", "el", "fin", "de", "propiciar", "el", "desarrollo", "forestal", "sustentable.", "Cuando", "se", "trate", "de", "recursos", "forestales", "cuya", "propiedad", "o", "leg\u00edtima", "posesi\u00f3n", "corresponda", "a", "los", "puebl", "os", "y", "comunidades", "ind\u00edgenas", "se", "observar\u00e1", "lo", "dispuesto", "por", "el", "art\u00edculo", "2o.", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos.", "Art\u00edculo", "2.", "Son", "objetivos", "generales", "de", "esta", "Ley:", "I.", "Conservar", "y", "restaurar", "el", "patrimonio", "natural", "y", "contribuir,", "al", "desarroll", "o", "social,", "econ\u00f3mico", "y", "ambiental", "del", "pa\u00eds,", "mediante", "el", "manejo", "integral", "sustentable", "de", "los", "recursos", "forestales", "en", "las", "cuencas", "hidrogr\u00e1ficas,", "con", "un", "enfoque", "ecosist\u00e9mico", "en", "el", "marco", "de", "las", "disposiciones", "aplicables;", "II.", "Promover", "el", "desarrollo", "cient\u00edfico", "y", "tecn", "ol\u00f3gico,", "as\u00ed", "como", "la", "transferencia", "de", "tecnolog\u00eda,", "como", "medios", "para", "alcanzar", "el", "desarrollo", "forestal", "sustentable;", "III.", "Impulsar", "la", "silvicultura,", "el", "manejo", "y", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "forestales,", "para", "que", "contribuyan", "con", "bienes", "y", "servicio", "s", "que", "aseguren", "el", "mejoramiento", "de", "la", "calidad", "de", "vida", "de", "la", "poblaci\u00f3n,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "corresponsable", "de", "los", "propietarios", "y", "leg\u00edtimos", "poseedores", "de", "terrenos", "forestales;", "IV.", "Promover", "la", "provisi\u00f3n", "de", "bienes", "y", "servicios", "ambientales,", "as\u00ed", "como", "proteger", "y", "ac", "recentar", "la", "biodiversidad", "de", "los", "ecosistemas", "forestales", "mediante", "el", "manejo", "integral", "del", "territorio;", "V.", "Promover", "la", "organizaci\u00f3n,", "capacidad", "operativa,", "integralidad,", "transversalidad", "y", "profesionalizaci\u00f3n", "de", "las", "instituciones", "p\u00fablicas", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "las", "Ent", "idades", "Federativas,", "Municipios", "y", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "para", "el", "desarrollo", "forestal", "sustentable;", "VI.", "Promover", "la", "coordinaci\u00f3n", "interinstitucional", "de", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "que", "concurran", "en", "los", "territorios", "forestales;", "Page", "2", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "2", "de", "50", "VII.", "Promover", "la", "legalidad", "en", "las", "actividades", "productivas,", "mejorar", "la", "capacidad", "de", "transformaci\u00f3n", "e", "integraci\u00f3n", "industrial,", "impulsar", "la", "comercializaci\u00f3n", "y", "fortalecer", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "redes", "locales", "de", "valor", "y", "cadenas", "productivas", "del", "sector", "forestal;", "VIII.", "Fome", "ntar", "la", "producci\u00f3n", "forestal", "para", "el", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "nacional;", "IX.", "Promover", "acciones", "necesarias", "en", "el", "sector", "para", "dar", "cumplimiento", "a", "tratados", "internacionales", "en", "los", "que", "el", "Estado", "mexicano", "sea", "parte", "en", "materia", "de", "cambio", "clim\u00e1tico,", "diversidad", "biol\u00f3gica", "y", "dem\u00e1s", "aplicables", "en", "la", "materia;", "X.", "Garantizar,", "observar", "y", "promover", "el", "derecho", "al", "acceso", "a", "la", "informaci\u00f3n", "p\u00fablica", "en", "materia", "forestal;", "XI.", "Promover", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "el", "manejo", "integral", "de", "los", "agentes", "disruptivos", "que", "afecten", "a", "los", "ecosistemas", "forestales,", "mi", "tigar", "sus", "efectos", "y", "restaurar", "los", "da\u00f1os", "causados", "por", "estos;", "XII.", "Promover,", "en", "la", "pol\u00edtica", "forestal,", "acciones", "afirmativas", "tendientes", "a", "garantizar", "la", "igualdad", "sustantiva", "de", "oportunidades", "para", "las", "mujeres,", "la", "poblaci\u00f3n", "ind\u00edgena,", "los", "j\u00f3venes", "y", "las", "personas", "con", "capacidades", "diferentes,", "y", "XIII.", "Respetar,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "la", "Ley,", "los", "derechos", "de", "las", "comunidades", "ind\u00edgenas", "y", "comunidades", "equiparables,", "as\u00ed", "como", "el", "uso", "y", "disfrute", "de", "sus", "recursos", "forestales", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "normatividad", "nacional", "aplicable", "y", "los", "instrume", "ntos", "internacionales", "vinculantes.", "Art\u00edculo", "3.", "Son", "objetivos", "espec\u00edficos", "de", "esta", "Ley:", "I.", "Definir", "los", "criterios", "de", "la", "pol\u00edtica", "forestal,", "describiendo", "sus", "instrumentos", "de", "aplicaci\u00f3n", "y", "evaluaci\u00f3n;", "II.", "Regular", "la", "protecci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n,", "uso", "sustentable", "y", "res", "tauraci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas,", "recursos", "forestales", "y", "sus", "servicios", "ambientales;", "as\u00ed", "como", "la", "zonificaci\u00f3n,", "el", "manejo", "y", "la", "ordenaci\u00f3n", "forestal;", "III.", "Establecer", "criterios", "e", "indicadores", "para", "el", "manejo", "forestal", "sustentable", "bajo", "un", "enfoque", "ecosist\u00e9mico;", "IV.", "Forta", "lecer", "la", "contribuci\u00f3n", "de", "la", "actividad", "forestal", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "del", "medio", "ambiente", "y", "la", "preservaci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico;", "V.", "Impulsar", "y", "fomentar", "las", "pol\u00edticas", "relativas", "al", "manejo", "forestal", "sustentable", "en", "el", "desarrollo", "integral", "del", "territorio", "rural,", "co", "n", "el", "fin", "de", "coadyuvar", "en", "la", "diversificaci\u00f3n", "de", "las", "actividades", "productivas;", "VI.", "Coadyuvar", "en", "la", "ordenaci\u00f3n", "y", "rehabilitaci\u00f3n", "de", "las", "cuencas", "hidrogr\u00e1ficas;", "VII.", "Recuperar", "y", "desarrollar", "bosques", "en", "terrenos", "forestales", "degradados", "y", "terrenos", "preferentemente", "fore", "stales,", "para", "que", "cumplan", "con", "la", "funci\u00f3n", "de", "conservar", "suelos", "y", "aguas,", "adem\u00e1s", "de", "dinamizar", "el", "desarrollo", "rural;", "VIII.", "Fortalecer", "y", "mejorar", "los", "servicios", "forestales;", "IX.", "Regular", "el", "aprovechamiento", "y", "uso", "de", "los", "recursos", "forestales", "maderables", "y", "no", "maderables;", "X", ".", "Promover", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "forestales,", "impulsando", "su", "delimitaci\u00f3n", "y", "manejo", "sostenible,", "evitando", "que", "el", "cambio", "de", "uso", "de", "suelo", "con", "fines", "agropecuarios", "o", "de", "cualquier", "otra", "\u00edndole", "afecte", "su", "permanencia", "y", "potencialidad;", "XI.", "Impulsar", "el", "manej", "o", "forestal", "sustentable,", "bajo", "un", "enfoque", "ecosist\u00e9mico", "y", "de", "manejo", "integrado", "del", "territorio", "rural,", "mediante", "el", "cual", "se", "garantice", "la", "capacidad", "productiva", "permanente", "de", "los", "ecosistemas", "y", "recursos", "existentes", "en", "los", "mismos", "y", "se", "respete", "la", "integridad", "estructural", "y", "funcional,", "interdependencia,", "complejidad,", "diversidad", "de", "los", "ecosistemas", "forestales", "y", "sus", "procesos", "de", "largo", "plazo,", "considerando", "su", "capacidad", "de", "carga", "y", "aplicando", "el", "principio", "precautorio;", "XII.", "Promover", "las", "actividades", "productivas", "que", "sean", "compatibles", "con", "el", "manejo", "forestal", "sustentable;", "XIII.", "Fomentar", "las", "actividades", "forestales", "en", "terrenos", "agropecuarios;", "XIV.", "Regular", "las", "auditor\u00edas", "t\u00e9cnicas", "preventivas", "forestales;", "XV.", "Promover", "y", "fomentar", "esquemas", "de", "certificaci\u00f3n", "nacional", "e", "internacional", "de", "las", "actividades", "forestales", "y", "de", "producci\u00f3n", "de", "servicios", "ambientales;", "XVI.", "Regular", "y", "promover", "la", "prevenci\u00f3n,", "la", "atenci\u00f3n", "y", "el", "manejo", "integrado", "del", "fuego,", "plagas", "y", "otros", "agentes", "disruptivos", "en", "\u00e1reas", "forestales;", "XVII.", "Fomentar", "las", "plantaciones", "forestales", "comerciales;", "Page", "3", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "3", "de", "50", "XVIII.", "La", "mejora", "continua", "de", "la", "regulaci\u00f3n", "de", "las", "actividades", "forestales", "y", "el", "fomento", "de", "la", "legalidad", "en", "toda", "la", "cadena", "productiva", "forestal", "y", "del", "sector", "forestal", "en", "su", "conjunto;", "XIX.", "Regular", "el", "transporte,", "almacenamiento", "y", "transformaci\u00f3n", "de", "las", "materias", "primas", "fo", "restales,", "as\u00ed", "como", "la", "vigilancia", "de", "estas", "actividades;", "XX.", "Promover", "el", "consumo", "de", "productos", "forestales", "que", "procedan", "de", "predios", "con", "manejo", "forestal", "certificado;", "XXI.", "Propiciar", "la", "productividad", "y", "competitividad", "en", "toda", "la", "cadena", "forestal;", "XXII.", "Fomentar", "cad", "enas", "de", "suministro", "de", "productos", "forestales", "que", "garanticen", "la", "no", "deforestaci\u00f3n;", "XXIII.", "Apoyar", "la", "organizaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "de", "los", "propietarios", "y", "los", "leg\u00edtimos", "poseedores", "forestales", "para", "fomentar", "el", "manejo", "forestal", "sustentable,", "las", "redes", "locales", "de", "valor", "y", "las", "cadenas", "productivas", "en", "el", "sector", "forestal;", "XXIV.", "Promover", "oportunidades", "en", "el", "desarrollo", "forestal", "sustentable", "para", "mujeres,", "j\u00f3venes", "y", "personas", "con", "capacidades", "diferentes;", "XXV.", "Promover", "acciones", "para", "frenar", "y", "revertir", "la", "deforestaci\u00f3n", "y", "la", "degradaci\u00f3n", "d", "e", "los", "ecosistemas", "forestales", "y", "ampliar", "las", "\u00e1reas", "de", "cobertura", "vegetal;", "XXVI.", "Fomentar", "actividades", "que", "protejan", "la", "biodiversidad", "de", "los", "bosques", "productivos", "mediante", "pr\u00e1cticas", "silv\u00edcolas", "sustentables,", "estableciendo", "medidas", "para", "la", "identificaci\u00f3n,", "conservaci\u00f3", "n,", "manejo", "y", "evaluaci\u00f3n", "de", "atributos", "de", "alto", "valor", "de", "conservaci\u00f3n;", "XXVII.", "Promover", "acciones", "con", "fines", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "suelos;", "XXVIII.", "Contribuir", "al", "desarrollo", "socioecon\u00f3mico", "de", "los", "pueblos", "y", "comunidades", "ind\u00edgenas,", "as\u00ed", "como", "de", "ejidatarios,", "comuneros,", "cooperativas,", "peque\u00f1os", "propietarios", "y", "dem\u00e1s", "poseedores", "de", "recursos", "forestales;", "XXIX.", "Proteger", "los", "derechos", "de", "las", "comunidades", "ind\u00edgenas,", "equiparables", "a", "los", "de", "las", "comunidades", "ind\u00edgenas", "y", "propietarios", "forestales,", "as\u00ed", "como", "los", "derechos", "humanos", "en", "lo", "concerniente", "a", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "la", "Ley;", "XXX.", "Desarrollar", "y", "fortalecer", "la", "capacidad", "institucional", "en", "un", "esquema", "de", "descentralizaci\u00f3n,", "desconcentraci\u00f3n,", "coordinaci\u00f3n,", "concurrencia", "y", "participaci\u00f3n", "social;", "XXXI.", "Promover", "la", "atenci\u00f3n", "integral", "y", "eficiente", "pa", "ra", "los", "usuarios", "del", "sector", "forestal;", "XXXII.", "Dotar", "de", "mecanismos", "de", "coordinaci\u00f3n,", "concertaci\u00f3n", "y", "cooperaci\u00f3n", "a", "las", "instituciones", "del", "sector", "forestal,", "as\u00ed", "como", "con", "otras", "instancias", "afines;", "XXXIII.", "Mejorar", "la", "efectividad", "de", "la", "coordinaci\u00f3n", "en", "materia", "forestal", "en", "los", "\u00e1mbitos", "nacional,", "regional,", "estatal,", "municipal", "y", "de", "las", "demarcaciones", "territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico;", "XXXIV.", "Garantizar", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "sociedad,", "incluyendo", "a", "los", "pueblos", "y", "comunidades", "ind\u00edgenas,", "en", "la", "aplicaci\u00f3n,", "evaluaci\u00f3n", "y", "seguimie", "nto", "de", "la", "pol\u00edtica", "forestal;", "XXXV.", "Promover", "el", "dise\u00f1o", "y", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "para", "fomentar", "el", "desarrollo", "forestal,", "la", "provisi\u00f3n", "de", "servicios", "ambientales,", "los", "conocimientos,", "innovaciones", "y", "pr\u00e1cticas", "de", "las", "comunidades", "ind\u00edgenas", "y", "locales", ",", "acciones", "de", "restauraci\u00f3n", "de", "cuencas", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "biodiversidad,", "as\u00ed", "como", "medidas", "de", "prevenci\u00f3n,", "adaptaci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n", "ante", "el", "cambio", "clim\u00e1tico;", "XXXVI.", "Impulsar", "el", "manejo", "forestal", "comunitario", "y", "el", "desarrollo", "de", "la", "empresa", "social", "forestal", "y", "comun", "al", "en", "los", "pueblos", "y", "comunidades", "ind\u00edgenas", "y", "comunidades", "equiparables;", "XXXVII.", "Impulsar", "y", "fomentar", "el", "manejo", "forestal", "sustentable", "como", "eje", "del", "desarrollo", "integral", "de", "las", "regiones", "rurales;", "XXXVIII.", "Promover", "y", "fomentar", "la", "cultura,", "educaci\u00f3n,", "capacitaci\u00f3n", "e", "in", "vestigaci\u00f3n", "forestal", "y", "los", "procesos", "de", "innovaci\u00f3n", "tecnol\u00f3gica", "para", "el", "manejo", "forestal", "sustentable;", "Page", "4", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "4", "de", "50", "XXXIX.", "Promover", "el", "manejo", "forestal", "sustentable", "a", "fin", "de", "contribuir", "a", "mantener", "e", "incrementar", "los", "acervos", "de", "carbono,", "reducir", "las", "emisiones", "provenientes", "de", "la", "deforestaci\u00f3n", "y", "degradaci\u00f3n", "forestal,", "as\u00ed", "como", "reducir", "la", "vulnerabilidad", "y", "fortalecer", "la", "resiliencia", "y", "la", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico;", "XL.", "Establecer,", "regular", "e", "instrumentar", "las", "acciones", "para", "la", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico,", "de", "conformida", "d", "con", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "los", "tratados", "internacionales", "en", "los", "que", "el", "Estado", "mexicano", "sea", "parte", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables;", "XLI.", "Dise\u00f1ar", "las", "estrategias,", "pol\u00edticas,", "medidas", "y", "acciones", "para", "transitar", "a", "una", "tasa", "de", "cero", "por", "cie", "nto", "de", "p\u00e9rdida", "de", "carbono", "en", "los", "ecosistemas", "originales,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "y", "la", "Estrategia", "Nacional", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "para", "su", "incorporaci\u00f3n", "en", "los", "instrumentos", "de", "planeaci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "forestal,", "tomando", "en", "consideraci", "\u00f3n", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "sustentable", "de", "las", "regiones", "forestales", "y", "el", "manejo", "forestal", "comunitario,", "y", "XLII.", "Promover", "que", "las", "compras", "de", "materias", "primas", "y", "productos", "forestales", "que", "realice", "el", "gobierno", "y", "sus", "proveedores", "y", "contratistas,", "tanto", "nacionales", "como", "i", "nternacionales,", "provengan", "de", "fuentes", "legales", "verificadas", "en", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "y", "el", "Reglamento.", "Art\u00edculo", "4.", "Se", "declara", "de", "utilidad", "p\u00fablica:", "I.", "La", "conservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "forestales", "y", "sus", "elementos,", "as\u00ed", "como", "de", "las", "cuencas", "hidrogr\u00e1ficas,", "y", "II.", "La", "ejecuci\u00f3n", "de", "obras", "destinadas", "a", "la", "conservaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n,", "protecci\u00f3n", "y/o", "generaci\u00f3n", "de", "bienes", "y", "servicios", "ambientales.", "Art\u00edculo", "5.", "La", "propiedad", "de", "los", "recursos", "forestales", "comprendidos", "dentro", "del", "territorio", "nacional", "corresponde", "a", "los", "ejidos,", "las", "comunidades,", "pueblos", "y", "comunidades", "ind\u00edgenas,", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales,", "la", "Federaci\u00f3n,", "las", "Entidades", "Federativas,", "Municipios", "y", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico", "que", "sean", "propietarios", "de", "los", "terrenos", "donde", "aqu\u00e9llos", "se", "u", "biquen.", "Los", "procedimientos", "establecidos", "por", "esta", "Ley", "no", "alterar\u00e1n", "el", "r\u00e9gimen", "de", "propiedad", "de", "dichos", "terrenos.", "Art\u00edculo", "6.", "Los", "procedimientos", "derivados", "de", "los", "actos", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "154", "de", "esta", "Ley,", "se", "llevar\u00e1n", "a", "cabo", "con", "arreglo", "a", "lo", "establecid", "o", "en", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "y", "para", "lo", "no", "previsto", "se", "aplicar\u00e1", "supletoriamente", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Administrativo.", "Para", "los", "dem\u00e1s", "actos", "de", "autoridad", "y", "procedimientos", "administrativos", "previstos", "en", "esta", "Ley,", "se", "aplicar\u00e1", "lo", "establecido", "en", "el", "Reglamento", "y,", "para", "lo", "no", "previsto,", "se", "aplicar\u00e1n", "supletoriamente", "las", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Administrativo.", "Art\u00edculo", "7.", "Para", "los", "efectos", "de", "esta", "Ley", "se", "entender\u00e1", "por:", "I.", "Acciones", "afirmativas:", "M", "edidas", "temporales,", "compensatorias", "o", "de", "promoci\u00f3n,", "a", "favor", "de", "personas", "o", "grupos", "espec\u00edficos,", "para", "corregir", "situaciones", "patentes", "de", "desigualdad", "en", "el", "disfrute", "de", "derechos", "y", "garantizar", "la", "igualdad", "sustantiva", "de", "oportunidades,", "mientras", "subsistan", "dichas", "situaci", "ones;", "II.", "Agentes", "disruptivos:", "Factores", "naturales", "o", "antropog\u00e9nicos", "causantes", "de", "cambios", "dr\u00e1sticos", "en", "los", "ecosistemas", "forestales,", "como", "fuego,", "plagas,", "enfermedades", "o", "fen\u00f3menos", "hidrometeorol\u00f3gicos;", "III.", "Aprovechamiento", "forestal", "sustentable:", "La", "extracci\u00f3n", "real", "izada", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley,", "de", "los", "recursos", "forestales", "del", "medio", "en", "que", "se", "encuentren,", "incluyendo", "los", "maderables", "y", "los", "no", "maderables,", "en", "forma", "que", "se", "respete", "la", "integridad", "funcional", "y", "las", "capacidades", "de", "carga", "de", "los", "ecosistemas", "de", "los", "que", "forman", "par", "te", "dichos", "recursos", "por", "periodos", "indefinidos;", "IV.", "\u00c1reas", "de", "Protecci\u00f3n", "Forestal:", "Comprende", "los", "espacios", "forestales", "o", "boscosos", "colindantes", "a", "la", "zona", "federal", "y", "de", "influencia", "de", "nacimientos,", "corrientes,", "cursos", "y", "cuerpos", "de", "agua,", "o", "la", "faja", "de", "terreno", "inmediata", "a", "los", "cuerpos", "de", "propiedad", "particular,", "en", "la", "extensi\u00f3n", "que", "en", "cada", "caso", "fije", "la", "autoridad,", "de", "acuerdo", "con", "el", "Reglamento", "de", "esta", "Ley;", "V.", "Auditor\u00eda", "T\u00e9cnica", "Preventiva:", "La", "evaluaci\u00f3n", "que", "realiza", "el", "personal", "autorizado", "para", "promover", "e", "inducir", "el", "cumplimiento", "de", "lo", "establecido", "en", "los", "programas", "de", "manejo,", "estudios", "t\u00e9cnicos", "en", "ejecuci\u00f3n", "y", "dem\u00e1s", "actos", "previstos", "en", "la", "Ley", "y", "otras", "disposiciones", "legales", "aplicables,", "respecto", "al", "aprovechamiento", "forestal;", "VI.", "Cambio", "de", "uso", "del", "suelo", "en", "terreno", "forestal:", "La", "remoci\u00f3n", "total", "o", "parcial", "de", "la", "vegetaci\u00f3n", "de", "los", "terrenos", "forestales", "para", "destinarlos", "a", "actividades", "no", "forestales;", "Page", "5", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "5", "de", "50", "VII.", "Capacidad", "de", "carga:", "Estimaci\u00f3n", "de", "la", "tolerancia", "de", "un", "ecosistema", "al", "uso", "de", "sus", "componentes,", "tal", "que", "no", "rebase", "su", "capacidad", "de", "recuperarse", "en", "el", "corto", "p", "lazo", "sin", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "medidas", "de", "restauraci\u00f3n", "o", "recuperaci\u00f3n", "para", "restablecer", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico;", "VIII.", "Centro", "de", "almacenamiento:", "Lugar", "donde", "se", "depositan", "temporalmente", "materias", "primas", "y/o", "productos", "forestales", "para", "su", "conservaci\u00f3n,", "comercializaci", "\u00f3n", "y", "posterior", "traslado;", "IX.", "Centro", "de", "transformaci\u00f3n:", "Instalaci\u00f3n", "industrial", "o", "artesanal,", "fija", "o", "m\u00f3vil,", "donde", "por", "procesos", "f\u00edsicos,", "mec\u00e1nicos", "o", "qu\u00edmicos", "se", "elaboran", "productos", "derivados", "de", "materias", "primas", "forestales;", "X.", "Centro", "no", "integrado", "a", "un", "centro", "de", "t", "ransformaci\u00f3n", "primaria:", "Instalaci\u00f3n", "industrial", "o", "artesanal", "fija", "independiente", "a", "un", "centro", "de", "transformaci\u00f3n", "primaria,", "cuya", "materia", "prima", "la", "constituyen", "productos", "maderables", "con", "escuadr\u00eda,", "carb\u00f3n", "vegetal,", "tierra", "de", "monte", "y", "de", "hoja,", "con", "excepci\u00f3n", "de", "madera", "e", "n", "rollo", "y", "labrada,", "para", "su", "venta", "o", "transformaci\u00f3n", "en", "otro", "producto;", "XI.", "Comisi\u00f3n:", "La", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "Forestal;", "XII.", "Compensaci\u00f3n", "ambiental", "por", "cambio", "de", "uso", "de", "suelo", "en", "terrenos", "forestales:", "Las", "obras", "y", "actividades", "de", "restauraci\u00f3n", "de", "suelos,", "reforestaci\u00f3n", ",", "protecci\u00f3n", "y", "mantenimiento,", "que", "se", "realizan", "con", "el", "fin", "de", "rehabilitar", "ecosistemas", "forestales", "deteriorados,", "de", "controlar", "o", "evitar", "los", "procesos", "de", "degradaci\u00f3n", "de", "los", "mismos", "y", "de", "recuperar", "parcial", "o", "totalmente", "las", "condiciones", "que", "propicien", "su", "persistencia", "y", "evoluci\u00f3n;", "XIII.", "Consejo:", "El", "Consejo", "Nacional", "Forestal;", "XIV.", "Consejos", "Estatales:", "Los", "Consejos", "Estatales", "Forestales;", "XV.", "Conservaci\u00f3n", "forestal:", "El", "mantenimiento", "de", "las", "condiciones", "que", "propician", "la", "persistencia", "y", "evoluci\u00f3n", "de", "un", "ecosistema", "forestal,", "sin", "deg", "radaci\u00f3n", "del", "mismo", "ni", "p\u00e9rdida", "de", "sus", "funciones;", "XVI.", "Cuenca", "Hidrogr\u00e1fica:", "Superficie", "geogr\u00e1fica", "delimitada", "por", "la", "parte", "m\u00e1s", "alta", "de", "las", "monta\u00f1as", "a", "partir", "de", "la", "cual", "fluyen", "las", "corrientes", "de", "agua,", "las", "cuales", "se", "unen", "y", "desembocan", "a", "una", "presa,", "lago", "o", "al", "mar;", "XVII.", "Cultura", "forestal:", "Son", "los", "conocimientos", "cient\u00edficos", "y", "tradicionales,", "t\u00e9cnicas,", "h\u00e1bitos", "y", "valores", "sobre", "el", "cuidado,", "manejo", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "forestales;", "XVIII.", "Deforestaci\u00f3n:", "P\u00e9rdida", "de", "la", "vegetaci\u00f3n", "forestal", "en", "forma", "perma", "nente,", "por", "causas", "inducidas", "o", "naturales;", "XIX.", "Degradaci\u00f3n:", "Proceso", "de", "disminuci\u00f3n", "de", "la", "capacidad", "de", "los", "suelos", "y", "ecosistemas", "forestales", "para", "brindar", "servicios", "ambientales,", "as\u00ed", "como", "de", "su", "capacidad", "productiva;", "XX.", "Dep\u00f3sito", "por", "Compensaci\u00f3n", "Ambiental:", "Es", "el", "monto", "econ\u00f3mico", "que", "deposita", "el", "promovente", "de", "cambio", "de", "uso", "de", "suelo", "en", "terrenos", "forestales,", "para", "obtener", "la", "autorizaci\u00f3n;", "XXI.", "Desarrollo", "Forestal", "Sustentable:", "Proceso", "evaluable", "y", "medible", "mediante", "criterios", "e", "indicadores", "de", "car\u00e1cter", "ambiental,", "silv\u00edcola,", "econ\u00f3mico", "y", "social", "que", "tienda", "a", "alcanzar", "una", "productividad", "\u00f3ptima", "y", "sostenida", "de", "los", "recursos", "forestales", "sin", "comprometer", "el", "rendimiento,", "equilibrio", "e", "integridad", "de", "los", "ecosistemas", "forestales,", "que", "mejore", "el", "ingreso", "y", "la", "calidad", "de", "vida", "de", "las", "personas", "que", "participan", "en", "la", "actividad", "forestal", "y", "promueva", "la", "generaci\u00f3n", "de", "valor", "agregado", "en", "las", "regiones", "forestales,", "diversificando", "las", "alternativas", "productivas", "y", "creando", "fuentes", "de", "empleo", "en", "el", "sector;", "XXII.", "Desertificaci\u00f3n:", "La", "p\u00e9rdida", "de", "la", "capacidad", "productiva", "de", "las", "tierras,", "en", "cualquier", "ecosistema;", "XXIII.", "Ecosistema", "Forestal:", "La", "unidad", "funcional", "b\u00e1sica", "de", "interacci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "forestales", "entre", "s\u00ed", "y", "de", "\u00e9stos", "con", "el", "ambiente,", "en", "un", "espacio", "y", "tiempo", "determinados;", "XXIV.", "Empresa", "Social", "Forestal:", "Organizaci\u00f3n", "pr", "oductiva", "de", "comunidades", "o", "ejidos", "con", "\u00e1reas", "forestales", "permanentes", "y", "bajo", "programa", "de", "manejo", "forestal,", "para", "la", "producci\u00f3n,", "diversificaci\u00f3n", "y", "transformaci\u00f3n", "con", "capacidad", "agraria", "y", "empresarial;", "XXV.", "Enfermedad", "Forestal:", "Cualquier", "agente", "pat\u00f3geno", "da\u00f1ino", "que", "p", "onga", "en", "riesgo", "los", "recursos", "forestales,", "el", "medio", "ambiente,", "los", "ecosistemas", "o", "sus", "componentes;", "XXVI.", "Enfoque", "ecosist\u00e9mico:", "Son", "criterios", "para", "la", "ordenaci\u00f3n", "integrada", "de", "la", "tierra,", "el", "agua", "y", "los", "recursos", "vivos,", "que", "promueven", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "el", "uso", "sustenta", "ble", "de", "manera", "equitativa,", "que", "reconocen", "la", "Page", "6", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "6", "de", "50", "interacci\u00f3n", "de", "las", "diferentes", "actividades", "humanas", "en", "el", "territorio,", "considerando", "la", "diversidad", "cultural;", "XXVII.", "Especie", "ex\u00f3tica", "invasora:", "Es", "aquella", "especie", "o", "poblaci\u00f3n", "que", "no", "es", "nativa,", "que", "se", "encuentra", "fuera", "de", "su", "\u00e1mbito", "de", "distribuci\u00f3n", "natural,", "que", "es", "capaz", "de", "sobrevivir,", "reproducirse", "y", "establecerse", "en", "h\u00e1bitat", "y", "ecosistemas", "naturales", "y", "que", "amenaza", "la", "diversidad", "biol\u00f3gica", "nativa,", "la", "econom\u00eda", "o", "la", "salud", "p\u00fablica;", "XXVIII.", "Fondo:", "El", "Fondo", "Forestal", "Mexicano;", "XXIX.", "For", "estaci\u00f3n:", "El", "establecimiento", "y", "desarrollo", "de", "vegetaci\u00f3n", "forestal", "en", "terrenos", "preferentemente", "forestales", "o", "temporalmente", "forestales", "con", "prop\u00f3sitos", "de", "conservaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "o", "producci\u00f3n", "comercial;", "XXX.", "Germoplasma", "Forestal:", "Es", "el", "elemento", "de", "los", "recurso", "s", "gen\u00e9ticos", "que", "maneja", "la", "variabilidad", "gen\u00e9tica,", "entre", "ellos", "el", "polen,", "semillas", "y", "partes", "vegetativas;", "XXXI.", "Incendio", "Forestal:", "Combusti\u00f3n", "de", "la", "vegetaci\u00f3n", "forestal", "sin", "control;", "XXXII.", "Inventario", "Nacional", "Forestal", "y", "de", "Suelos:", "Es", "el", "instrumento", "de", "la", "pol\u00edti", "ca", "forestal,", "de", "alcance", "nacional", "que", "proporciona", "informaci\u00f3n", "integral,", "actualizada", "y", "peri\u00f3dica", "sobre", "la", "ubicaci\u00f3n,", "cantidad,", "caracter\u00edsticas,", "din\u00e1mica", "y", "calidad", "de", "los", "recursos", "forestales", "y", "asociados", "a", "estos;", "XXXIII.", "Leg\u00edtimo", "poseedor:", "El", "poseedor", "de", "buena", "fe", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "C\u00f3digo", "Civil", "Federal;", "XXXIV.", "Manejo", "del", "Fuego", "en", "\u00c1reas", "Forestales:", "Es", "el", "proceso", "que", "comprende", "el", "conjunto", "de", "acciones", "y", "procedimientos", "que", "tiene", "por", "objeto", "evaluar", "y", "manejar", "los", "riesgos", "planteados", "por", "el", "uso", "del", "fuego,", "su", "rol", "ecol\u00f3", "gico,", "los", "beneficios", "econ\u00f3micos,", "sociales", "y", "ambientales", "en", "los", "ecosistemas", "forestales", "en", "los", "que", "ocurre;", "XXXV.", "Manejo", "forestal", "comunitario:", "Es", "el", "que", "realizan,", "de", "manera", "colectiva,", "en", "las", "diversas", "fases", "de", "la", "cadena", "de", "valor,", "los", "n\u00facleos", "agrarios,", "los", "pueb", "los", "ind\u00edgenas,", "comunidades,", "propietarios", "y", "poseedores", "leg\u00edtimos,", "bajo", "los", "principios", "de", "sustentabilidad,", "equidad,", "inclusi\u00f3n", "y", "respeto", "a", "las", "tradiciones,", "usos", "y", "costumbres;", "XXXVI.", "Manejo", "forestal", "sustentable:", "Es", "el", "proceso", "que", "comprende", "el", "conjunto", "de", "accio", "nes", "y", "procedimientos", "que", "tienen", "por", "objeto", "la", "ordenaci\u00f3n,", "el", "cultivo,", "la", "protecci\u00f3n,", "la", "conservaci\u00f3n,", "la", "restauraci\u00f3n", "y", "el", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "y", "servicios", "ambientales", "de", "un", "ecosistema", "forestal,", "considerando", "los", "principios", "ecol\u00f3gicos,", "respetando", "la", "integralidad", "funcional", "e", "interdependencia", "de", "recursos", "y", "sin", "que", "disminuya", "o", "ponga", "en", "riesgo", "la", "capacidad", "productiva", "de", "los", "ecosistemas", "y", "recursos", "existentes", "en", "la", "misma;", "XXXVII.", "Materias", "primas", "forestales:", "Los", "productos", "del", "aprovechamiento", "de", "los", "recur", "sos", "forestales", "que", "no", "han", "sufrido", "procesos", "de", "transformaci\u00f3n;", "XXXVIII.", "Ordenaci\u00f3n", "forestal:", "La", "organizaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "un", "\u00e1rea", "forestal", "tomando", "en", "cuenta", "sus", "caracter\u00edsticas", "silv\u00edcolas,", "que", "implica", "la", "divisi\u00f3n", "espacial", "y", "temporal", "de", "las", "actividades", "del", "m", "anejo", "forestal;", "XXXIX.", "Plaga", "Forestal:", "Forma", "de", "vida", "vegetal", "o", "animal", "o", "agente", "patog\u00e9nico,", "da\u00f1ino", "o", "potencialmente", "da\u00f1ino", "para", "los", "recursos", "forestales;", "XL.", "Plantaci\u00f3n", "forestal", "comercial:", "Es", "el", "cultivo", "de", "especies", "forestales", "establecidas", "en", "terrenos", "tempora", "lmente", "forestales", "o", "preferentemente", "forestales,", "con", "prop\u00f3sitos", "mercantiles;", "XLI.", "Prestador", "de", "Servicios", "Forestales:", "Persona", "acreditada", "para", "proporcionar", "servicios", "forestales,", "conforme", "a", "los", "t\u00e9rminos", "del", "Reglamento;", "XLII.", "Producto", "forestal", "maderable:", "Es", "el", "bien", "obtenido", "del", "resultado", "de", "un", "proceso", "de", "transformaci\u00f3n", "de", "materias", "primas", "maderables,", "con", "otra", "denominaci\u00f3n,", "nuevas", "caracter\u00edsticas", "y", "un", "uso", "final", "distinto;", "XLIII.", "Programa", "de", "manejo", "forestal:", "Es", "el", "instrumento", "t\u00e9cnico", "de", "planeaci\u00f3n", "y", "seguimiento", "que", "describe", "las", "acciones", "y", "procedimientos", "de", "manejo", "forestal", "sustentable;", "XLIV.", "Programa", "de", "Manejo", "del", "Fuego:", "Instrumento", "de", "planeaci\u00f3n", "que", "define", "los", "objetivos", "y", "alcances", "de", "la", "prevenci\u00f3n,", "detecci\u00f3n,", "combate,", "e", "informaci\u00f3n", "relacionada", "con", "los", "incendios", "fores", "tales,", "que", "considera", "la", "coordinaci\u00f3n", "y", "concertaci\u00f3n", "de", "las", "entidades", "p\u00fablicas", "de", "los", "gobiernos", "federal,", "de", "las", "Page", "7", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "7", "de", "50", "Entidades", "Federativas,", "de", "los", "Municipios,", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "propietarios", "y", "poseedores", "del", "recurso", "forestal", "y", "so", "ciedad", "civil", "organizada;", "XLV.", "Recursos", "asociados:", "Las", "especies", "silvestres", "animales", "y", "vegetales,", "as\u00ed", "como", "el", "agua,", "que", "coexisten", "en", "relaci\u00f3n", "de", "interdependencia", "y", "funcionalidad", "con", "los", "recursos", "forestales;", "XLVI.", "Recursos", "biol\u00f3gicos", "forestales:", "Comprende", "las", "especies", "y", "variedades", "de", "plantas,", "hongos", "y", "microorganismos", "de", "los", "ecosistemas", "forestales", "y", "su", "biodiversidad", "y", "en", "especial", "aqu\u00e9llas", "para", "la", "investigaci\u00f3n;", "XLVII.", "Recursos", "forestales:", "La", "vegetaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "forestales,", "sus", "servicios,", "productos", "y", "r", "esiduos,", "as\u00ed", "como", "los", "suelos", "de", "los", "terrenos", "forestales", "y", "preferentemente", "forestales;", "XLVIII.", "Recursos", "forestales", "maderables:", "Los", "constituidos", "por", "vegetaci\u00f3n", "le\u00f1osa", "susceptibles", "de", "aprovechamiento", "o", "uso;", "XLIX.", "Recursos", "forestales", "no", "maderables:", "La", "parte", "no", "le\u00f1osa", "de", "la", "vegetaci\u00f3n", "de", "un", "ecosistema", "forestal,", "y", "susceptibles", "de", "aprovechamiento", "o", "uso,", "incluyendo", "l\u00edquenes,", "musgos,", "hongos", "y", "resinas,", "as\u00ed", "como", "los", "suelos", "de", "terrenos", "forestales", "y", "preferentemente", "forestales;", "L.", "Recursos", "gen\u00e9ticos", "forestales:", "Semillas", "y", "\u00f3rganos", "de", "la", "vegetaci\u00f3n", "forestal", "que", "existen", "en", "los", "diferentes", "ecosistemas", "y", "de", "los", "cuales", "dependen", "los", "factores", "hereditarios", "y", "la", "reproducci\u00f3n", "y", "que", "reciben", "el", "nombre", "gen\u00e9rico", "de", "germoplasma", "forestal;", "LI.", "Redes", "locales", "de", "valor:", "Conjunto", "de", "unidades", "pr", "oductivas", "localizadas", "en", "los", "territorios", "forestales,", "interrelacionadas", "en", "el", "proceso", "de", "agregaci\u00f3n", "de", "valor", "a", "los", "servicios", "y", "las", "materias", "primas", "forestales,", "que", "contribuyen", "a", "retener", "los", "beneficios", "econ\u00f3micos", "y", "oportunidades", "de", "empleo", "en", "los", "mismos", "territ", "orios.", "LII.", "Reforestaci\u00f3n:", "Establecimiento", "de", "especies", "forestales", "en", "terrenos", "forestales;", "LIII.", "Registro:", "El", "Registro", "Forestal", "Nacional;", "LIV.", "Reglamento:", "El", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley;", "LV.", "Rendimiento", "sostenido:", "La", "producci\u00f3n", "que", "puede", "generar", "un", "\u00e1rea", "f", "orestal", "en", "forma", "persistente,", "sin", "merma", "de", "su", "capacidad", "productiva;", "LVI.", "Restauraci\u00f3n", "forestal:", "Conjunto", "de", "actividades", "tendientes", "a", "la", "rehabilitaci\u00f3n", "de", "un", "ecosistema", "forestal", "para", "recuperar", "parcial", "o", "totalmente", "sus", "funciones", "originales;", "LVII.", "Salvaguarda", "s:", "Defensas", "precautorias", "de", "los", "derechos", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "de", "los", "propietarios", "y", "poseedores", "legales", "de", "los", "recursos", "forestales", "en", "particular,", "frente", "a", "los", "escenarios", "de", "riesgo", "derivados", "de", "acciones", "del", "Estado", "o", "de", "los", "particulares;", "LVIII.", "Saneamiento", "fores", "tal:", "Las", "acciones", "t\u00e9cnicas", "encaminadas", "a", "evaluar,", "detectar,", "prevenir,", "controlar", "y", "combatir", "las", "plagas", "y", "enfermedades", "forestales;", "LIX.", "Sanidad", "forestal:", "Normas,", "lineamientos,", "medidas", "y", "procedimientos", "para", "la", "evaluaci\u00f3n,", "detecci\u00f3n,", "prevenci\u00f3n,", "monitoreo", "y", "ma", "nejo", "integrado", "de", "plagas", "y", "enfermedades", "forestales;", "LX.", "Secretar\u00eda:", "La", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales;", "LXI.", "Servicios", "ambientales:", "Beneficios", "que", "brindan", "los", "ecosistemas", "forestales", "de", "manera", "natural", "o", "por", "medio", "del", "manejo", "forestal", "susten", "table,", "que", "pueden", "ser", "servicios", "de", "provisi\u00f3n,", "de", "regulaci\u00f3n,", "de", "soporte", "o", "culturales,", "y", "que", "son", "necesarios", "para", "la", "supervivencia", "del", "sistema", "natural", "y", "biol\u00f3gico", "en", "su", "conjunto,", "y", "que", "proporcionan", "beneficios", "al", "ser", "humano;", "LXII.", "Servicios", "forestales:", "Las", "ac", "tividades", "realizadas", "para", "ordenar,", "cultivar,", "proteger,", "conservar,", "restaurar", "y", "aprovechar", "los", "recursos", "y", "servicios", "ambientales", "de", "un", "ecosistema", "forestal,", "as\u00ed", "como", "la", "asesor\u00eda", "y", "capacitaci\u00f3n", "a", "los", "propietarios", "o", "poseedores", "de", "recursos", "forestales", "para", "su", "gest", "i\u00f3n;", "la", "asesor\u00eda", "y", "acompa\u00f1amiento", "en", "el", "desarrollo", "de", "empresas", "y", "redes", "de", "agregaci\u00f3n", "de", "valor,", "organizaci\u00f3n,", "administraci\u00f3n", "y", "todas", "aquellas", "materias", "necesarias", "para", "el", "desarrollo", "integral", "del", "manejo", "forestal", "y", "el", "desarrollo", "sustentable", "de", "los", "territorios", "forestales;", "LXIII.", "Silvicultores:", "Personas", "que", "llevan", "a", "cabo", "acciones", "de", "manejo", "de", "los", "recursos", "forestales", "con", "fines", "de", "aprovechamiento,", "protecci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n;", "Page", "8", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "8", "de", "50", "LXIV.", "Silvicultura:", "La", "teor\u00eda", "y", "pr\u00e1ctica", "de", "controlar", "el", "establecimiento,", "comp", "osici\u00f3n,", "constituci\u00f3n,", "crecimiento", "y", "desarrollo", "de", "los", "ecosistemas", "forestales", "para", "la", "continua", "producci\u00f3n", "de", "bienes", "y", "servicios;", "LXV.", "Sistema", "de", "calificaci\u00f3n", "para", "el", "manejo", "del", "fuego", "en", "ecosistemas", "forestales:", "Instrumento", "nacional", "que", "establece", "los", "requeri", "mientos", "m\u00ednimos", "de", "entrenamiento,", "experiencia,", "aptitud", "f\u00edsica", "y", "est\u00e1ndares", "que", "aplican", "para", "el", "personal", "t\u00e9cnico", "especialista", "y", "los", "combatientes", "de", "incendios", "forestales,", "independientemente", "de", "la", "dependencia,", "nivel", "de", "gobierno", "u", "organizaci\u00f3n", "a", "la", "que", "pertene", "zcan;", "LXVI.", "Sistema", "de", "Comando", "de", "Incidentes:", "Es", "la", "combinaci\u00f3n", "de", "instalaciones,", "equipamiento,", "personal,", "protocolos,", "procedimientos", "y", "comunicaciones", "operando", "en", "una", "estructura", "organizacional", "com\u00fan,", "con", "la", "responsabilidad", "de", "administrar", "los", "recursos", "asigna", "dos", "para", "lograr", "efectivamente", "los", "objetivos", "operacionales", "pertinentes", "en", "un", "incidente;", "LXVII.", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Forestal:", "Es", "el", "instrumento", "de", "pol\u00edtica", "nacional", "que", "tiene", "como", "objetivo,", "registrar,", "integrar,", "organizar", "y", "difundir", "la", "i", "nformaci\u00f3n", "relacionada", "con", "la", "materia", "forestal;", "LXVIII.", "Sistema", "Nacional", "de", "Mejoramiento", "Gen\u00e9tico", "Forestal:", "Es", "el", "instrumento", "de", "coordinaci\u00f3n", "promovido", "por", "la", "Comisi\u00f3n,", "para", "fortalecer", "la", "toma", "de", "decisiones", "entre", "los", "distintos", "actores", "del", "sector", "forestal,", "que", "permite", "cumplir", "con", "los", "objetivos", "de", "conservaci\u00f3n,", "aprovechamiento,", "manejo", "integral", "sustentable", "y", "mejoramiento", "de", "los", "recursos", "gen\u00e9ticos", "forestales,", "que", "garanticen", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "la", "riqueza", "gen\u00e9tica", "de", "los", "ecosistemas", "forestales", "del", "pa\u00eds,", "de", "confor", "midad", "con", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables;", "LXIX.", "Suelo", "Forestal:", "Cuerpo", "natural", "que", "ocurre", "sobre", "la", "superficie", "de", "la", "corteza", "terrestre,", "compuesto", "de", "material", "mineral", "y", "org\u00e1nico,", "l\u00edquidos", "y", "gases,", "que", "presenta", "horizontes", "o", "capas", "y", "que", "es", "capaz", "de", "soporta", "r", "vida;", "que", "han", "evolucionado", "bajo", "una", "cubierta", "forestal", "y", "que", "presentan", "caracter\u00edsticas", "que", "les", "confiri\u00f3", "la", "vegetaci\u00f3n", "forestal", "que", "en", "\u00e9l", "se", "ha", "desarrollado;", "LXX.", "Terreno", "diverso", "forestal:", "Es", "el", "que", "no", "re\u00fane", "las", "caracter\u00edsticas", "y", "atributos", "biol\u00f3gicos", "de", "la", "s", "definiciones", "de", "ecosistema", "forestal", "y", "vegetaci\u00f3n", "forestal", "previstas", "en", "las", "fracciones", "XXIII", "y", "LXXX", "del", "presente", "art\u00edculo,", "respectivamente;", "LXXI.", "Terreno", "forestal:", "Es", "el", "que", "est\u00e1", "cubierto", "por", "vegetaci\u00f3n", "forestal", "y", "produce", "bienes", "y", "servicios", "forestales.", "No", "se", "considerar\u00e1", "terreno", "forestal,", "para", "efectos", "de", "esta", "Ley,", "el", "que", "se", "localice", "dentro", "de", "los", "l\u00edmites", "de", "los", "centros", "de", "poblaci\u00f3n,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Asentamientos", "Humanos,", "Ordenamiento", "Territorial", "y", "Desarrollo", "Urbano,", "con", "excepci\u00f3n", "de", "las", "\u00e1re", "as", "naturales", "protegidas;", "LXXII.", "Terreno", "preferentemente", "forestal:", "Aquel", "que", "habiendo", "estado", "cubierto", "por", "vegetaci\u00f3n", "forestal", "y", "que", "en", "la", "actualidad", "no", "est\u00e1", "cubierto", "por", "dicha", "vegetaci\u00f3n,", "pero", "por", "sus", "condiciones", "de", "clima,", "suelo", "y", "topograf\u00eda,", "cuya", "pendiente", "es", "mayor", "al", "5", "por", "ciento", "en", "una", "extensi\u00f3n", "superior", "a", "38", "metros", "de", "longitud", "y", "puede", "incorporarse", "al", "uso", "forestal,", "siempre", "y", "cuando", "no", "se", "encuentre", "bajo", "un", "uso", "aparente;", "LXXIII.", "Terreno", "temporalmente", "forestal:", "Las", "superficies", "agropecuarias", "que", "se", "dediquen", "t", "emporalmente", "al", "cultivo", "forestal", "mediante", "plantaciones", "forestales", "comerciales,", "as\u00ed", "como", "aquellos", "en", "los", "que", "se", "hayan", "realizado", "actividades", "de", "reforestaci\u00f3n,", "pudiendo", "volver", "a", "su", "condici\u00f3n", "de", "terreno", "agropecuario", "al", "desaparecer", "esta", "actividad;", "LXXIV.", "Territ", "orio", "forestal:", "Espacio", "donde", "existen", "terrenos", "forestales", "y", "se", "llevan", "a", "cabo", "diversas", "actividades", "econ\u00f3micas,", "sociales", "y", "culturales", "que", "interaccionan", "con", "la", "gesti\u00f3n", "forestal;", "LXXV.", "Tierra", "de", "monte", "y", "tierra", "de", "hoja:", "Es", "un", "recurso", "forestal", "no", "maderable", "compue", "sto", "por", "suelo", "y", "materiales", "de", "origen", "mineral", "y", "org\u00e1nico", "que", "forma", "parte", "de", "los", "terrenos", "forestales;", "LXXVI.", "Turno", "o", "edad", "de", "cosecha:", "Periodo", "de", "regeneraci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "forestales", "que", "comprende", "desde", "su", "extracci\u00f3n", "hasta", "el", "momento", "en", "que", "\u00e9stos", "son", "susce", "ptibles", "de", "nuevo", "aprovechamiento;", "LXXVII.", "Unidades", "de", "manejo", "forestal:", "Territorio", "con", "semejanzas", "f\u00edsicas,", "ambientales,", "sociales", "y", "econ\u00f3micas,", "delimitado", "por", "la", "Comisi\u00f3n,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "Entidades", "Federativas", "y", "con", "la", "opini\u00f3n", "de", "sus", "Consejos", "Estatal", "es", "Forestales;", "Page", "9", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "9", "de", "50", "LXXVIII.", "Unidades", "Productoras", "de", "Germoplasma", "Forestal:", "\u00c1reas", "establecidas", "en", "rodales", "naturales,", "plantaciones,", "huertos", "semilleros", "o", "viveros,", "con", "individuos", "seleccionados", "por", "su", "genotipo", "y/o", "fenotipo", "que", "posee", "identificada", "su", "procedencia,", "usad", "a", "para", "la", "producci\u00f3n", "de", "frutos,", "semillas", "o", "material", "vegetativo;", "LXXIX.", "Uso", "dom\u00e9stico:", "Es", "el", "aprovechamiento,", "sin", "prop\u00f3sitos", "comerciales,", "de", "los", "recursos", "forestales", "extra\u00eddos", "del", "medio", "natural", "en", "el", "que", "se", "encuentran,", "para", "usos", "rituales", "o", "satisfacer", "las", "nec", "esidades", "de", "energ\u00eda", "calor\u00edfica,", "vivienda,", "aperos", "de", "labranza", "y", "otros", "usos", "en", "la", "satisfacci\u00f3n", "de", "necesidades", "b\u00e1sicas", "en", "el", "medio", "rural;", "LXXX.", "Vegetaci\u00f3n", "forestal:", "Es", "el", "conjunto", "de", "plantas", "y", "hongos", "que", "crecen", "y", "se", "desarrollan", "en", "forma", "natural,", "formando", "bosq", "ues,", "selvas,", "zonas", "\u00e1ridas", "y", "semi\u00e1ridas,", "y", "otros", "ecosistemas,", "dando", "lugar", "al", "desarrollo", "y", "convivencia", "equilibrada", "de", "otros", "recursos", "y", "procesos", "naturales;", "LXXXI.", "Vegetaci\u00f3n", "secundaria", "nativa:", "Aquella", "que", "surge", "de", "manera", "espont\u00e1nea", "en", "selvas", "altas,", "medianas", "o", "bajas", "que", "han", "estado", "bajo", "uso", "agr\u00edcola", "o", "pecuario", "en", "zonas", "tropicales;", "en", "algunas", "zonas", "se", "les", "denomina", "acahuales;", "LXXXII.", "Visita", "de", "Inspecci\u00f3n:", "La", "supervisi\u00f3n", "que", "realiza", "el", "personal", "autorizado", "para", "verificar", "que", "el", "aprovechamiento,", "manejo,", "transporte,", "a", "lmacenamiento", "y", "transformaci\u00f3n", "de", "recursos", "forestales,", "se", "ajuste", "a", "la", "ley", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables;", "LXXXIII.", "Vivero", "forestal:", "Sitio", "que", "cuenta", "con", "un", "conjunto", "de", "instalaciones,", "equipo,", "herramientas", "e", "insumos,", "en", "el", "cual", "se", "aplican", "t\u00e9cnica", "s", "apropiadas", "para", "la", "producci\u00f3n", "de", "pl\u00e1ntulas", "forestales", "con", "talla", "y", "calidad", "apropiada", "seg\u00fan", "la", "especie,", "para", "su", "plantaci\u00f3n", "en", "un", "lugar", "definitivo,", "y", "LXXXIV.", "Zonificaci\u00f3n", "forestal:", "Es", "el", "instrumento", "de", "planeaci\u00f3n", "en", "el", "cual", "se", "identifican,", "agrupan", "y", "ordenan", "los", "terrenos", "forestales", "y", "preferentemente", "forestales", "dentro", "de", "las", "cuencas", "hidrogr\u00e1ficas,", "con", "criterios", "de", "conservaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "y", "manejo", "sustentable.", "Cap\u00edtulo", "II", "Derechos", "y", "Salvaguardas", "Art\u00edculo", "8", ".", "En", "el", "Marco", "de", "Implementaci\u00f3n", "y", "Cumplimiento", "se", "int", "egrar\u00e1", "el", "conjunto", "de", "principios,", "lineamientos", "y", "procedimientos", "para", "garantizar", "el", "respeto", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "salvaguardas", "y", "los", "derechos", "humanos,", "bajo", "el", "principio", "de", "protecci\u00f3n", "m\u00e1s", "amplia", "a", "las", "personas,", "para", "reducir", "al", "m\u00ednimo", "los", "riesgos", "sociales", "y", "amb", "ientales.", "El", "Reglamento", "especificar\u00e1", "los", "componentes", "del", "Marco", "de", "Implementaci\u00f3n", "y", "Cumplimiento", "de", "Salvaguardas,", "considerando", "al", "menos:", "I.", "Mecanismos", "culturalmente", "adecuados", "de", "resoluci\u00f3n", "de", "conflictos,", "tomando", "en", "cuenta", "los", "mecanismos", "voluntarios,", "adminis", "trativos", "o", "jurisdiccionales", "existentes.", "II.", "Instrumentos", "de", "Informaci\u00f3n", "de", "Salvaguardas.", "III.", "Mecanismos", "para", "el", "seguimiento", "y", "control", "del", "cumplimiento", "de", "derechos", "y", "salvaguardas.", "Los", "instrumentos", "legales", "y", "de", "pol\u00edtica", "para", "regular", "y", "fomentar", "la", "conservaci", "\u00f3n,", "mejora", "y", "desarrollo", "de", "los", "recursos", "forestales,", "deben", "garantizar", "el", "respeto", "a", "las", "salvaguardas", "reconocidas", "por", "el", "derecho", "internacional,", "as\u00ed", "como", "lo", "siguiente:", "I.", "Consentimiento", "libre,", "previo", "e", "informado", "de", "ejidos,", "comunidades", "y", "pueblos", "ind\u00edgenas;", "II.", "Distribuci\u00f3n", "equitativa", "de", "beneficios;", "III.", "Certidumbre", "y", "respeto", "a", "los", "derechos", "de", "propiedad", "y", "posesi\u00f3n", "leg\u00edtima", "y", "acceso", "a", "los", "recursos", "naturales", "de", "los", "propietarios", "y", "leg\u00edtimos", "poseedores", "de", "la", "tierra;", "IV.", "Inclusi\u00f3n", "y", "equidad", "territorial,", "cultural,", "soci", "al", "y", "de", "g\u00e9nero;", "V.", "Pluralidad", "y", "participaci\u00f3n", "social;", "VI.", "Transparencia,", "acceso", "a", "la", "informaci\u00f3n", "y", "rendici\u00f3n", "de", "cuentas;", "VII.", "Reconocimiento", "y", "respeto", "a", "las", "formas", "de", "organizaci\u00f3n", "interna", "y", "libre", "determinaci\u00f3n", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "y", "comunidades", "equipar", "ables,", "y", "VIII.", "Reconocimiento", "y", "respeto", "de", "las", "pr\u00e1cticas", "culturales", "tradicionales", "de", "las", "comunidades", "locales", "e", "ind\u00edgenas.", "Page", "10", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "10", "de", "50", "Los", "principios", "que", "gu\u00edan", "la", "construcci\u00f3n", "y", "aplicaci\u00f3n", "del", "Marco", "de", "Implementaci\u00f3n", "y", "Cumplimiento", "de", "Salvaguardas", "son:", "Legalidad,", "acces", "o", "a", "la", "justicia,", "operatividad,", "complementariedad,", "integralidad,", "transparencia", "y", "rendici\u00f3n", "de", "cuentas,", "pluriculturalidad,", "participaci\u00f3n", "plena", "y", "sustentabilidad.", "T\u00cdTULO", "SEGUNDO", "De", "la", "Concurrencia", "y", "la", "Coordinaci\u00f3n", "Interinstitucional", "Cap\u00edtulo", "I", "De", "la", "Distribu", "ci\u00f3n", "de", "Competencias", "en", "Materia", "Forestal", "Art\u00edculo", "9.", "La", "Federaci\u00f3n,", "las", "Entidades", "Federativas,", "Municipios", "y", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "ejercer\u00e1n", "sus", "atribuciones", "en", "materia", "forestal", "de", "conformidad", "con", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "competencia", "s", "prevista", "en", "esta", "Ley", "y", "en", "otros", "ordenamientos", "legales.", "Art\u00edculo", "10.", "Son", "atribuciones", "de", "la", "Federaci\u00f3n:", "I.", "Formular", "y", "conducir", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "en", "materia", "de", "desarrollo", "forestal", "sustentable;", "II.", "Dise\u00f1ar,", "organizar", "y", "aplicar", "los", "instrumentos", "de", "pol\u00edtic", "a", "forestal", "previstos", "en", "esta", "Ley,", "garantizando", "una", "adecuada", "coordinaci\u00f3n", "entre", "la", "Federaci\u00f3n", "a", "trav\u00e9s", "de", "sus", "diversas", "dependencias,", "las", "Entidades", "Federativas,", "Municipios", "y", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico;", "III.", "Elaborar,", "coordinar", "y", "aplic", "ar", "los", "programas", "a", "que", "se", "refiere", "esta", "Ley", "en", "materia", "forestal,", "en", "los", "\u00e1mbitos", "nacional", "y", "regional;", "IV.", "Aplicar", "y", "promover,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "Entidades", "Federativas,", "Municipios", "y", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "el", "establecimiento", "d", "e", "sistemas", "y", "procedimientos", "para", "la", "atenci\u00f3n", "eficiente", "de", "los", "diversos", "usuarios;", "V.", "Realizar", "el", "Inventario", "Nacional", "Forestal", "y", "de", "Suelos", "y", "determinar", "los", "criterios", "e", "indicadores", "para", "el", "desarrollo,", "dise\u00f1o", "y", "actualizaci\u00f3n", "de", "los", "inventarios", "correspondientes", "a", "las", "Entidades", "Federativas,", "Municipios", "y", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "as\u00ed", "como", "implementar", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Monitoreo", "Forestal;", "VI.", "Llevar", "a", "cabo", "la", "zonificaci\u00f3n", "forestal", "del", "pa\u00eds;", "VII.", "Dise\u00f1ar,", "organizar", "y", "administrar", "el", "Reg", "istro", "Forestal", "Nacional;", "VIII.", "Emitir", "normas", "para", "la", "reforestaci\u00f3n", "en", "zonas", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "y", "vigilar", "su", "cumplimiento;", "IX.", "Elaborar", "y", "expedir", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "en", "materia", "forestal", "y", "vigilar", "su", "cumplimiento;", "X.", "Elaborar", "y", "adoptar", "met", "odolog\u00edas,", "tomando", "en", "consideraci\u00f3n,", "en", "su", "caso,", "par\u00e1metros", "internacionales,", "para", "la", "valoraci\u00f3n", "de", "los", "bienes", "y", "servicios", "ambientales;", "XI.", "Establecer", "las", "bases", "e", "instrumentos", "para", "promover", "la", "compensaci\u00f3n", "de", "bienes", "y", "servicios", "ambientales,", "que", "prestan", "los", "ecosistemas", "forestales;", "XII.", "Promover", "y", "proponer", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "los", "costos", "relacionados", "con", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "forestales", "para", "el", "beneficio", "de", "la", "sociedad", "en", "las", "actividades", "productivas", "para", "establecer", "medios", "de", "compensaci\u00f3n", "y", "conservaci\u00f3", "n", "de", "los", "servicios", "ambientales", "derivados", "de", "los", "ecosistemas", "forestales;", "XIII.", "Dise\u00f1ar", "y", "establecer,", "dentro", "de", "las", "Entidades", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "mecanismos", "para", "incorporar", "los", "costos", "relacionados", "con", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "foresta", "les", "para", "el", "beneficio", "de", "la", "sociedad", "en", "la", "instrumentaci\u00f3n", "de", "medios", "de", "compensaci\u00f3n", "de", "los", "bienes", "y", "servicios", "ambientales;", "XIV.", "Generar", "mecanismos", "para", "impulsar", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "propietarios", "y", "poseedores", "de", "los", "recursos", "forestales", "en", "la", "protecci\u00f3n,", "vigilancia,", "ordenaci\u00f3n,", "aprovechamiento,", "cultivo,", "transformaci\u00f3n", "y", "comercializaci\u00f3n", "de", "los", "mismos;", "XV.", "Celebrar", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n,", "cooperaci\u00f3n", "y", "concertaci\u00f3n", "en", "materia", "forestal", "nacional", "e", "internacional;", "XVI.", "Dise\u00f1ar,", "desarrollar,", "aplicar", "y", "propici", "ar,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "dependencias", "y", "Entidades", "Federales", "competentes,", "los", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "para", "promover", "el", "desarrollo", "forestal;", "Page", "11", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "11", "de", "50", "XVII.", "Coordinar", "la", "elaboraci\u00f3n", "y", "aplicaci\u00f3n", "del", "Programa", "de", "Manejo", "del", "Fuego", "en", "ecosistemas", "forestales,", "con", "la", "par", "ticipaci\u00f3n", "que", "corresponda", "a", "las", "Entidades", "Federativas,", "Municipios,", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico", "y", "al", "Sistema", "Nacional", "de", "Protecci\u00f3n", "Civil;", "XVIII.", "Deslindar,", "poseer", "y", "administrar", "los", "terrenos", "nacionales", "forestales;", "XIX.", "Establecer", "med", "idas", "de", "sanidad", "y", "ejecutar", "las", "acciones", "de", "saneamiento", "forestal;", "XX.", "Promover", "el", "uso", "de", "pr\u00e1cticas,", "m\u00e9todos", "y", "tecnolog\u00edas", "que", "conlleven", "a", "un", "manejo", "forestal", "sustentable;", "XXI.", "Promover", "el", "desarrollo", "y", "fortalecimiento", "de", "las", "organizaciones", "de", "productores", "fore", "stales;", "XXII.", "Promover", "e", "invertir", "en", "el", "mejoramiento", "de", "la", "infraestructura", "en", "las", "regiones", "forestales;", "XXIII.", "Coadyuvar", "con", "los", "agentes", "de", "las", "cadenas", "productivas", "forestales", "en", "materia", "de", "comercio", "internacional,", "la", "promoci\u00f3n", "de", "las", "exportaciones", "y", "el", "mejor", "amiento", "del", "mercado", "interno;", "XXIV.", "Llevar", "a", "cabo", "las", "visitas", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "labores", "de", "vigilancia", "forestales;", "XXV.", "Desarrollar", "las", "auditor\u00edas", "t\u00e9cnicas", "preventivas", "a", "las", "que", "se", "refiere", "esta", "Ley;", "XXVI.", "Regular,", "expedir", "y", "validar", "la", "acreditaci\u00f3n", "de", "la", "legal", "procedencia", "de", "las", "materias", "primas", "forestales", "y", "productos", "maderables,", "y", "vigilar", "y", "promover,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia,", "el", "cumplimiento", "de", "esta", "Ley;", "XXVII.", "Imponer", "medidas", "de", "seguridad", "y", "sanciones", "a", "las", "infracciones", "que", "se", "cometan", "en", "materia", "forestal;", "XXVIII.", "Dise\u00f1ar,", "instrumentar", "y", "evaluar", "acciones", "integrales", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "combate", "a", "la", "ilegalidad", "forestal,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "de", "los", "Municipios", "y", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "con", "la", "par", "ticipaci\u00f3n", "de", "los", "Consejos", "Forestales;", "XXIX.", "Definir", "y", "aplicar", "las", "regulaciones", "del", "uso", "del", "suelo", "en", "terrenos", "forestales", "y", "preferentemente", "forestales;", "XXX.", "Expedir,", "por", "excepci\u00f3n,", "las", "autorizaciones", "de", "cambio", "de", "uso", "del", "suelo", "de", "los", "terrenos", "forestales,", "as", "\u00ed", "como", "controlar", "y", "vigilar", "el", "uso", "del", "suelo", "forestal;", "XXXI.", "Elaborar", "estudios", "para,", "en", "su", "caso,", "recomendar", "al", "Titular", "del", "Ejecutivo", "Federal", "el", "establecimiento,", "modificaci\u00f3n", "o", "levantamiento", "de", "vedas", "forestales;", "XXXII.", "Expedir", "las", "autorizaciones", "para", "el", "apro", "vechamiento", "de", "los", "recursos", "forestales,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "m\u00e9todos", "de", "marqueo;", "XXXIII.", "Recibir", "los", "avisos", "de", "plantaciones", "forestales", "comerciales", "y", "de", "aprovechamiento", "de", "recursos", "forestales", "no", "maderables;", "XXXIV.", "Desarrollar", "acciones", "que", "contribuyan", "a", "la", "adapta", "ci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico,", "as\u00ed", "como", "al", "combate", "de", "la", "desertificaci\u00f3n", "y", "la", "degradaci\u00f3n", "de", "terrenos", "forestales;", "XXXV.", "Dise\u00f1ar", "las", "estrategias,", "pol\u00edticas,", "medidas", "y", "acciones", "para", "evitar", "la", "p\u00e9rdida", "e", "incrementar", "los", "acervos", "de", "carbono", "en", "los", "ecosis", "temas", "forestales,", "tomando", "en", "consideraci\u00f3n", "el", "desarrollo", "rural", "sustentable;", "XXXVI.", "Regular,", "controlar", "y", "evaluar", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "forestales;", "XXXVII.", "Regular", "el", "transporte", "de", "materias", "primas", "forestales,", "as\u00ed", "como", "de", "productos", "forestales;", "XXXVII", "I.", "Expedir", "los", "avisos", "y", "permisos", "seg\u00fan", "corresponda", "para", "el", "combate", "y", "control", "de", "plagas", "y", "enfermedades", "forestales,", "as\u00ed", "como", "los", "certificados", "y", "dem\u00e1s", "documentaci\u00f3n", "fitosanitaria", "para", "la", "exportaci\u00f3n", "e", "importaci\u00f3n", "de", "recursos", "forestales;", "XXXIX.", "Expedir", "los", "cer", "tificados", "y", "dem\u00e1s", "documentaci\u00f3n", "fitosanitaria", "para", "la", "exportaci\u00f3n", "e", "importaci\u00f3n", "de", "productos", "forestales", "maderables", "y", "no", "maderables;", "XL.", "Expedir", "las", "autorizaciones", "para", "el", "funcionamiento", "de", "centros", "de", "almacenamiento", "y/o", "transformaci\u00f3n", "de", "materias", "primas", "for", "estales,", "sin", "perjuicio", "de", "las", "atribuciones", "que", "correspondan", "a", "las", "autoridades", "locales;", "XLI.", "Formular", "y", "aplicar", "medidas", "que", "fomenten", "las", "redes", "locales", "de", "valor", "y", "la", "generaci\u00f3n", "de", "empleo,", "y", "Page", "12", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "12", "de", "50", "XLII.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "esta", "Ley", "y", "otros", "ordenamientos", "aplicables", "le", "con", "fieren.", "Art\u00edculo", "11.", "Corresponde", "a", "las", "Entidades", "Federativas,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley", "y", "las", "leyes", "locales", "en", "la", "materia,", "las", "siguientes", "atribuciones:", "I.", "Dise\u00f1ar,", "formular", "y", "aplicar,", "en", "concordancia", "con", "la", "pol\u00edtica", "forestal", "nacional,", "la", "pol\u00edtica", "forestal", "en", "las", "Entidades", "Federativas;", "II.", "Aplicar", "los", "criterios", "de", "pol\u00edtica", "forestal", "previstos", "en", "esta", "Ley", "y", "en", "las", "leyes", "locales", "en", "la", "materia;", "III.", "Elaborar,", "coordinar", "y", "aplicar", "los", "programas", "relativos", "al", "sector", "forestal", "de", "la", "entidad,", "vincul\u00e1n", "dolos", "con", "los", "programas", "nacionales", "y", "regionales,", "as\u00ed", "como", "con", "su", "respectivo", "Programa", "Estatal", "de", "Desarrollo;", "IV.", "Participar", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "los", "programas", "forestales", "regionales", "de", "largo", "plazo,", "de", "\u00e1mbito", "interestatal", "o", "por", "cuencas", "hidrogr\u00e1ficas;", "V.", "Impul", "sar", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "jurisdicci\u00f3n", "el", "establecimiento", "de", "sistemas", "y", "procedimientos", "para", "la", "atenci\u00f3n", "eficiente", "de", "los", "usuarios", "del", "sector,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "de", "los", "Municipios", "y", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico;", "VI.", "El", "aborar,", "monitorear", "y", "mantener", "actualizado", "el", "Inventario", "Estatal", "Forestal", "y", "de", "Suelos", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Comisi\u00f3n,", "bajo", "los", "principios,", "criterios", "y", "lineamientos", "que", "se", "establezcan", "para", "el", "Inventario", "Nacional", "Forestal", "y", "de", "Suelos;", "VII.", "Integrar", "el", "Sistem", "a", "Estatal", "de", "Informaci\u00f3n", "Forestal", "e", "incorporar", "su", "contenido", "al", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Forestal;", "VIII.", "Compilar", "y", "procesar", "la", "informaci\u00f3n", "sobre", "uso", "dom\u00e9stico", "de", "los", "recursos", "forestales", "e", "incorporarla", "al", "Sistema", "Estatal", "de", "Informaci\u00f3n", "Fore", "stal;", "IX.", "Promover", "esquemas", "de", "compensaci\u00f3n", "y", "apoyo", "por", "la", "provisi\u00f3n", "de", "bienes", "y", "servicios", "ambientales;", "X.", "Desarrollar", "e", "instrumentar", "mecanismos", "de", "recaudaci\u00f3n", "para", "incorporar", "los", "costos", "relacionados", "con", "la", "conservaci\u00f3n", "el", "mantenimiento", "y", "la", "mejora", "de", "los", "servicios", "ambientales", "de", "los", "ecosistemas", "forestales;", "XI.", "Impulsar", "la", "participaci\u00f3n", "directa", "de", "los", "propietarios", "y", "poseedores", "de", "los", "recursos", "forestales", "en", "la", "protecci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n,", "vigilancia,", "ordenaci\u00f3n,", "aprovechamiento,", "cultivo,", "transform", "aci\u00f3n", "y", "comercializaci\u00f3n", "de", "los", "mismos;", "XII.", "Promover,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Federaci\u00f3n,", "programas", "y", "proyectos", "de", "educaci\u00f3n,", "capacitaci\u00f3n,", "investigaci\u00f3n", "y", "cultura", "forestal,", "acordes", "con", "los", "programas", "nacionales", "respectivos;", "XIII.", "Celebrar", "acuerdos", "y", "conven", "ios", "de", "coordinaci\u00f3n,", "cooperaci\u00f3n", "y", "concertaci\u00f3n", "en", "materia", "forestal;", "XIV.", "Regular", "el", "uso", "del", "fuego", "en", "las", "actividades", "relacionadas", "con", "el", "sector", "agropecuario", "o", "de", "otra", "\u00edndole,", "que", "pudieran", "afectar", "los", "ecosistemas", "forestales;", "XV.", "Llevar", "a", "cabo", "acciones", "de", "p", "revenci\u00f3n,", "capacitaci\u00f3n", "y", "combate", "de", "incendios", "forestales,", "en", "congruencia", "con", "el", "programa", "nacional", "respectivo;", "XVI.", "Promover", "y", "participar", "en", "la", "restauraci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "forestales", "afectados", "por", "incendio;", "XVII.", "Impulsar", "programas", "de", "mejoramiento", "gen\u00e9", "tico", "forestal;", "XVIII.", "Realizar", "y", "supervisar", "las", "labores", "de", "conservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "los", "terrenos", "estatales", "forestales;", "XIX.", "Elaborar", "y", "aplicar", "programas", "de", "reforestaci\u00f3n", "y", "forestaci\u00f3n", "en", "zonas", "degradadas", "que", "no", "sean", "competencia", "de", "la", "Fede", "raci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "llevar", "a", "cabo", "acciones", "de", "protecci\u00f3n", "y", "mantenimiento", "de", "las", "zonas", "reforestadas", "o", "forestadas;", "XX.", "Llevar", "a", "cabo,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Federaci\u00f3n,", "acciones", "de", "saneamiento", "de", "los", "ecosistemas", "forestales,", "dentro", "de", "su", "\u00e1mbito", "territorial", "de", "co", "mpetencia;", "XXI.", "Prestar", "asesor\u00eda", "y", "capacitaci\u00f3n", "en", "pr\u00e1cticas", "y", "m\u00e9todos", "que", "conlleven", "un", "manejo", "forestal", "sustentable;", "Page", "13", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "13", "de", "50", "XXII.", "Asesorar", "y", "capacitar", "a", "los", "propietarios", "y", "poseedores", "forestales", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "programas", "de", "manejo", "forestal,", "y", "en", "l", "a", "formulaci\u00f3n", "de", "avisos", "para", "el", "establecimiento", "de", "plantaciones", "forestales", "comerciales,", "as\u00ed", "como", "en", "la", "diversificaci\u00f3n", "de", "las", "actividades", "forestales;", "XXIII.", "Capacitar", "a", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas,", "a", "los", "ejidos", "y", "comunidades", "forestales,", "en", "el", "desarrollo", "de", "su", "or", "ganizaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "en", "la", "creaci\u00f3n", "de", "empresas", "sociales", "forestales;", "XXIV.", "Brindar", "atenci\u00f3n,", "de", "forma", "coordinada", "con", "la", "Federaci\u00f3n,", "Municipios", "y", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "los", "asuntos", "relacionados", "con", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "mejoramien", "to", "de", "ecosistemas", "forestales", "de", "los", "pueblos", "y", "comunidades", "ind\u00edgenas;", "XXV.", "Dise\u00f1ar,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "con", "apego", "a", "los", "instrumentos", "de", "planeaci\u00f3n", "de", "pol\u00edtica", "nacional,", "estrategias", "y", "programas", "que", "contribuyan", "a", "la", "reducci\u00f3n", "de", "emisiones", "por", "deforestaci\u00f3n", "y", "degradaci\u00f3n", "forestal;", "XXVI.", "Dise\u00f1ar", "e", "implementar", "acciones", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "en", "apego", "a", "los", "instrumentos", "de", "planeaci\u00f3n", "de", "pol\u00edtica", "nacional,", "estrategias", "y", "programas,", "que", "contribuyan", "a", "la", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "c", "lim\u00e1tico;", "XXVII.", "Elaborar,", "aplicar", "y", "coordinar", "el", "Programa", "de", "Manejo", "del", "Fuego", "dentro", "de", "su", "\u00e1mbito", "territorial", "de", "competencia,", "de", "acuerdo", "con", "los", "lineamientos", "del", "Programa", "de", "Manejo", "del", "Fuego", "y", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Protecci\u00f3n", "Civil;", "XXVIII.", "Dise\u00f1ar,", "desa", "rrollar", "y", "aplicar", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "para", "promover", "el", "desarrollo", "forestal", "de", "la", "entidad,", "de", "conformidad", "con", "esta", "Ley", "y", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "forestal;", "XXIX.", "Promover", "e", "invertir", "en", "el", "mejoramiento", "de", "la", "infraestructura", "en", "las", "\u00e1reas", "forestales", "de", "la", "enti", "dad;", "XXX.", "Fortalecer", "y", "ampliar", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "producci\u00f3n", "forestal", "en", "el", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "de", "la", "entidad;", "XXXI.", "Participar,", "de", "conformidad", "con", "los", "acuerdos", "y", "convenios", "que", "se", "celebren", "con", "la", "Federaci\u00f3n,", "en", "la", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "forestal", "en", "la", "entidad,", "as\u00ed", "como", "en", "las", "acciones", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "combate", "a", "la", "extracci\u00f3n", "y", "tala", "ilegal", "de", "los", "recursos", "forestales;", "XXXII.", "Hacer", "del", "conocimiento", "de", "las", "autoridades", "competentes,", "y", "en", "su", "caso,", "denunciar", "las", "infracciones", "o", "delitos", "que", "se", "cometan", "en", "materi", "a", "forestal;", "XXXIII.", "Elaborar", "estudios", "para,", "en", "su", "caso,", "recomendar", "al", "titular", "del", "Ejecutivo", "Federal", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "Comisi\u00f3n,", "el", "establecimiento,", "modificaci\u00f3n", "o", "levantamiento", "de", "vedas;", "XXXIV.", "Elaborar", "estudios", "para", "en", "su", "caso", "recomendar", "a", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "e", "stablecimiento", "de", "restricciones", "a", "la", "forestaci\u00f3n", "y", "reforestaci\u00f3n", "en", "su", "territorio;", "XXXV.", "La", "atenci\u00f3n", "de", "los", "dem\u00e1s", "asuntos", "que", "en", "materia", "de", "desarrollo", "forestal", "sustentable", "les", "conceda", "esta", "Ley", "u", "otros", "ordenamientos,", "y", "que", "no", "est\u00e9n", "expresamente", "otorgados", "a", "la", "Federaci\u00f3n", "o", "a", "los", "Municipios", "o", "a", "las", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico;", "XXXVI.", "Coadyuvar", "con", "la", "Comisi\u00f3n", "en", "el", "desarrollo", "de", "programas", "de", "mejoramiento", "gen\u00e9tico", "forestal,", "con", "la", "finalidad", "de", "incrementar", "la", "productividad", "en", "terrenos", "fore", "stales", "y", "en", "las", "plantaciones", "forestales", "comerciales,", "y", "XXXVII.", "Promover", "el", "manejo", "forestal", "comunitario", "y", "redes", "locales", "de", "valor.", "Art\u00edculo", "12.", "Los", "Congresos", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "con", "arreglo", "a", "sus", "respectivas", "Constituciones,", "expedir\u00e1n", "las", "disposicio", "nes", "legales", "que", "sean", "necesarias", "para", "el", "ejercicio", "de", "las", "atribuciones", "previstas", "en", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "13.", "Corresponde", "a", "los", "Municipios", "y", "a", "las", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "de", "conformidad", "con", "esta", "Ley", "y", "las", "leyes", "locales", "en", "la", "materia", ",", "las", "siguientes", "atribuciones:", "I.", "Dise\u00f1ar,", "formular", "y", "aplicar,", "en", "concordancia", "con", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "y", "estatal,", "la", "pol\u00edtica", "forestal", "del", "municipio", "o", "Demarcaci\u00f3n", "Territorial", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico;", "II.", "Aplicar", "los", "criterios", "de", "pol\u00edtica", "forestal", "previstos", "en", "esta", "Ley", "y", "en", "las", "leyes", "locales", "en", "bienes", "y", "zonas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "municipal", "y", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "en", "las", "materias", "que", "no", "est\u00e9n", "expresamente", "reservadas", "a", "la", "Federaci\u00f3n", "o", "a", "las", "Entidades", "Federativas;", "III.", "Participar", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia,", "en", "el", "establecimiento", "de", "sistemas", "y", "procedimientos", "de", "atenci\u00f3n", "eficiente", "para", "los", "usuarios", "del", "sector;", "Page", "14", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "14", "de", "50", "IV.", "Participar,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "las", "Entidades", "Federativas,", "en", "la", "zonificaci\u00f3n", "forestal;", "V.", "Promover", "program", "as", "y", "proyectos", "de", "educaci\u00f3n,", "capacitaci\u00f3n,", "investigaci\u00f3n", "y", "cultura", "forestal", "en", "congruencia", "con", "el", "programa", "nacional", "respectivo;", "VI.", "Celebrar", "acuerdos", "y", "convenios", "de", "coordinaci\u00f3n,", "cooperaci\u00f3n", "y", "concertaci\u00f3n", "en", "materia", "forestal;", "VII.", "Expedir", "las", "licencias", "o", "permisos,", "para", "el", "establecimiento", "de", "centros", "de", "almacenamiento", "y/o", "transformaci\u00f3n", "de", "materias", "primas", "forestales", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia,", "considerando", "los", "criterios", "de", "pol\u00edtica", "forestal;", "VIII.", "Dise\u00f1ar,", "desarrollar", "y", "aplicar", "incentivos", "para", "promover", "e", "l", "desarrollo", "forestal,", "de", "conformidad", "con", "esta", "Ley", "y", "los", "lineamientos", "de", "la", "pol\u00edtica", "forestal", "del", "pa\u00eds;", "IX.", "Participar", "y", "coadyuvar", "en", "las", "acciones", "de", "manejo", "del", "fuego", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "el", "Gobierno", "Federal", "y", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "y", "participar", "en", "l", "a", "atenci\u00f3n,", "en", "general,", "de", "las", "emergencias", "y", "contingencias", "forestales,", "de", "acuerdo", "con", "los", "programas", "de", "protecci\u00f3n", "civil;", "X.", "Participar", "en", "la", "planeaci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "la", "reforestaci\u00f3n,", "forestaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "de", "suelos", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "bienes", "y", "serv", "icios", "ambientales", "forestales,", "dentro", "de", "su", "\u00e1mbito", "territorial", "de", "competencia;", "XI.", "Desarrollar", "y", "apoyar", "viveros", "y", "programas", "de", "producci\u00f3n", "de", "plantas;", "XII.", "Llevar", "a", "cabo,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "acciones", "de", "saneamiento", "en", "los", "ecosistemas", "forestales", "dentro", "de", "su", "\u00e1mbito", "de", "competencia;", "XIII.", "Promover", "la", "construcci\u00f3n", "y", "mantenimiento", "de", "la", "infraestructura", "rural", "del", "municipio", "o", "Demarcaci\u00f3n", "Territorial;", "XIV.", "Promover", "la", "participaci\u00f3n", "de", "organismos", "p\u00fablicos,", "privados", "y", "no", "gube", "rnamentales", "en", "proyectos", "de", "apoyo", "directo", "al", "desarrollo", "forestal", "sustentable;", "XV.", "Participar,", "de", "conformidad", "con", "los", "acuerdos", "y", "convenios", "que", "se", "celebren", "con", "el", "Gobierno", "Federal", "y", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "en", "materia", "de", "vigilancia", "forestal;", "XVI.", "Hacer", "del", "conocimiento", "a", "las", "autoridades", "competentes,", "y", "en", "su", "caso", "denunciar,", "las", "infracciones", "o", "delitos", "que", "se", "cometan", "en", "materia", "forestal;", "XVII.", "Participar", "y", "coadyuvar", "en", "los", "programas", "integrales", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "combate", "a", "la", "extracci\u00f3n", "y", "tala", "ilegal", "con", "el", "Gob", "ierno", "Federal", "y", "de", "las", "Entidades", "Federativas;", "XVIII.", "Elaborar,", "aplicar", "y", "coordinar", "el", "Programa", "de", "Manejo", "del", "Fuego", "en", "su", "\u00e1mbito", "territorial,", "en", "congruencia", "con", "el", "Programa", "de", "Manejo", "del", "Fuego", "y", "los", "programas", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "as\u00ed", "como", "con", "los", "S", "istemas", "Nacional,", "Estatal", "y", "Municipal", "de", "Protecci\u00f3n", "Civil;", "XIX.", "Cumplir", "con", "las", "disposiciones", "federales", "y", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "en", "materia", "de", "uso", "del", "fuego", "en", "actividades", "agropecuarias", "o", "de", "otra", "\u00edndole", "que", "pudieran", "afectar", "los", "ecosistemas", "forestale", "s;", "XX.", "Participar", "y", "coadyuvar", "con", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "el", "Gobierno", "de", "la", "Entidad", "Federativa,", "seg\u00fan", "corresponda,", "en", "las", "estrategias", "y", "acciones", "para", "mantener", "y", "mejorar", "la", "provisi\u00f3n", "de", "los", "servicios", "ambientales;", "XXI.", "Participar", "y", "coadyuvar", "con", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "el", "G", "obierno", "de", "la", "Entidad", "Federativa,", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "pol\u00edticas", "p\u00fablicas", "forestales", "para", "la", "adaptaci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico;", "XXII.", "Desarrollar", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "atribuciones", "y", "de", "conformidad", "con", "las", "leyes", "locales", "en", "la", "materia,", "mecanismos", "para", "obtener", "recursos", "destinados", "al", "pago", "y", "compensaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "ambientales", "derivados", "de", "los", "ecosistemas", "forestales;", "XXIII.", "La", "atenci\u00f3n", "de", "los", "dem\u00e1s", "asuntos", "que", "en", "materia", "de", "desarrollo", "forestal", "sustentable", "les", "conceda", "esta", "Ley", "u", "otros", "ordenamientos;", "XXIV.", "Promover", "el", "manejo", "forestal", "comunitario", "y", "redes", "locales", "de", "valor,", "y", "Page", "15", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "15", "de", "50", "XXV.", "Proporcionar", "informaci\u00f3n", "a", "la", "autoridad", "acerca", "de", "los", "centros", "no", "integrados", "a", "un", "centro", "de", "transformaci\u00f3n", "primaria,", "con", "permiso", "de", "funcionamiento,", "y", "que", "sean", "susc", "eptibles", "de", "integrarse", "al", "Registro.", "Art\u00edculo", "14.", "La", "Secretar\u00eda", "ejercer\u00e1", "las", "siguientes", "atribuciones:", "I.", "Formular", "y", "conducir", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "de", "desarrollo", "forestal", "sustentable", "y", "asegurar", "su", "congruencia", "con", "la", "pol\u00edtica", "ambiental", "y", "de", "recursos", "naturales,", "as\u00ed", "como", "las", "relacionadas", "con", "el", "desarrollo", "rural;", "II.", "Dise\u00f1ar", "los", "instrumentos", "de", "pol\u00edtica", "forestal", "previstos", "en", "esta", "Ley", "y", "operar", "los", "que", "correspondan", "a", "su", "competencia;", "III.", "Elaborar", "el", "Programa", "Estrat\u00e9gico", "Forestal", "Nacional,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "en", "las", "materias", "de", "su", "competencia;", "IV.", "Regular,", "establecer,", "integrar,", "operar", "y", "mantener", "actualizado", "el", "Registro", "Forestal", "Nacional,", "as\u00ed", "como", "expedir", "los", "certificados", "de", "inscripci\u00f3n", "previstos", "en", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables;", "V.", "Llevar", "el", "r", "egistro", "y", "promover", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "\u00e1rboles", "hist\u00f3ricos", "y", "notables", "del", "pa\u00eds;", "VI.", "Emitir", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "en", "materia", "forestal", "y", "vigilar", "su", "cumplimiento;", "VII.", "Establecer", "los", "lineamientos", "para", "elaborar", "e", "integrar", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Informac", "i\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Forestal;", "VIII.", "Deslindar,", "poseer", "y", "administrar", "los", "terrenos", "nacionales", "forestales;", "IX.", "Generar", "pol\u00edticas,", "formular,", "operar", "y", "evaluar,", "programas", "integrales", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "combate", "a", "la", "ilegalidad", "forestal,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "es", "tatales", "y", "municipales,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "consejos", "forestales", "correspondientes,", "as\u00ed", "como", "llevar", "a", "cabo", "las", "visitas", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "labores", "de", "vigilancia;", "X.", "Promover", "la", "participaci\u00f3n", "y", "coordinaci\u00f3n", "de", "las", "autoridades", "competentes,", "propietarios,", "pos", "eedores", "y", "habitantes", "de", "las", "zonas", "forestales,", "as\u00ed", "como", "los", "transportistas,", "comerciantes", "e", "industrializadores", "de", "materias", "primas", "forestales,", "en", "materia", "de", "vigilancia;", "XI.", "Expedir,", "por", "excepci\u00f3n,", "las", "autorizaciones", "de", "cambio", "de", "uso", "de", "suelo", "en", "terrenos", "fores", "tales;", "XII.", "Imponer", "medidas", "de", "seguridad", "y", "sancionar", "a", "los", "infractores", "en", "materia", "forestal,", "as\u00ed", "como", "hacer", "del", "conocimiento", "y", "en", "su", "caso,", "denunciar", "los", "delitos", "en", "dicha", "materia", "ante", "las", "autoridades", "competentes;", "XIII.", "Otorgar,", "modificar,", "revocar,", "suspender", "y", "declarar", "la", "extinci\u00f3n", "o", "la", "caducidad", "de", "las", "autorizaciones,", "avisos", "y", "dem\u00e1s", "actos", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "68", "de", "esta", "Ley;", "XIV.", "Expedir", "los", "certificados", "y", "dem\u00e1s", "documentaci\u00f3n", "fitosanitaria", "para", "la", "exportaci\u00f3n", "e", "importaci\u00f3n", "de", "materias", "primas", "y", "product", "os", "forestales;", "XV.", "Intervenir", "en", "foros", "internacionales,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "que", "corresponda", "a", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Relaciones", "Exteriores", "y", "proponer", "a", "\u00e9sta", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "tratados", "y", "acuerdos", "internacionales", "en", "materia", "forestal;", "XVI.", "Regular", "el", "transporte", "de", "materias", "primas", "y", "productos", "forestales,", "y", "XVII.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "le", "confieran", "la", "presente", "Ley", "y", "el", "Reglamento.", "Cap\u00edtulo", "II", "De", "la", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "Forestal", "y", "sus", "Atribuciones", "Art\u00edculo", "15.", "La", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "Forestal,", "es", "un", "organismo", "p\u00fablico", "descentralizado", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "con", "personalidad", "jur\u00eddica", "y", "patrimonio", "propios.", "La", "coordinaci\u00f3n", "sectorial", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "corresponde", "a", "la", "Secretar\u00eda,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables.", "El", "objeto", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "es", "desarrollar,", "favorecer", "e", "impulsar", "las", "actividades", "productivas,", "de", "protecci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n,", "aprovechamiento", "sustentable,", "producci\u00f3n,", "comercializaci\u00f3n", "y", "educaci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "forestal,", "as\u00ed", "como", "las", "cadenas", "productivas", "y", "redes", "de", "valor", "en", "materia", "forestal,", "que", "conforme", "a", "la", "presente", "Ley", "se", "declaran", "Page", "16", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "16", "de", "50", "como", "\u00e1reas", "prioritarias", "del", "desarrollo,", "y", "participar", "en", "la", "formulaci\u00f3n", "de", "los", "planes", "y", "programas", "y", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "de", "desarrollo", "forestal", "sustentable", "y", "sus", "instrumentos.", "Art\u00edculo", "16.", "La", "Comisi\u00f3n", "tendr", "\u00e1", "su", "domicilio", "en", "la", "zona", "metropolitana", "de", "la", "ciudad", "de", "Guadalajara,", "Jalisco,", "pudiendo", "establecer", "delegaciones", "o", "gerencias", "regionales,", "estatales,", "as\u00ed", "como", "representaciones", "en", "el", "extranjero", "que", "sean", "necesarias", "para", "cumplir", "con", "su", "objeto", "conforme", "a", "sus", "reque", "rimientos", "y", "disponibilidad", "presupuestal.", "Art\u00edculo", "17.", "El", "patrimonio", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "estar\u00e1", "integrado", "por:", "I.", "Los", "bienes", "muebles", "e", "inmuebles,", "as\u00ed", "como", "los", "derechos", "y", "obligaciones", "que", "le", "transmitan", "la", "Federaci\u00f3n,", "las", "Entidades", "Federativas,", "los", "Municipios,", "Dem", "arcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico", "o", "cualquier", "otra", "entidad", "p\u00fablica;", "II.", "Las", "donaciones,", "herencias,", "legados", "y", "aportaciones", "que", "otorguen", "particulares", "o", "cualquier", "instituci\u00f3n", "p\u00fablica", "o", "privada,", "nacional", "o", "internacional;", "III.", "Las", "adquisiciones,", "c", "r\u00e9ditos,", "pr\u00e9stamos", "y", "cooperaciones", "t\u00e9cnicas", "en", "numerario", "o", "en", "especie,", "que", "obtenga", "de", "cualquier", "dependencia", "o", "entidad", "p\u00fablica,", "instituci\u00f3n", "privada", "u", "organismos", "nacionales", "o", "internacionales,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables;", "IV.", "Las", "acciones,", "derechos", "o", "productos", "que", "por", "cualquier", "t\u00edtulo", "adquiera;", "V.", "Los", "recursos", "que", "le", "sean", "asignados", "anualmente", "conforme", "al", "Presupuesto", "de", "Egresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "correspondiente,", "y", "VI.", "Los", "ingresos", "que", "obtenga", "por:", "a)", "Los", "subsidios", "que", "el", "Gobierno", "Fe", "deral,", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "Municipales", "y", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico", "le", "otorguen", "o", "destinen;", "b)", "Los", "fondos", "que", "se", "obtengan", "para", "el", "financiamiento", "de", "programas", "espec\u00edficos;", "c)", "Los", "ingresos", "que", "obtenga", "por", "los", "servicios", "que", "p", "reste", "y", "por", "las", "actividades", "que", "realice;", "d)", "Los", "recursos", "que", "se", "obtengan", "por", "la", "comercializaci\u00f3n", "de", "sus", "obras", "literarias,", "derechos", "y", "dem\u00e1s", "que", "correspondan,", "y", "e)", "Los", "dem\u00e1s", "bienes,", "derechos", "y", "aprovechamientos", "que", "le", "fijen", "las", "leyes", "y", "reglamentos", "o", "que", "prove", "ngan", "de", "otros", "fondos", "o", "aportaciones.", "Art\u00edculo", "18.", "La", "Comisi\u00f3n", "tendr\u00e1", "como", "\u00d3rgano", "de", "Gobierno", "a", "una", "Junta", "de", "Gobierno,", "que", "ser\u00e1", "la", "m\u00e1xima", "autoridad", "del", "organismo", "y", "estar\u00e1", "integrada", "por", "los", "titulares", "de", "las", "secretar\u00edas", "de", "la", "Defensa", "Nacional;", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9d", "ito", "P\u00fablico;", "Desarrollo", "Social;", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales;", "Econom\u00eda;", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n;", "Desarrollo", "Agrario,", "Territorial", "y", "Urbano;", "y", "Turismo;", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "del", "Agua,", "as\u00ed", "como", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Na", "cional", "para", "el", "Desarrollo", "de", "los", "Pueblos", "Ind\u00edgenas.", "Los", "titulares", "a", "los", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior", "deber\u00e1n", "nombrar", "un", "suplente", "quien", "deber\u00e1", "tener", "por", "lo", "menos", "el", "cargo", "de", "Director", "General", "o", "su", "equivalente.", "La", "Junta", "ser\u00e1", "presidida", "por", "el", "Titular", "de", "la", "Secretar\u00eda", "o", "el", "Suplente.", "Los", "nombramientos", "de", "suplentes", "podr\u00e1n", "ser", "actualizados", "en", "los", "momentos", "que", "el", "titular", "correspondiente", "lo", "estime", "necesario.", "Los", "miembros", "de", "la", "Junta", "de", "Gobierno", "gozar\u00e1n", "de", "voz", "y", "voto", "en", "las", "sesiones", "de", "la", "misma;", "al", "designar", "a", "lo", "s", "suplentes,", "deber\u00e1n", "considerar", "las", "dem\u00e1s", "obligaciones", "que", "\u00e9stos", "deban", "cumplir", "en", "funci\u00f3n", "de", "su", "cargo,", "a", "efecto", "de", "que", "cuenten", "con", "la", "disponibilidad", "necesaria", "para", "atender", "con", "diligencia", "y", "oportunidad", "los", "asuntos", "inherentes", "a", "su", "suplencia.", "Art\u00edculo", "19.", "La", "Comisi\u00f3n", "estar\u00e1", "a", "cargo", "de", "un", "Director", "General", "quien", "ser\u00e1", "designado", "por", "el", "Titular", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "debiendo", "recaer", "tal", "nombramiento", "en", "persona", "que", "re\u00fana", "los", "requisitos", "previstos", "en", "la", "Ley", "Federal", "de", "las", "Entidades", "Paraestatales.", "El", "Director", "Gen", "eral", "representar\u00e1", "legalmente", "a", "la", "Comisi\u00f3n", "en", "el", "cumplimiento", "de", "su", "objeto,", "adscribir\u00e1", "las", "unidades", "administrativas", "de", "la", "misma,", "administrar\u00e1", "sus", "bienes,", "expedir\u00e1", "sus", "manuales,", "tramitar\u00e1", "ante", "las", "dependencias", "competentes", "el", "ejercicio", "del", "presupuesto", "aproba", "do,", "delegar\u00e1", "facultades", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia", "y", "tendr\u00e1", "las", "dem\u00e1s", "atribuciones", "que", "le", "confieran", "las", "disposiciones", "legales", "o", "reglamentarias,", "as\u00ed", "como", "el", "Estatuto", "Org\u00e1nico", "de", "la", "Comisi\u00f3n.", "Page", "17", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "17", "de", "50", "El", "Estatuto", "Org\u00e1nico", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "determinar\u00e1", "las", "bases", "de", "l", "a", "organizaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "las", "facultades", "y", "funciones", "que", "corresponda", "a", "las", "unidades", "administrativas", "que", "integren", "el", "organismo.", "Art\u00edculo", "20.", "La", "Comisi\u00f3n", "tendr\u00e1", "a", "su", "cargo", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "las", "atribuciones", "que", "la", "presente", "Ley", "le", "confiere,", "as\u00ed", "como", "todas", "aquell", "as", "que", "sean", "necesarias", "para", "poder", "cumplir", "con", "su", "objeto.", "Para", "ello,", "la", "Comisi\u00f3n", "ejercer\u00e1", "las", "siguientes", "atribuciones:", "I.", "Participar", "en", "la", "formulaci\u00f3n", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "de", "desarrollo", "forestal", "sustentable;", "II.", "Organizar", "y", "aplicar", "los", "instr", "umentos", "de", "pol\u00edtica", "forestal", "previstos", "en", "la", "presente", "Ley;", "III.", "Participar", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "del", "programa", "forestal", "de", "car\u00e1cter", "estrat\u00e9gico", "con", "visi\u00f3n", "de", "largo", "plazo;", "IV.", "Dise\u00f1ar,", "instrumentar", "y", "operar", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia,", "est\u00edmulos,", "incentivos", "e", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "en", "materia", "forestal;", "V.", "Integrar,", "monitorear", "y", "mantener", "actualizado", "el", "Inventario", "Nacional", "Forestal", "y", "de", "Suelos,", "as\u00ed", "como", "participar", "en", "el", "dise\u00f1o", "del", "mismo;", "VI.", "Elaborar,", "integrar,", "organizar", "y", "mantener", "actualizada", "la", "zonificaci\u00f3n", "d", "e", "los", "terrenos", "forestales", "y", "preferentemente", "forestales,", "con", "base", "en", "el", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "del", "territorio", "y", "en", "los", "criterios,", "metodolog\u00eda", "y", "procedimientos", "que,", "para", "tal", "efecto,", "establezca", "la", "Secretar\u00eda;", "VII.", "Elaborar", "e", "integrar,", "bajo", "los", "lineamientos", "q", "ue", "determine", "la", "Secretar\u00eda,", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Forestal", "para", "incorporarlo", "en", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Ambiental", "y", "de", "los", "Recursos", "Naturales,", "y", "a", "los", "sistemas", "de", "informaci\u00f3n", "estad\u00edsticos", "y", "de", "informaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "y", "docu", "mental;", "VIII.", "Participar", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "normas", "oficiales", "mexicanas", "respecto", "de", "las", "actividades", "del", "sector", "forestal", "y", "en", "su", "vigilancia", "y", "cumplimiento;", "IX.", "Proponer", "la", "valoraci\u00f3n", "de", "los", "bienes", "y", "servicios", "ambientales", "de", "los", "ecosistemas", "forestales,", "conf", "orme", "a", "las", "metodolog\u00edas", "definidas", "por", "la", "Secretar\u00eda;", "X.", "Coadyuvar", "en", "la", "definici\u00f3n", "y", "promoci\u00f3n", "de", "mercados", "de", "bienes", "y", "servicios", "ambientales;", "XI.", "Participar", "en", "la", "definici\u00f3n", "de", "mecanismos", "de", "compensaci\u00f3n", "por", "los", "bienes", "y", "servicios", "ambientales", "que", "prestan", "l", "os", "ecosistemas", "forestales;", "XII.", "Coordinarse", "con", "las", "dependencias", "o", "Entidades", "Federativas,", "Municipios", "y", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "fin", "de", "que", "el", "desarrollo", "forestal", "sustentable", "obedezca", "a", "pol\u00edticas", "y", "criterios", "integradores,", "para", "l", "o", "cual", "podr\u00e1", "suscribir", "los", "acuerdos", "y", "convenios", "que", "sean", "necesarios;", "XIII.", "Promover", "el", "desarrollo", "forestal", "sustentable", "y", "de", "los", "recursos", "asociados", "para", "que", "incidan", "en", "el", "mejoramiento", "de", "la", "calidad", "de", "vida", "de", "los", "propietarios", "o", "poseedores", "de", "terrenos", "forest", "ales", "o", "de", "preferentemente", "forestales", "y", "de", "sus", "comunidades;", "XIV.", "Apoyar", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "programas", "que", "promuevan", "la", "provisi\u00f3n", "de", "bienes", "y", "servicios", "ambientales", "que", "generen", "los", "recursos", "forestales;", "XV.", "Ejecutar", "y", "promover", "programas", "productivos,", "de", "restauraci\u00f3", "n,", "de", "protecci\u00f3n,", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "de", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "ecosistemas", "forestales", "y", "de", "los", "suelos", "en", "terrenos", "forestales", "o", "preferentemente", "forestales;", "XVI.", "Fomentar", "y", "favorecer", "la", "cadena", "productiva", "forestal", "y", "de", "sus", "recursos", "asociados,", "impul", "sando", "actividades", "forestales", "diversificadas", "e", "integradas,", "as\u00ed", "como", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "productos", "forestales", "procesados", "y", "sus", "derivados;", "XVII.", "Coordinar", "con", "las", "autoridades", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "Municipales", "y", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "d", "e", "M\u00e9xico,", "los", "programas", "y", "acciones", "que", "coadyuven", "con", "los", "pueblos", "y", "comunidades", "ind\u00edgenas", "en", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "mejoramiento", "de", "su", "territorio", "y", "a", "preservar", "la", "integridad", "de", "sus", "tierras,", "promoviendo", "el", "desarrollo", "sustentable", "de", "las", "mismas,", "con", "base", "en", "program", "as", "educativos", "de", "contenido", "forestal;", "Page", "18", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "18", "de", "50", "XVIII.", "Impulsar", "la", "participaci\u00f3n", "directa", "de", "los", "propietarios", "y", "poseedores", "de", "los", "recursos", "forestales", "en", "la", "protecci\u00f3n,", "vigilancia,", "ordenaci\u00f3n,", "aprovechamiento,", "cultivo,", "transformaci\u00f3n", "y", "comercializaci\u00f3n", "de", "los", "mismos;", "X", "IX.", "Constituirse", "en", "enlace", "con", "otras", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "y", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "de", "los", "Municipios,", "y", "de", "las", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico", "para", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "sus", "res", "pectivos", "programas", "de", "manejo", "del", "fuego;", "XX.", "Brindar", "asesor\u00eda", "y", "capacitaci\u00f3n", "a", "los", "pueblos", "y", "comunidades", "ind\u00edgenas,", "respetando", "su", "diversidad", "cultural", "y", "patrimonio", "cultural", "inmaterial", "para", "que", "\u00e9stos", "puedan", "organizarse", "para", "la", "producci\u00f3n", "y", "aprovechamientos", "fo", "restales", "en", "los", "t\u00e9rminos", "previstos", "por", "esta", "Ley", "y", "de", "acuerdo", "con", "sus", "usos", "y", "costumbres", "cuando", "as\u00ed", "proceda;", "XXI.", "Ejecutar", "y", "promover", "programas", "productivos,", "de", "restauraci\u00f3n,", "de", "protecci\u00f3n,", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "de", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "ecosistemas", "f", "orestales", "y", "de", "los", "suelos", "en", "terrenos", "forestales", "o", "preferentemente", "forestales;", "XXII.", "Promover,", "asesorar,", "capacitar", "y", "evaluar", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "forestales;", "XXIII.", "Realizar", "y", "promover", "actividades", "de", "investigaci\u00f3n,", "innovaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "tecnol\u00f3", "gico;", "de", "cultura", "forestal,", "de", "capacitaci\u00f3n", "y", "educaci\u00f3n", "en", "materia", "forestal,", "as\u00ed", "como", "formular", "y", "coordinar", "la", "pol\u00edtica", "de", "investigaci\u00f3n", "forestal", "y", "de", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico;", "XXIV.", "Dise\u00f1ar", "y", "ejecutar", "programas", "de", "prevenci\u00f3n,", "protecci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n,", "y", "resta", "uraci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "y", "suelos", "forestales;", "XXV.", "Desarrollar", "las", "auditor\u00edas", "t\u00e9cnicas", "preventivas", "a", "que", "se", "refiere", "la", "presente", "Ley;", "XXVI.", "Coadyuvar", "con", "los", "agentes", "de", "las", "cadenas", "productivas", "forestales", "en", "la", "defensa", "del", "sector", "en", "materia", "de", "comercio", "intern", "acional,", "la", "promoci\u00f3n", "de", "exportaciones", "y", "el", "mejoramiento", "del", "mercado", "interno;", "XXVII.", "Efectuar", "campa\u00f1as", "de", "difusi\u00f3n", "y", "divulgaci\u00f3n", "sobre", "el", "desarrollo", "forestal", "sustentable", "y", "el", "manejo", "forestal", "comunitario;", "XXVIII.", "Dise\u00f1ar,", "proponer,", "desarrollar,", "evaluar", "y", "da", "r", "seguimiento", "a", "las", "pol\u00edticas", "y", "estrategias", "de", "cooperaci\u00f3n", "y", "financiamiento;", "XXIX.", "Dirigir,", "promover", "y", "coordinar", "los", "programas", "institucionales", "de", "plantaciones", "forestales", "comerciales", "y", "de", "desarrollo", "forestal;", "XXX.", "Participar,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia,", "en", "la", "pol\u00edtica", "de", "conservaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n,", "manejo", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "fauna", "silvestre", "que", "habita", "en", "zonas", "forestales", "o", "preferentemente", "forestales,", "as\u00ed", "como", "del", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "forestales", "y", "sus", "recursos", "asocia", "dos;", "XXXI.", "Proponer", "y", "evaluar", "los", "servicios", "forestales,", "as\u00ed", "como", "fomentar", "la", "capacitaci\u00f3n", "de", "los", "prestadores", "de", "servicios", "forestales;", "XXXII.", "Intervenir", "en", "foros", "y", "mecanismos", "de", "cooperaci\u00f3n", "y", "financiamiento", "en", "los", "temas", "de", "su", "competencia;", "XXXIII.", "Proteger", "y", "conservar", "los", "recursos", "gen\u00e9ticos", "forestales;", "XXXIV.", "Formular,", "coordinar", "y", "evaluar", "los", "programas", "y", "acciones", "de", "saneamiento", "forestal,", "as\u00ed", "como", "diagnosticar,", "prevenir,", "combatir", "y", "controlar", "las", "plagas", "y", "enfermedades", "forestales;", "XXXV.", "Impulsar", "y", "transferir", "fun", "ciones", "y", "recursos", "hacia", "los", "gobiernos", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "Municipios", "y", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico", "en", "materia", "forestal;", "XXXVI.", "Promover", "el", "Servicio", "Civil", "de", "Carrera;", "XXXVII.", "Impulsar", "el", "uso", "de", "tecnolog\u00edas", "de", "la", "informaci\u00f3n", "y", "comunicaci\u00f3n", "en", "los", "tr\u00e1mites", "a", "su", "cargo;", "XXXVIII.", "Participar", "en", "la", "delimitaci\u00f3n", "territorial,", "el", "ordenamiento", "y", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "planes", "territoriales", "que", "lleven", "a", "cabo", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Desarrollo", "Agrario,", "Territorial", "y", "Urbano,", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Turismo,", "l", "a", "Page", "19", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "19", "de", "50", "Secretar\u00eda", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n", "u", "otras", "dependencias;", "XXXIX.", "Fomentar", "la", "generaci\u00f3n", "de", "oportunidades", "de", "empleo", "e", "ingreso", "para", "la", "poblaci\u00f3n", "que", "habita", "en", "los", "territorios", "forestales,", "sin", "menoscabo", "de", "los", "derecho", "s", "de", "los", "due\u00f1os", "y", "leg\u00edtimos", "poseedores", "de", "los", "terrenos", "forestales;", "XL.", "Promover", "que,", "en", "los", "procesos", "de", "compra", "-", "venta", "gubernamentales,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "proveedores", "y", "contratistas", "del", "gobierno,", "se", "garantice", "la", "legal", "procedencia", "de", "materias", "primas", "y", "productos", "forestales", "y", "que", "estos", "sean", "preferentemente", "de", "origen", "nacional", "y", "cuenten", "con", "certificaci\u00f3n", "forestal,", "y", "XLI.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "le", "se\u00f1ale", "la", "presente", "Ley,", "el", "Reglamento", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "legales", "aplicables.", "Cap\u00edtulo", "III", "De", "la", "Coordinaci\u00f3n", "Interinstitucional", "Art\u00edculo", "21.", "La", "Federaci\u00f3n,", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "Secretar\u00eda", "o", "de", "la", "Comisi\u00f3n,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "las", "atribuciones", "que", "les", "corresponde", "a", "cada", "una,", "podr\u00e1", "suscribir", "convenios", "o", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n,", "con", "el", "objeto", "de", "que", "los", "gobiernos", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "con", "la", "participaci\u00f3n,", "en", "su", "caso,", "de", "los", "Municipios,", "en", "el", "\u00e1mbito", "territorial", "de", "su", "competencia", "asuman", "las", "siguientes", "funciones:", "I.", "Programar", "y", "operar", "las", "tareas", "de", "manejo", "del", "fuego", "en", "la", "entidad,", "as\u00ed", "como", "los", "de", "control", "de", "plagas,", "enfermedades", "y", "especies", "ex\u00f3ticas", "invasoras", "en", "materia", "forestal;", "II.", "Inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "forestales;", "III.", "Imponer", "medidas", "de", "seguridad", "y", "las", "sanciones", "a", "los", "infractores", "en", "materia", "forestal;", "IV.", "Requerir", "la", "acreditaci\u00f3n", "de", "la", "legal", "procedencia", "de", "las", "materias", "primas", "forestales;", "V.", "Expedir", "las", "notificaciones", "para", "el", "combate", "y", "control", "de", "plagas", "y", "enfermedades;", "VI.", "Recibir", "los", "avisos", "de", "plantaciones", "forestales", "comerciales", "y", "de", "aprovechamiento", "de", "recursos", "forestales", "no", "maderables;", "VII.", "Autorizar", "el", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "fo", "restales", "maderables", "y", "no", "maderables,", "y", "VIII.", "Dictaminar,", "autorizar", "y", "evaluar", "los", "programas", "de", "manejo", "forestal,", "as\u00ed", "como", "evaluar", "y", "asistir", "a", "los", "prestadores", "de", "servicios", "forestales.", "Art\u00edculo", "22.", "En", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "convenios", "o", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n,", "se", "tomar\u00e1", "en", "consideraci\u00f3n", "que", "los", "gobiernos", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "Municipios", "o", "de", "las", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico", "en", "su", "caso,", "cuenten", "con", "los", "medios", "necesarios,", "el", "personal", "capacitado,", "los", "recursos", "materiales", "y", "financieros,", "as\u00ed", "como", "la", "estructura", "institucional", "espec\u00edfica", "para", "el", "desarrollo", "de", "las", "funciones", "que", "soliciten", "asumir.", "Asimismo,", "los", "convenios", "y", "acuerdos", "deber\u00e1n", "ajustarse,", "en", "lo", "conducente,", "a", "las", "bases", "previstas", "en", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "y", "en", "la", "Ley", "de", "Planeaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "23.", "Se", "prever\u00e1", "que", "en", "el", "seguimiento", "y", "evaluaci\u00f3n", "de", "los", "resultados", "que", "se", "obtengan", "por", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "los", "convenios", "y", "acuerdos", "a", "que", "se", "refiere", "este", "cap\u00edtulo,", "participe", "el", "Consejo", "Estatal", "Fo", "restal", "de", "la", "entidad", "federativa", "correspondiente,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley.", "La", "Secretar\u00eda", "y", "la", "Comisi\u00f3n,", "por", "acuerdo", "de", "esta,", "dar\u00e1n", "seguimiento", "y", "evaluar\u00e1n", "el", "cumplimiento", "de", "los", "compromisos", "que", "se", "asuman", "en", "los", "instrumentos", "a", "que", "se", "refiere", "este", "cap\u00edtul", "o.", "Art\u00edculo", "24.", "De", "acuerdo", "con", "lo", "previsto", "en", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n,", "se", "coordinar\u00e1", "con", "la", "Secretar\u00eda", "y", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "Comisi\u00f3n,", "en", "s", "u", "caso,", "para", "el", "cumplimiento", "de", "los", "objetivos", "de", "la", "Ley", "y,", "particularmente,", "en", "los", "siguientes", "aspectos:", "I.", "Fomentar", "la", "investigaci\u00f3n", "forestal", "y", "el", "desarrollo", "de", "sistemas", "agrosilvopastoriles", "en", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "los", "bosques,", "el", "manejo", "forest", "al", "sustentable,", "as\u00ed", "como", "la", "captaci\u00f3n", "e", "infiltraci\u00f3n", "de", "agua", "pluvial", "en", "terrenos", "forestales;", "II.", "Participar", "en", "las", "Comisiones", "Intersecretariales", "en", "las", "que", "sea", "recurrente", "la", "materia", "forestal,", "as\u00ed", "como", "en", "los", "sistemas", "y", "servicios", "especializados", "afines", "estab", "lecidos", "en", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable", "y", "en", "la", "presente", "Ley;", "Page", "20", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "20", "de", "50", "III.", "Respecto", "del", "establecimiento", "de", "sistemas", "y", "procedimientos", "de", "atenci\u00f3n", "eficiente", "a", "los", "usuarios", "del", "sector", "forestal;", "IV.", "Estabilizar", "la", "frontera", "agropecuaria", "con", "la", "forestal;", "V.", "Pr", "omover", "la", "participaci\u00f3n", "de", "las", "mujeres", "en", "los", "proyectos", "relacionados", "con", "el", "manejo", "forestal", "sustentable,", "incluyendo", "los", "probables", "beneficios", "que", "se", "deriven", "de", "incentivos", "y", "programas", "forestales;", "VI.", "Incorporar", "el", "componente", "forestal", "y", "el", "de", "conservaci\u00f3n", "de", "suelos", "en", "los", "espacios", "agropecuarios,", "especialmente", "los", "terrenos", "de", "ladera;", "VII.", "Dise\u00f1ar", "y", "aplicar", "la", "estrategia", "para", "el", "manejo", "del", "fuego", "y", "el", "impulso", "de", "alternativas", "de", "producci\u00f3n", "agropecuaria", "sin", "el", "uso", "del", "fuego;", "VIII.", "Promover", "el", "manejo", "integral", "de", "las", "cuencas", "hidrogr\u00e1ficas,", "e", "IX.", "Impulsar", "el", "manejo", "integrado", "de", "plagas", "y", "enfermedades", "que", "afecten", "tanto", "a", "los", "recursos", "forestales,", "como,", "en", "su", "caso,", "a", "los", "cultivos", "agr\u00edcolas.", "La", "Secretar\u00eda", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n", "no", "otorgar\u00e1", "apoyos", "o", "incentivos", "econ\u00f3micos", "para", "actividades", "agropecuarias", "en", "zonas", "deforestadas", "o", "para", "aquellas", "que", "propicien", "el", "cambio", "de", "uso", "de", "suelo", "de", "terrenos", "forestales", "o", "incrementen", "la", "frontera", "agropecuaria,", "para", "tal", "fin,", "se", "entender\u00e1n", "por", "actividades", "agropecuarias", "las", "definidas", "como", "tales", "en", "el", "art\u00edculo", "3,", "fracci\u00f3n", "I", "de", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable.", "Para", "los", "efectos", "del", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "la", "Secretar\u00eda", "y", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n", "establecer", "\u00e1n", "el", "instrumento", "de", "informaci\u00f3n", "que", "permita", "identificar", "los", "terrenos", "forestales", "o", "predios", "agropecuarios.", "Art\u00edculo", "25.", "En", "t\u00e9rminos", "de", "lo", "establecido", "en", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "anterior,", "la", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "del", "Agua", "y", "la", "Comisi\u00f3n", "Federal", "de", "Electric", "idad", "tambi\u00e9n", "establecer\u00e1n", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "y", "la", "Comisi\u00f3n,", "a", "fin", "de", "desarrollar", "acciones", "y", "presupuestos", "tendientes", "al", "manejo", "integral", "de", "las", "cuencas,", "as\u00ed", "como", "para", "promover", "la", "reforestaci\u00f3n", "de", "zonas", "geogr\u00e1ficas", "con", "vocaci\u00f3n", "natural", "que", "benefic", "ien", "la", "recarga", "de", "cuencas", "y", "acu\u00edferos,", "en", "la", "valoraci\u00f3n", "de", "los", "bienes", "y", "servicios", "ambientales", "de", "los", "bosques", "y", "selvas", "en", "las", "cuencas", "hidrogr\u00e1ficas", "y", "participar", "en", "la", "atenci\u00f3n", "de", "desastres", "o", "emergencias", "naturales.", "Asimismo,", "la", "Comisi\u00f3n", "y", "la", "Comisi\u00f3n", "Naciona", "l", "de", "\u00c1reas", "Naturales", "Protegidas,", "se", "coordinar\u00e1n", "para", "la", "atenci\u00f3n", "de", "los", "programas", "afines", "en", "materia", "forestal", "dentro", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "de", "acuerdo", "con", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "en", "la", "materia.", "Art\u00edculo", "26.", "La", "Comisi\u00f3n", "y", "el", "Consejo", "Nacional", "de", "Cien", "cia", "y", "Tecnolog\u00eda", "se", "coordinar\u00e1n", "para", "la", "atenci\u00f3n", "de", "las", "necesidades", "afines", "de", "investigaci\u00f3n", "b\u00e1sica,", "y", "formaci\u00f3n", "de", "recursos", "de", "alto", "nivel", "del", "sector", "forestal,", "de", "acuerdo", "con", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "en", "la", "materia.", "Art\u00edculo", "27.", "Las", "entidades", "paraestatales", "relac", "ionadas", "con", "el", "sector", "ambiental", "se", "coordinar\u00e1n", "con", "la", "Comisi\u00f3n,", "a", "fin", "de", "establecer", "estrategias", "y", "acciones", "para", "determinar", "mecanismos", "para", "destinar", "recursos", "para", "la", "compensaci\u00f3n", "y", "pago", "por", "servicios", "ambientales", "mediante", "el", "Fondo", "Forestal", "Mexicano.", "T\u00cdTULO", "T", "ERCERO", "De", "la", "Pol\u00edtica", "Nacional", "y", "la", "Planeaci\u00f3n", "en", "Materia", "Forestal", "Cap\u00edtulo", "I", "De", "los", "Criterios", "de", "la", "Pol\u00edtica", "Forestal", "Art\u00edculo", "28.", "El", "desarrollo", "forestal", "sustentable", "se", "considera", "un", "\u00e1rea", "prioritaria", "del", "desarrollo", "nacional,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "se\u00f1alados", "en", "el", "art\u00edculo", "25", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos", "y", "el", "4", "de", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "29.", "La", "pol\u00edtica", "nacional", "en", "materia", "forestal", "promover\u00e1", "el", "desarrollo", "forestal", "sustentable,", "a", "trav\u00e9s", "del", "manejo", "forestal", "comunitario", "y", "otros", "instrumentos", "d", "e", "pol\u00edtica", "p\u00fablica", "que", "contribuya", "a", "mejorar", "el", "ingreso", "y", "la", "calidad", "de", "vida", "de", "las", "personas", "que", "participan", "en", "la", "actividad", "forestal", "y", "promueva", "la", "generaci\u00f3n", "de", "valor", "agregado", "en", "las", "regiones", "forestales,", "diversificando", "las", "alternativas", "productivas", "y", "creando", "fuentes", "de", "empleo", "en", "el", "sector,", "observando", "los", "siguientes", "principios", "rectores:", "I.", "Impulsar", "que", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "ecosistemas", "forestales,", "sea", "fuente", "permanente", "de", "ingresos", "y", "mejores", "condiciones", "de", "vida", "para", "sus", "propietarios", "o", "poseedores", "y", "las", "comunidades", "que", "dependen", "de", "dichos", "ecosistemas,", "generando", "una", "oferta", "suficiente", "para", "la", "Page", "21", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "21", "de", "50", "demanda", "social,", "industrial", "y", "la", "exportaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "fortalecer", "la", "capacidad", "productiva", "de", "los", "ecosistemas", "y", "fomentar", "el", "manejo", "forestal", "comunitario;", "II.", "Fortal", "ecer", "las", "capacidades", "de", "decisi\u00f3n,", "acci\u00f3n", "y", "fomento", "de", "las", "comunidades", "ante", "las", "autoridades", "y", "otros", "agentes", "productivos,", "de", "manera", "que", "puedan", "ejercer", "su", "derecho", "a", "proteger,", "conservar", "y", "aprovechar", "los", "ecosistemas", "forestales,", "de", "acuerdo", "con", "sus", "conocimientos,", "experiencias", "y", "tradiciones;", "III.", "Dar", "atenci\u00f3n", "integral", "y", "cercana", "a", "los", "usuarios,", "propietarios", "y", "leg\u00edtimos", "poseedores", "forestales;", "IV.", "Dise\u00f1ar", "y", "establecer", "instrumentos", "de", "mercado,", "fiscales,", "financieros", "y", "jur\u00eddico", "regulatorios,", "orientados", "a", "inducir", "comporta", "mientos", "productivos", "y", "de", "consumo", "sustentables", "de", "los", "recursos", "forestales,", "que", "respeten", "los", "derechos", "comunitarios", "y", "darle", "transparencia", "a", "la", "actividad", "forestal;", "V.", "Asegurar", "la", "permanencia", "y", "calidad", "de", "los", "bienes", "y", "servicios", "ambientales,", "derivados", "de", "los", "pro", "cesos", "ecol\u00f3gicos,", "asumiendo", "en", "programas,", "proyectos,", "normas", "y", "procedimientos", "la", "interdependencia", "de", "los", "elementos", "naturales", "que", "conforman", "los", "recursos", "susceptibles", "de", "aprovechamiento", "a", "fin", "de", "establecer", "procesos", "de", "gesti\u00f3n", "y", "modelos", "de", "manejo", "integral", "de", "l", "os", "recursos", "naturales;", "VI.", "Desarrollar", "mecanismos", "y", "procedimientos", "que", "reconozcan", "el", "valor", "de", "los", "bienes", "y", "servicios", "ambientales", "que", "proporcionan", "los", "ecosistemas", "forestales,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "que", "la", "sociedad", "asuma", "el", "costo", "de", "su", "conservaci\u00f3n;", "VII.", "Crear", "mecanismos", "econ\u00f3micos", "para", "compensar,", "apoyar", "o", "estimular", "a", "los", "propietarios", "y", "leg\u00edtimos", "poseedores", "de", "los", "recursos", "forestales", "por", "la", "generaci\u00f3n", "de", "los", "bienes", "y", "servicios", "ambientales,", "considerando", "a", "\u00e9stos", "como", "bienes", "p\u00fablicos,", "para", "garantizar", "la", "biodiversid", "ad", "y", "la", "sustentabilidad", "de", "la", "vida", "humana;", "VIII.", "Vigilar", "que", "la", "capacidad", "de", "transformaci\u00f3n", "de", "la", "industria", "forestal", "existente", "sea", "congruente", "con", "el", "volumen", "autorizado", "en", "los", "permisos", "de", "aprovechamiento", "expedidos,", "considerando", "las", "importaciones", "del", "extranj", "ero;", "IX.", "Promover", "una", "cultura", "forestal", "que", "fomente", "el", "cuidado,", "preservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "forestal", "sustentable,", "as\u00ed", "como", "de", "sus", "bienes", "y", "servicios", "ambientales,", "su", "valoraci\u00f3n", "econ\u00f3mica,", "social", "y", "de", "seguridad", "que", "se", "proyecte", "en", "actitudes,", "conductas", "y", "h\u00e1b", "itos", "de", "consumo", "responsable;", "X.", "La", "protecci\u00f3n", "de", "los", "derechos", "de", "los", "pueblos", "y", "comunidades", "ind\u00edgenas,", "as\u00ed", "como", "de", "ejidatarios,", "comuneros,", "peque\u00f1os", "propietarios", "y", "los", "leg\u00edtimos", "poseedores", "de", "recursos", "forestales;", "XI.", "Un", "enfoque", "territorial", "y", "ecosist\u00e9mico,", "q", "ue", "coordine", "acciones", "de", "los", "diversos", "agentes", "involucrados", "en", "los", "territorios", "forestales,", "y", "XII.", "La", "integraci\u00f3n", "industrial", "local", "y", "el", "desarrollo", "de", "oportunidades", "de", "empleo", "para", "poblaciones", "sin", "acceso", "a", "la", "tierra", "en", "los", "territorios", "forestales.", "Art\u00edculo", "30.", "E", "n", "la", "planeaci\u00f3n", "y", "realizaci\u00f3n", "de", "acciones", "a", "cargo", "de", "las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "conforme", "a", "sus", "respectivas", "esferas", "de", "competencia,", "as\u00ed", "como", "en", "el", "ejercicio", "de", "las", "atribuciones", "que", "las", "leyes", "confieren", "a", "las", "autoridade", "s", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "de", "las", "Entidades", "Federativas", "o", "de", "los", "Municipios,", "para", "regular,", "promover,", "restringir,", "prohibir,", "orientar", "y", "en", "general", "inducir", "las", "acciones", "de", "los", "particulares", "en", "los", "campos", "social,", "ambiental", "y", "econ\u00f3mico,", "se", "observar\u00e1n,", "por", "parte", "de", "las", "autoridades", "competentes,", "los", "criterios", "obligatorios", "de", "pol\u00edtica", "forestal.", "Art\u00edculo", "31.", "Son", "criterios", "obligatorios", "de", "pol\u00edtica", "forestal", "de", "car\u00e1cter", "social,", "los", "siguientes:", "I.", "El", "respeto", "a", "los", "derechos", "de", "los", "pueblos", "y", "comunidades", "ind\u00edgenas", "y", "equiparables", "y", "la", "participaci\u00f3n", "plena", "y", "efectiva", "de", "ellos", "y", "sus", "organizaciones", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "los", "programas", "forestales", "de", "las", "\u00e1reas", "en", "que", "habiten,", "en", "concordancia", "con", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable", "y", "otros", "ordenamientos;", "as\u00ed", "como", "a", "su", "conocimi", "ento", "de", "la", "naturaleza,", "cultura", "y", "tradiciones;", "II.", "La", "incorporaci\u00f3n", "efectiva", "de", "los", "propietarios", "forestales", "y", "sus", "organizaciones", "en", "la", "silvicultura,", "producci\u00f3n,", "industria", "y", "comercio", "de", "los", "productos", "forestales,", "la", "diversificaci\u00f3n", "o", "uso", "m\u00faltiple", "y", "los", "bienes", "y", "servicios", "ambientales;", "Page", "22", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "22", "de", "50", "III.", "La", "participaci\u00f3n", "activa", "por", "parte", "de", "propietarios", "de", "predios", "o", "de", "industrias", "forestales", "en", "los", "procesos", "de", "promoci\u00f3n", "de", "certificaci\u00f3n", "del", "manejo", "forestal", "y", "de", "la", "cadena", "productiva;", "IV.", "La", "participaci\u00f3n", "de", "las", "organizaciones", "s", "ociales", "y", "privadas", "e", "instituciones", "p\u00fablicas", "en", "la", "conservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "de", "los", "ecosistemas", "forestales", "y", "sus", "recursos;", "V.", "El", "impulso", "al", "mejoramiento", "de", "la", "calidad,", "capacidad", "y", "condici\u00f3n", "de", "los", "recursos", "humanos", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "modernizaci\u00f3n", "e", "incremento", "de", "los", "medios", "para", "la", "educaci\u00f3n,", "la", "capacitaci\u00f3n", "y", "la", "generaci\u00f3n", "de", "oportunidades", "de", "empleo,", "tanto", "en", "actividades", "productivas", "como", "de", "servicios;", "VI.", "La", "regulaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "y", "terrenos", "forestales,", "deben", "ser", "objeto", "de", "atenci\u00f3n", "de", "las", "necesidades", "sociales,", "econ\u00f3micas,", "ecol\u00f3gicas", "y", "culturales", "de", "las", "generaciones", "presentes", "y", "futuras,", "y", "VII.", "El", "fomento", "al", "manejo", "forestal", "comunitario.", "Art\u00edculo", "32.", "Son", "criterios", "obligatorios", "de", "pol\u00edtica", "forestal", "de", "car\u00e1cter", "amb", "iental", "y", "silv\u00edcola,", "los", "siguientes:", "I.", "Orientarse", "hacia", "el", "mejoramiento", "ambiental", "del", "territorio", "nacional", "a", "trav\u00e9s", "del", "manejo", "forestal", "sustentable,", "para", "que", "contribuyan", "al", "mantenimiento", "del", "capital", "natural", "y", "la", "biodiversidad,", "la", "calidad", "del", "entorno", "de", "los", "centros", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "v\u00edas", "de", "comunicaci\u00f3n", "y", "que,", "del", "mismo", "modo,", "conlleve", "la", "defensa", "de", "los", "suelos", "y", "cursos", "de", "agua,", "la", "disminuci\u00f3n", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "y", "la", "provisi\u00f3n", "de", "espacios", "suficientes", "para", "la", "recreaci\u00f3n;", "II.", "La", "sanidad", "y", "vitalidad", "de", "los", "ecosistem", "as", "forestales;", "III.", "El", "uso", "sustentable", "de", "los", "ecosistemas", "forestales;", "IV.", "La", "estabilizaci\u00f3n", "del", "uso", "del", "suelo", "forestal", "a", "trav\u00e9s", "de", "acciones", "que", "impidan", "el", "cambio", "en", "su", "utilizaci\u00f3n;", "V.", "La", "protecci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "de", "los", "recur", "sos", "forestales", "a", "fin", "de", "evitar", "la", "erosi\u00f3n", "o", "degradaci\u00f3n", "del", "suelo;", "VI.", "La", "utilizaci\u00f3n", "del", "suelo", "forestal", "debe", "hacerse", "de", "manera", "que", "\u00e9ste", "mantenga", "su", "integridad", "f\u00edsica", "y", "su", "capacidad", "productiva,", "controlando", "en", "todo", "caso", "los", "procesos", "de", "erosi\u00f3n", "y", "degradaci\u00f3", "n;", "VII.", "Promover", "el", "manejo", "forestal", "regional", "y", "el", "manejo", "forestal", "comunitario,", "considerando", "prop\u00f3sitos", "de", "conservaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "y", "producci\u00f3n;", "VIII.", "La", "captaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "y", "la", "capacidad", "de", "recarga", "de", "los", "acu\u00edf", "eros;", "IX.", "La", "contribuci\u00f3n", "a", "la", "fijaci\u00f3n", "de", "carbono;", "X.", "La", "conservaci\u00f3n,", "prevenci\u00f3n", "y", "combate", "a", "la", "extracci\u00f3n", "ilegal", "de", "la", "biodiversidad", "de", "los", "ecosistemas", "forestales;", "XI.", "La", "conservaci\u00f3n", "prioritaria", "de", "las", "especies", "end\u00e9micas,", "amenazadas,", "en", "peligro", "de", "exti", "nci\u00f3n", "o", "sujetas", "a", "protecci\u00f3n", "especial;", "XII.", "La", "protecci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "forestales", "a", "trav\u00e9s", "del", "combate", "al", "tr\u00e1fico", "o", "apropiaci\u00f3n", "ilegal", "de", "sus", "especies", "y", "materias", "primas", "y", "productos;", "XIII.", "La", "recuperaci\u00f3n", "al", "uso", "forestal", "de", "los", "terrenos", "agropecuarios", "y", "p", "referentemente", "forestales,", "para", "incrementar", "la", "frontera", "forestal;", "XIV.", "El", "uso", "de", "especies", "compatibles", "con", "las", "nativas", "y", "con", "la", "persistencia", "de", "los", "ecosistemas", "forestales;", "XV.", "La", "conservaci\u00f3n", "y", "mejoramiento", "gen\u00e9tico", "de", "los", "recursos", "forestales,", "y", "XVI.", "Observ", "ar", "los", "principios", "como:", "biodiversidad,", "interconectividad,", "interdependencia,", "procesos", "de", "largo", "plazo", "y", "complejidad.", "Art\u00edculo", "33.", "Son", "criterios", "obligatorios", "de", "pol\u00edtica", "forestal", "de", "car\u00e1cter", "econ\u00f3mico,", "los", "siguientes:", "I.", "Ampliar", "y", "fortalecer", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "producci\u00f3n", "forestal", "en", "el", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "nacional;", "II.", "El", "desarrollo", "de", "infraestructura;", "Page", "23", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "23", "de", "50", "III.", "El", "fomento", "al", "desarrollo", "constante", "y", "diversificado", "de", "la", "industria", "forestal,", "de", "los", "servicios", "y", "comercios", "relacionados", "con", "este", "sector,", "el", "fortalecim", "iento", "de", "redes", "locales", "de", "valor,", "creando", "condiciones", "favorables", "para", "la", "inversi\u00f3n", "de", "grandes,", "medianas,", "peque\u00f1as", "y", "microempresas,", "a", "fin", "de", "asegurar", "una", "oferta", "creciente", "de", "productos", "para", "el", "consumo", "interno", "y", "el", "mercado", "exterior;", "IV.", "El", "fomento", "a", "la", "integra", "ci\u00f3n", "de", "cadenas", "productivas", "y", "comerciales;", "V.", "Promover", "el", "desarrollo", "de", "una", "planta", "industrial", "con", "las", "caracter\u00edsticas", "necesarias", "para", "aprovechar", "los", "recursos", "forestales", "que", "componen", "los", "ecosistemas,", "as\u00ed", "como", "la", "adecuada", "potencialidad", "de", "los", "mismos;", "VI.", "La", "plena", "utilizaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "forestales", "mediante", "su", "cultivo", "y", "la", "de", "los", "suelos", "de", "aptitud", "forestal", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "forestaci\u00f3n,", "a", "fin", "de", "dar", "satisfacci\u00f3n", "en", "el", "largo", "plazo", "a", "las", "necesidades", "de", "madera", "por", "parte", "de", "la", "industria", "y", "de", "la", "poblaci\u00f3n,", "y", "de", "otros", "productos", "que", "se", "obtengan", "de", "las", "zonas", "forestales;", "VII.", "Fomentar", "la", "investigaci\u00f3n,", "el", "desarrollo", "y", "transferencia", "tecnol\u00f3gica", "en", "materia", "forestal;", "VIII.", "El", "mantenimiento", "de", "la", "productividad", "y", "el", "incremento", "de", "la", "producci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "forestal", "es;", "IX.", "La", "aplicaci\u00f3n", "de", "mecanismos", "de", "asistencia", "financiera,", "organizaci\u00f3n", "y", "asociaci\u00f3n;", "X.", "El", "combate", "al", "contrabando", "y", "a", "la", "competencia", "desleal;", "XI.", "La", "diversificaci\u00f3n", "productiva", "en", "el", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "forestales", "y", "sus", "recursos", "asociados;", "X", "II.", "El", "apoyo", "econ\u00f3mico", "y", "otorgamiento", "de", "incentivos", "a", "los", "proyectos", "de", "inversi\u00f3n", "forestal;", "XIII.", "La", "valoraci\u00f3n", "de", "los", "bienes", "y", "servicios", "ambientales;", "XIV.", "El", "apoyo,", "est\u00edmulo", "y", "compensaci\u00f3n", "de", "los", "efectos", "econ\u00f3micos", "de", "largo", "plazo", "de", "formaci\u00f3n", "del", "recurso", "f", "orestal", "y", "del", "costo", "de", "los", "bienes", "y", "servicios", "ambientales;", "XV.", "La", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "obras", "o", "actividades", "p\u00fablicas", "o", "privadas", "que", "por", "ellas", "mismas", "puedan", "provocar", "deterioro", "de", "los", "recursos", "forestales,", "debe", "incluir", "acciones", "equivalentes", "de", "regeneraci\u00f3n,", "rest", "auraci\u00f3n", "y", "restablecimiento", "de", "los", "mismos,", "y", "XVI.", "El", "establecimiento", "de", "plantaciones", "forestales", "comerciales.", "El", "Ejecutivo", "Federal", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "Forestal,", "incorporar\u00e1", "en", "sus", "informes", "anuales", "que", "debe", "rendir", "ante", "el", "Congreso", "de", "la", "Uni\u00f3n,", "u", "n", "informe", "sobre", "el", "estado", "que", "guarde", "el", "sector", "forestal.", "Las", "leyes", "locales", "estipular\u00e1n", "los", "procedimientos", "de", "rendici\u00f3n", "de", "cuentas", "del", "Ejecutivo", "de", "la", "Entidad", "a", "la", "Legislatura", "respectiva.", "Los", "gobiernos", "de", "las", "Entidades", "Federativas", "y", "de", "los", "Municipios,", "infor", "mar\u00e1n", "anualmente", "a", "la", "Secretar\u00eda", "y", "a", "la", "Comisi\u00f3n", "los", "resultados", "obtenidos,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "los", "convenios", "o", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n", "celebrados.", "Cap\u00edtulo", "II", "De", "los", "Instrumentos", "de", "la", "Pol\u00edtica", "Forestal", "Art\u00edculo", "34.", "Son", "instrumentos", "de", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "en", "materia", "forestal,", "los", "siguientes:", "I.", "La", "Planeaci\u00f3n", "del", "Desarrollo", "Forestal;", "II.", "El", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Forestal;", "III.", "El", "Inventario", "Nacional", "Forestal", "y", "de", "Suelos;", "IV.", "La", "Zonificaci\u00f3n", "Forestal;", "V.", "El", "Registro", "Forestal", "Nacional;", "VI.", "Las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "en", "materia", "Forestal,", "y", "VII.", "El", "Sistema", "Nacional", "de", "Monitoreo", "Forestal.", "En", "el", "dise\u00f1o,", "elaboraci\u00f3n,", "aplicaci\u00f3n,", "evaluaci\u00f3n", "y", "seguimiento", "de", "los", "instrumentos", "de", "pol\u00edtica", "forestal,", "se", "deber\u00e1n", "observar", "los", "objetivos", "y", "criterios", "de", "po", "l\u00edtica", "forestal,", "as\u00ed", "como", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "previstas", "en", "esta", "Ley", "y", "en", "el", "Reglamento.", "La", "Comisi\u00f3n", "promover\u00e1", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "en", "la", "planeaci\u00f3n,", "aplicaci\u00f3n", "y", "evaluaci\u00f3n", "de", "los", "instrumentos", "de", "pol\u00edtica", "forestal,", "conforme", "a", "lo", "previsto", "en", "la", "presente", "Ley.", "Page", "24", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "24", "de", "50", "Secci\u00f3n", "Primera", "De", "la", "Planeaci\u00f3n", "del", "Desarrollo", "Forestal", "Art\u00edculo", "35.", "La", "planeaci\u00f3n", "del", "desarrollo", "forestal", "como", "instrumento", "para", "el", "dise\u00f1o", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "forestal,", "deber\u00e1", "comprender", "dos", "vertientes:", "I.", "De", "proyecci\u00f3n", "correspondi", "ente", "a", "los", "periodos", "constitucionales", "que", "correspondan", "a", "las", "administraciones,", "conforme", "a", "lo", "previsto", "en", "la", "Ley", "de", "Planeaci\u00f3n", "para", "los", "programas", "sectoriales,", "institucionales", "y", "especiales,", "y", "II.", "De", "proyecci\u00f3n", "de", "largo", "plazo,", "por", "veinticinco", "a\u00f1os", "o", "m\u00e1s,", "por", "l", "o", "que", "la", "Secretar\u00eda", "y", "la", "Comisi\u00f3n", "elaborar\u00e1n", "el", "Programa", "Estrat\u00e9gico", "Forestal", "Nacional,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias.", "Dicho", "programa", "deber\u00e1", "ser", "aprobado", "por", "la", "Secretar\u00eda", "y", "en", "\u00e9l", "se", "indicar\u00e1n", "los", "objetivos,", "estrategias", "y", "l\u00edneas", "de", "acci\u00f3n", "pr", "ioritarias.", "El", "Programa", "Estrat\u00e9gico", "de", "largo", "plazo,", "los", "programas", "institucionales", "y,", "en", "su", "caso,", "especiales,", "deber\u00e1n", "ser", "revisados", "cada", "dos", "a\u00f1os.", "Los", "programas", "que", "elaboren", "los", "gobiernos", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "con", "visi\u00f3n", "de", "corto", "y", "largo", "alcance,", "in", "dicar\u00e1n", "los", "objetivos,", "estrategias", "y", "l\u00edneas", "de", "acci\u00f3n", "prioritarias,", "tomando", "en", "cuenta", "los", "criterios", "e", "instrumentos", "de", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "forestal,", "buscando", "congruencia", "con", "los", "programas", "nacionales.", "Art\u00edculo", "36.", "En", "la", "planeaci\u00f3n", "del", "desarrollo", "forestal", "su", "stentable,", "se", "elaborar\u00e1n", "estudios", "regionales", "forestales", "en", "cada", "Unidad", "de", "Manejo", "Forestal,", "y", "la", "Comisi\u00f3n", "promover\u00e1", "su", "ejecuci\u00f3n.", "La", "Comisi\u00f3n", "establecer\u00e1", "su", "contenido", "y", "procedimiento", "de", "autorizaci\u00f3n", "mediante", "acuerdo", "que", "expida", "su", "Director", "General.", "Secci\u00f3n", "S", "egunda", "Del", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Forestal", "Art\u00edculo", "37.", "La", "Secretar\u00eda", "regular\u00e1,", "emitir\u00e1", "las", "normas,", "procedimientos", "y", "metodolog\u00eda,", "a", "fin", "de", "que", "la", "Comisi\u00f3n", "integre", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Forestal,", "el", "cual", "tendr\u00e1", "por", "objeto", "reg", "istrar,", "integrar,", "organizar,", "actualizar", "y", "difundir", "la", "informaci\u00f3n", "relacionada", "con", "la", "materia", "forestal,", "que", "estar\u00e1", "disponible", "al", "p\u00fablico", "para", "su", "consulta", "y", "que", "se", "integrar\u00e1", "al", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Ambiental", "y", "de", "Recursos", "Naturales", "y", "se", "articular\u00e1", "en", "lo", "conducente", "con", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "para", "el", "Desarrollo", "Rural.", "Art\u00edculo", "38.", "Mediante", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Forestal,", "se", "deber\u00e1", "integrar", "de", "forma", "homog\u00e9nea", "toda", "la", "informaci\u00f3n", "en", "materia", "forestal,", "incluyendo:", "I.", "La", "contenida", "en", "el", "Inventario", "Nacional", "Forestal", "y", "de", "Suelos", "y", "en", "los", "inventarios", "forestales", "y", "de", "suelos", "de", "las", "Entidades", "Federativas;", "II.", "La", "contenida", "en", "la", "Zonificaci\u00f3n", "Forestal;", "III.", "La", "contenida", "en", "el", "Registro", "Forestal", "Nacional;", "IV.", "Sobre", "las", "evaluaciones", "de", "planta", "ciones", "forestales", "comerciales", "y", "reforestaci\u00f3n", "con", "prop\u00f3sitos", "de", "restauraci\u00f3n", "y", "conservaci\u00f3n;", "V.", "Sobre", "el", "uso", "y", "conocimiento", "de", "los", "recursos", "forestales,", "incluyendo", "informaci\u00f3n", "sobre", "uso", "dom\u00e9stico", "y", "conocimiento", "tradicional;", "VI.", "Sobre", "los", "acuerdos", "y", "convenio", "s", "en", "materia", "forestal,", "y", "la", "relativa", "a", "mecanismos", "y", "tratados", "de", "coordinaci\u00f3n", "o", "cooperaci\u00f3n", "nacional", "e", "internacional;", "VII.", "La", "informaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "la", "actividad", "forestal;", "VIII.", "Sobre", "investigaciones", "y", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico;", "IX.", "Sobre", "organizaciones", "e", "in", "stituciones", "de", "los", "sectores", "social", "y", "privado,", "as\u00ed", "como", "de", "organismos", "p\u00fablicos", "nacionales", "e", "internacionales", "relacionados", "con", "ese", "sector;", "X.", "Sobre", "proyectos", "de", "aprovechamiento", "forestal", "que", "no", "se", "basen", "exclusivamente", "en", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "recursos", "maderables,", "y", "XI.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "se", "consideren", "estrat\u00e9gicas", "para", "la", "planeaci\u00f3n", "y", "evaluaci\u00f3n", "del", "desarrollo", "forestal", "sustentable.", "Las", "autoridades", "federales,", "estatales", "y", "municipales", "deber\u00e1n", "proporcionar", "al", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Forestal,", "la", "informaci\u00f3n", "que", "reca", "ben", "en", "el", "cumplimiento", "de", "sus", "atribuciones.", "Page", "25", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "25", "de", "50", "Art\u00edculo", "39.", "Para", "la", "integraci\u00f3n", "de", "la", "informaci\u00f3n", "al", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Forestal,", "la", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "crear", "normas,", "procedimientos", "y", "metodolog\u00edas", "que", "garanticen", "la", "compatibilidad", "y", "la", "responsabilid", "ad", "de", "la", "informaci\u00f3n", "generada", "y", "de", "las", "autoridades", "involucradas", "en", "dicho", "proceso.", "Art\u00edculo", "40.", "La", "Secretar\u00eda", "y", "la", "Comisi\u00f3n", "promover\u00e1n", "la", "creaci\u00f3n", "de", "los", "Sistemas", "Estatales", "de", "Informaci\u00f3n", "Forestal.", "Los", "gobiernos", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "al", "integrar", "su", "sistema", "Estatal", "de", "Informaci\u00f3n", "Forestal", "deber\u00e1n", "tomar", "en", "cuenta", "las", "normas,", "procedimientos", "y", "metodolog\u00edas", "que", "se", "siguieron", "para", "la", "integraci\u00f3n", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Forestal,", "a", "fin", "de", "hacerlo", "compatible", "con", "\u00e9ste.", "Art\u00edculo", "41.", "Toda", "persona", "ten", "dr\u00e1", "derecho", "a", "que", "las", "autoridades", "en", "materia", "forestal", "pongan", "a", "su", "disposici\u00f3n", "la", "informaci\u00f3n", "forestal", "que", "les", "soliciten,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "previstos", "por", "la", "Ley", "Federal", "de", "Transparencia", "y", "Acceso", "a", "la", "Informaci\u00f3n", "P\u00fablica", "Gubernamental.", "Secci\u00f3n", "Tercera", "Del", "Regi", "stro", "Forestal", "Nacional", "Art\u00edculo", "42.", "La", "Secretar\u00eda", "establecer\u00e1,", "integrar\u00e1,", "organizar\u00e1", "y", "mantendr\u00e1", "actualizado", "el", "Registro", "Forestal", "Nacional.", "El", "Registro", "Forestal", "Nacional", "ser\u00e1", "p\u00fablico", "y", "en", "\u00e9l", "se", "inscribir\u00e1n:", "I.", "Los", "programas", "de", "manejo", "forestal", "y", "los", "progra", "mas", "de", "manejo", "de", "plantaciones", "forestales", "comerciales,", "sus", "autorizaciones,", "modificaciones", "y", "cancelaciones,", "as\u00ed", "como", "los", "documentos", "incorporados", "a", "la", "solicitud", "respectiva;", "II.", "Los", "avisos", "de", "forestaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "sus", "modificaciones", "o", "cancelaciones;", "III.", "Las", "a", "utorizaciones", "de", "cambio", "de", "uso", "de", "suelo", "de", "los", "terrenos", "forestales;", "IV.", "Los", "datos", "para", "la", "identificaci\u00f3n", "de", "los", "prestadores", "de", "servicios", "t\u00e9cnicos", "forestales", "y", "auditores", "t\u00e9cnicos", "forestales;", "V.", "Los", "decretos", "que", "establezcan", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "que", "inc", "luyan", "terrenos", "forestales", "o", "preferentemente", "forestales;", "VI.", "Los", "decretos", "que", "establezcan", "zonas", "de", "restauraci\u00f3n", "en", "terrenos", "forestales;", "VII.", "Los", "decretos", "que", "establezcan", "vedas", "forestales;", "VIII.", "Los", "actos", "de", "transferencia", "de", "dominio,", "uso,", "usufructo", "o", "prestac", "i\u00f3n", "de", "servicios", "que", "involucren", "recursos", "forestales,", "programas", "de", "manejo", "forestal,", "de", "manejo", "de", "plantaciones", "forestales", "comerciales", "y", "avisos", "de", "forestaci\u00f3n;", "IX.", "Las", "autorizaciones", "de", "funcionamiento", "de", "centros", "de", "almacenamiento", "y", "transformaci\u00f3n,", "adem\u00e1s", "de", "l", "os", "centros", "de", "transformaci\u00f3n", "m\u00f3viles", "de", "materias", "primas", "forestales,", "y", "X.", "Los", "dem\u00e1s", "actos", "y", "documentos", "que", "se", "se\u00f1alen", "en", "el", "Reglamento", "de", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "43.", "El", "Registro", "est\u00e1", "obligado", "a", "proporcionar", "la", "informaci\u00f3n", "a", "todo", "solicitante,", "sin", "m\u00e1s", "exigencia", "qu", "e", "su", "previa", "identificaci\u00f3n,", "y", "el", "pago", "de", "los", "derechos", "que", "correspondan,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "las", "disposiciones", "legales", "aplicables.", "Art\u00edculo", "44.", "El", "Reglamento", "correspondiente", "determinar\u00e1", "los", "procedimientos", "para", "la", "inscripci\u00f3n", "y", "otorgamiento", "de", "constancias", "de", "actos", "y", "documentos", "inscritos", "en", "el", "Registro.", "Art\u00edculo", "45.", "En", "el", "marco", "de", "los", "principios", "de", "coordinaci\u00f3n", "que", "establece", "esta", "Ley,", "el", "Registro", "Agrario", "Nacional", "estar\u00e1", "obligado", "a", "dar", "parte", "al", "Registro,", "en", "los", "plazos", "que", "fije", "el", "Reglamento", "respectivo,", "de", "los", "ac", "tos", "previstos", "en", "el", "presente", "cap\u00edtulo", "y", "que", "a", "aqu\u00e9l", "le", "corresponda", "inscribir.", "El", "Registro", "buscar\u00e1", "asimismo", "la", "coordinaci\u00f3n", "necesaria", "con", "los", "registros", "p\u00fablicos", "de", "la", "propiedad,", "establecidos", "por", "los", "gobiernos", "de", "las", "Entidades", "Federativas", "o", "por", "los", "Municipio", "s", "y", "las", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico", "en", "su", "caso,", "a", "fin", "de", "que", "\u00e9stos", "den", "parte", "a", "aqu\u00e9l", "de", "los", "actos", "que", "realicen", "y", "se", "relacionen", "con", "cualquiera", "de", "los", "enunciados", "en", "el", "art\u00edculo", "42.", "Secci\u00f3n", "Cuarta", "Del", "Inventario", "Nacional", "Forestal", "y", "de", "S", "uelos", "Art\u00edculo", "46.", "El", "Inventario", "Nacional", "Forestal", "y", "de", "Suelos", "ser\u00e1", "actualizado,", "por", "lo", "menos,", "cada", "cinco", "a\u00f1os", "y", "deber\u00e1", "contener", "la", "siguiente", "informaci\u00f3n:", "Page", "26", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "26", "de", "50", "I.", "La", "superficie", "y", "localizaci\u00f3n", "de", "terrenos", "forestales", "y", "preferentemente", "forestales", "con", "que", "cuenta", "el", "pa\u00eds,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "integrar", "su", "informaci\u00f3n", "estad\u00edstica", "y", "elaborar", "su", "cartograf\u00eda,", "en", "sus", "distintos", "niveles", "de", "ordenaci\u00f3n", "y", "manejo;", "II.", "Los", "terrenos", "forestales", "temporales,", "su", "superficie", "y", "localizaci\u00f3n;", "III.", "Los", "tipos", "de", "vegetaci\u00f3n", "forestal", "y", "de", "suel", "os,", "su", "localizaci\u00f3n,", "formaciones", "y", "clases,", "con", "tendencias", "y", "proyecciones", "que", "permitan", "clasificar", "y", "delimitar", "el", "estado", "actual", "de", "la", "deforestaci\u00f3n", "y", "degradaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "las", "zonas", "de", "conservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "y", "producci\u00f3n", "forestal,", "en", "relaci\u00f3n", "con", "las", "cuencas", "hidrogr\u00e1ficas,", "las", "regiones", "ecol\u00f3gicas", "y", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas;", "IV.", "La", "din\u00e1mica", "de", "cambio", "de", "la", "vegetaci\u00f3n", "forestal,", "que", "permita", "conocer", "y", "evaluar", "las", "tasas", "de", "deforestaci\u00f3n", "y", "las", "tasas", "de", "degradaci\u00f3n", "y", "disturbio,", "registrando", "sus", "causas", "principales;", "V.", "La", "cuantificaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "forestales,", "que", "incluya", "informaci\u00f3n", "de", "los", "bienes", "y", "servicios", "ambientales", "que", "generen", "los", "ecosistemas", "forestales,", "as\u00ed", "como", "los", "impactos", "que", "se", "ocasionen", "en", "los", "mismos;", "VI.", "Los", "criterios", "e", "indicadores", "de", "sustentabilidad,", "deforestaci\u00f3n", "y", "degradaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "forestales;", "VII.", "Los", "registros", "de", "la", "infraestructura", "forestal", "existente;", "VIII.", "La", "informaci\u00f3n,", "basada", "en", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Medici\u00f3n,", "Reporte", "y", "Verificaci\u00f3n,", "de", "la", "reducci\u00f3n", "de", "emision", "es", "derivadas", "de", "acciones", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "combate", "de", "la", "deforestaci\u00f3n", "y", "degradaci\u00f3n", "forestal,", "y", "IX.", "Los", "dem\u00e1s", "datos", "que", "se\u00f1ale", "el", "Reglamento.", "Art\u00edculo", "47.", "Los", "datos", "comprendidos", "en", "el", "Inventario", "Nacional", "Forestal", "y", "de", "Suelos", "ser\u00e1n", "la", "base", "para:", "I.", "La", "formul", "aci\u00f3n,", "ejecuci\u00f3n,", "control", "y", "seguimiento", "de", "programas", "y", "acciones", "en", "materia", "forestal;", "II.", "El", "c\u00e1lculo", "del", "volumen", "de", "madera", "o", "biomasa", "forestal", "en", "pie,", "su", "incremento", "y", "el", "volumen", "de", "corta", "o", "aprovechamiento", "potencial;", "III.", "La", "integraci\u00f3n", "de", "la", "zonificaci\u00f3n", "fo", "restal,", "la", "ordenaci\u00f3n", "forestal", "y", "el", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "del", "territorio;", "IV.", "La", "evaluaci\u00f3n", "y", "seguimiento", "de", "los", "planes", "a", "largo,", "mediano", "y", "corto", "plazo,", "y", "V.", "La", "elaboraci\u00f3n", "de", "programas", "y", "estrategias", "de", "adaptaci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n", "del", "cambio", "clim\u00e1tico.", "En", "el", "R", "eglamento", "se", "determinar\u00e1n", "los", "criterios,", "metodolog\u00eda", "y", "procedimientos", "para", "la", "integraci\u00f3n,", "organizaci\u00f3n,", "actualizaci\u00f3n", "y", "monitoreo", "de", "los", "datos", "que", "deber\u00e1", "contener", "el", "Inventario", "Nacional", "Forestal", "y", "de", "Suelos.", "Art\u00edculo", "48.", "En", "la", "formulaci\u00f3n", "del", "Inventario", "Nacional", "Forestal", "y", "de", "Suelos,", "se", "deber\u00e1n", "considerar", "los", "siguientes", "criterios:", "I.", "La", "delimitaci\u00f3n", "por", "cuencas", "hidrogr\u00e1ficas;", "II.", "La", "naturaleza,", "caracter\u00edsticas,", "diversidad", "de", "los", "ecosistemas", "forestales", "existentes", "en", "el", "territorio", "nacional;", "III.", "La", "vocaci\u00f3n", "de", "los", "terrenos", "forestales", "y", "preferentemente", "forestales;", "IV.", "Los", "impactos", "existentes", "en", "los", "ecosistemas", "por", "efecto", "de", "las", "actividades", "econ\u00f3micas", "o", "de", "otras", "actividades", "humanas", "o", "fen\u00f3menos", "naturales,", "y", "V.", "La", "delimitaci\u00f3n", "de", "las", "Unidades", "de", "Manejo", "Forestal.", "Secci\u00f3n", "Quinta", "De", "la", "Zonificaci\u00f3n", "Forestal", "Art\u00edculo", "49.", "La", "Comisi\u00f3n", "deber\u00e1", "llevar", "a", "cabo", "la", "zonificaci\u00f3n", "para", "efectos", "de", "planeaci\u00f3n,", "con", "base", "en", "el", "Inventario", "Nacional", "Forestal", "y", "de", "Suelos", "y", "en", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico.", "En", "el", "Reglamento", "se", "determinar\u00e1n", "los", "criterios,", "metodolog\u00eda", "y", "procedimientos", "para", "la", "integraci\u00f3n,", "organizaci\u00f3n", "y", "actualizaci\u00f3n", "de", "la", "zonificaci\u00f3n.", "Secci\u00f3n", "Sexta", "Page", "27", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "27", "de", "50", "Del", "Registro", "Forestal", "Nacional", "Art\u00edculo", "50.", "La", "Secretar\u00eda", "establecer\u00e1,", "integrar\u00e1,", "organizar\u00e1", "y", "mantendr\u00e1", "actualizad", "o", "el", "Registro", "Forestal", "Nacional.", "El", "Registro", "Forestal", "Nacional", "ser\u00e1", "p\u00fablico", "y", "en", "\u00e9l", "se", "inscribir\u00e1n:", "I.", "Las", "autorizaciones", "de", "aprovechamiento", "de", "recursos", "forestales", "maderables;", "II.", "Los", "avisos", "de", "plantaciones", "forestales", "comerciales;", "III.", "Las", "autorizaciones", "de", "cambio", "de", "uso", "de", "suelo", "de", "los", "terrenos", "forestales;", "IV.", "Los", "certificados", "de", "inscripci\u00f3n", "de", "los", "prestadores", "de", "servicios", "forestales", "y", "auditores", "t\u00e9cnicos", "forestales;", "V.", "Los", "decretos", "que", "establezcan", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "que", "incluyan", "terrenos", "forestale", "s", "o", "preferentemente", "forestales;", "VI.", "Los", "decretos", "que", "establezcan", "zonas", "de", "restauraci\u00f3n", "en", "terrenos", "forestales;", "VII.", "Los", "decretos", "que", "establezcan", "vedas", "forestales;", "VIII.", "Avisos", "de", "colecta", "de", "germoplasma", "forestal;", "IX.", "Las", "unidades", "productoras", "de", "germoplasma", "forestal;", "X.", "Autorizaciones", "de", "colecta", "de", "recursos", "biol\u00f3gicos", "forestales;", "XI.", "Autorizaciones", "y", "avisos", "de", "aprovechamientos", "no", "maderables;", "XII.", "Las", "autorizaciones", "de", "funcionamiento", "de", "centros", "de", "almacenamiento", "y", "transformaci\u00f3n", "de", "materias", "primas", "forestales;", "XIII.", "Los", "informes", "anuales", "sobre", "la", "ejecuci\u00f3n", "y", "desarrollo", "de", "los", "aprovechamientos", "forestales;", "XIV.", "Los", "estudios", "regionales", "forestales;", "XV.", "Las", "modificaciones,", "revocaciones,", "suspensiones", "y", "declaraciones", "de", "extinci\u00f3n", "o", "de", "caducidad", "de", "las", "autorizaciones,", "av", "isos", "y", "dem\u00e1s", "actos", "a", "que", "se", "refieren", "los", "art\u00edculos", "68", "y", "69", "de", "esta", "Ley;", "XVI.", "Las", "autorizaciones", "de", "funcionamiento", "de", "centros", "de", "comercializaci\u00f3n", "y", "los", "no", "integrados", "a", "un", "centro", "de", "transformaci\u00f3n", "primaria;", "XVII.", "El", "padr\u00f3n", "de", "los", "prestadores", "de", "servicios", "for", "estales", "y", "los", "titulares", "de", "aprovechamientos", "a", "los", "que", "se", "refieren", "los", "art\u00edculos", "73", "y", "104", "de", "esta", "Ley,", "y", "XVIII.", "Los", "dem\u00e1s", "actos", "y", "documentos", "que", "se", "se\u00f1alen", "en", "esta", "Ley", "y", "en", "su", "Reglamento.", "Art\u00edculo", "51.", "El", "Reglamento", "determinar\u00e1", "los", "procedimientos", "para", "la", "ins", "cripci\u00f3n", "y", "otorgamiento", "de", "constancias", "de", "actos", "y", "documentos", "inscritos", "en", "el", "Registro.", "Art\u00edculo", "52.", "El", "Registro", "se", "coordinar\u00e1", "con", "el", "Registro", "Agrario", "Nacional", "y", "los", "Registros", "P\u00fablicos", "de", "la", "Propiedad", "de", "las", "distintas", "Entidades", "Federativas", "para", "compartir", "y", "actualizar", "informaci\u00f3n", "de", "sus", "respectivos", "actos.", "Secci\u00f3n", "S\u00e9ptima", "De", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "en", "materia", "forestal", "Art\u00edculo", "53.", "La", "Secretar\u00eda", "emitir\u00e1", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "en", "materia", "forestal", "y", "de", "suelos,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "establecidos", "en", "la", "Ley", "Fed", "eral", "de", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n,", "que", "tengan", "por", "objeto:", "I.", "Establecer", "los", "requisitos,", "especificaciones,", "condiciones,", "procedimientos,", "metas,", "par\u00e1metros", "y", "l\u00edmites", "permisibles", "que", "deber\u00e1n", "observarse", "en", "cuencas,", "regiones,", "ecosistemas", "o", "zonas,", "en", "aprovechami", "ento", "de", "recursos", "forestales,", "en", "el", "desarrollo", "de", "actividades", "econ\u00f3micas,", "en", "el", "uso", "y", "destino", "de", "bienes,", "en", "insumos", "y", "en", "procesos;", "II.", "Considerar", "las", "condiciones", "necesarias", "para", "el", "bienestar", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "la", "conservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n,", "producci\u00f3n,", "aprovec", "hamiento", "o", "restauraci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "forestales", "y", "de", "sus", "ecosistemas;", "III.", "Estimular", "o", "inducir", "a", "los", "agentes", "econ\u00f3micos", "para", "reorientar", "sus", "procesos", "y", "tecnolog\u00edas", "a", "la", "permanencia", "de", "las", "masas", "forestales,", "al", "aumento", "de", "su", "productividad", "a", "trav\u00e9s", "del", "mej", "oramiento", "de", "las", "pr\u00e1cticas", "silv\u00edcolas", "y", "al", "desarrollo", "forestal", "sustentable;", "Page", "28", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "28", "de", "50", "IV.", "Otorgar", "certidumbre", "a", "largo", "plazo", "a", "la", "inversi\u00f3n", "e", "inducir", "a", "los", "agentes", "econ\u00f3micos", "a", "asumir", "los", "costos", "de", "la", "afectaci\u00f3n", "forestal", "y", "ambiental", "que", "ocasionen;", "V.", "Regular", "los", "proc", "esos", "de", "aprovechamiento,", "almacenamiento,", "transporte,", "transformaci\u00f3n", "y", "comercializaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "forestales,", "as\u00ed", "como", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "forestales;", "VI.", "Fomentar", "actividades", "de", "producci\u00f3n", "primaria,", "transformaci\u00f3n", "y", "comercializaci\u00f3n", "forest", "al", "en", "un", "marco", "de", "competencia,", "eficiencia", "y", "sustentabilidad;", "VII.", "Establecer", "la", "relaci\u00f3n", "de", "productos", "cuya", "utilizaci\u00f3n", "deba", "prohibirse", "en", "las", "actividades", "forestales;", "VIII.", "Prevenir", "o", "mitigar", "la", "erosi\u00f3n", "del", "suelo,", "as\u00ed", "como", "lo", "relativo", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "o", "re", "stauraci\u00f3n", "del", "mismo;", "IX.", "Regular", "los", "sistemas,", "m\u00e9todos,", "servicios", "y", "mecanismos", "relativos", "a", "la", "prevenci\u00f3n,", "combate", "y", "control", "de", "incendios", "forestales,", "y", "al", "uso", "del", "fuego", "en", "terrenos", "forestales", "o", "preferentemente", "forestales,", "y", "X.", "Los", "dem\u00e1s", "que", "la", "presente", "Ley", "se\u00f1ale", "y", "las", "que", "resulten", "necesarias.", "T\u00cdTULO", "CUARTO", "De", "los", "Procedimientos", "en", "Materia", "Forestal", "Cap\u00edtulo", "I", "Disposiciones", "Comunes", "a", "los", "Procedimientos", "en", "Materia", "Forestal", "Art\u00edculo", "54.", "Las", "autorizaciones", "y", "actos", "previstos", "en", "los", "art\u00edculos", "68", "y", "69", "de", "esta", "Ley,", "s\u00f3lo", "se", "otorgar\u00e1n", "a", "los", "propietarios", "de", "los", "terrenos", "y", "a", "las", "personas", "legalmente", "facultadas", "para", "poseerlos", "y", "usufructuarlos,", "as\u00ed", "como", "a", "quienes", "legalmente", "se", "encuentren", "autorizados", "para", "los", "efectos.", "Cuando", "la", "solicitud", "de", "una", "autorizaci\u00f3n", "o", "aviso", "en", "mater", "ia", "forestal", "sobre", "terrenos", "propiedad", "de", "un", "ejido", "o", "comunidad", "o", "comunidad", "ind\u00edgena", "sea", "presentada", "por", "un", "tercero,", "\u00e9ste", "deber\u00e1", "acreditar", "el", "consentimiento", "del", "n\u00facleo", "agrario", "mediante", "el", "acuerdo", "de", "asamblea", "que", "lo", "autorice,", "de", "conformidad", "con", "la", "Ley", "Agraria.", "La", "autoridad,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo", "correspondiente,", "podr\u00e1", "habilitar", "mecanismos", "de", "apoyo", "al", "dictamen", "de", "las", "solicitudes,", "avisos", "y", "atenci\u00f3n", "de", "contingencias", "conforme", "a", "lo", "que", "establezca", "el", "Reglamento.", "Los", "titulares", "de", "los", "derechos", "de", "propiedad", "us", "o", "o", "usufructo", "de", "terrenos", "en", "donde", "exista", "un", "\u00e1rea", "de", "protecci\u00f3n,", "deber\u00e1n", "de", "hacerlo", "del", "conocimiento", "del", "adquiriente,", "del", "fedatario", "o", "autoridad,", "ante", "quien", "se", "vaya", "a", "realizar", "el", "acto", "de", "transmisi\u00f3n", "de", "estos", "derechos", "y", "deber\u00e1", "hacerse", "constar", "esta", "situaci\u00f3n", "en", "la", "escritura", "correspondiente.", "El", "Reglamento", "de", "esta", "Ley", "establecer\u00e1", "los", "documentos", "con", "los", "que", "se", "considerar\u00e1", "acreditada", "la", "posesi\u00f3n", "o", "derecho", "para", "realizar", "las", "actividades", "se\u00f1aladas", "en", "los", "art\u00edculos", "68", "y", "69", "de", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "55.", "Los", "tr\u00e1mites", "para", "o", "btener", "las", "autorizaciones", "y", "documentos", "se\u00f1alados", "en", "los", "art\u00edculos", "68", "y", "69", "de", "esta", "Ley,", "podr\u00e1n", "realizarse", "directamente", "en", "la", "Dependencia", "o", "Entidad", "que", "corresponda", "o", "mediante", "el", "uso", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "de", "la", "informaci\u00f3n", "con", "que", "cuenten", "las", "instituciones", "para", "es", "e", "fin.", "La", "presentaci\u00f3n", "de", "avisos", "y", "autorizaciones", "deber\u00e1n", "acompa\u00f1arse", "del", "comprobante", "de", "pago", "de", "derechos", "respectivo,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "aplicables.", "El", "Reglamento", "establecer\u00e1", "los", "requisitos", "que", "deban", "cumplirse", "para", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "las", "solicitudes,", "de", "los", "actos", "y", "autorizaciones", "previstos", "en", "los", "art\u00edculos", "68", "y", "69", "de", "esta", "Ley,", "as\u00ed", "como", "los", "procedimientos", "que", "deban", "desahogarse", "y", "el", "contenido", "de", "las", "resoluciones", "o", "constancias", "que", "deban", "emitirse.", "Art\u00edculo", "56.", "Los", "originales", "o", "copias", "certifica", "das", "de", "instrumentos", "jur\u00eddicos", "y", "actas", "de", "asamblea", "que", "sean", "presentados", "ante", "la", "Secretar\u00eda", "o", "la", "Comisi\u00f3n", "para", "el", "tr\u00e1mite", "de", "autorizaciones", "y", "avisos", "a", "que", "hace", "referencia", "esta", "Ley", "y", "su", "Reglamento,", "una", "vez", "cotejados,", "quedar\u00e1n", "a", "disposici\u00f3n", "de", "los", "interesados", "en", "la", "oficina", "en", "que", "se", "haya", "realizado", "el", "tr\u00e1mite", "para", "su", "devoluci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "57.", "Las", "mediciones", "de", "las", "materias", "primas", "forestales,", "sus", "productos", "y", "subproductos,", "para", "efectos", "de", "lo", "dispuesto", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "su", "Reglamento,", "deber\u00e1n", "hacerse", "con", "el", "Siste", "ma", "General", "de", "Unidades", "de", "Medida.", "En", "caso", "de", "madera", "en", "rollo", "o", "en", "escuadr\u00eda", "se", "deber\u00e1", "realizar", "a", "su", "dimensi\u00f3n", "total.", "Art\u00edculo", "58.", "El", "Consejo", "deber\u00e1", "emitir", "las", "opiniones", "que", "le", "sean", "solicitadas", "de", "conformidad", "con", "esta", "Ley", "y", "su", "Reglamento", "en", "un", "plazo", "no", "mayo", "r", "a", "veinte", "d\u00edas", "h\u00e1biles,", "contados", "a", "partir", "de", "la", "fecha", "de", "recepci\u00f3n", "de", "la", "solicitud,", "Page", "29", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "29", "de", "50", "excepto", "en", "los", "casos", "en", "los", "que", "se", "establezca", "alg\u00fan", "otro", "plazo", "en", "las", "disposiciones", "aplicables.", "Transcurrido", "este", "plazo", "sin", "que", "el", "Consejo", "emita", "su", "opini\u00f3n,", "se", "entender\u00e1", "q", "ue", "no", "tiene", "objeci\u00f3n", "alguna", "respecto", "a", "la", "materia", "de", "la", "consulta.", "Art\u00edculo", "59.", "La", "ejecuci\u00f3n,", "desarrollo", "y", "cumplimiento", "de", "los", "programas", "de", "manejo", "forestal", "y", "los", "estudios", "t\u00e9cnicos", "justificativos", "estar\u00e1n", "a", "cargo", "del", "titular", "de", "la", "autorizaci\u00f3n", "respectiva,", "as\u00ed", "como", "de", "un", "prestador", "de", "servicios", "forestales,", "quien", "ser\u00e1", "responsable", "solidario", "con", "el", "titular.", "Art\u00edculo", "60.", "La", "Secretar\u00eda", "y", "la", "Comisi\u00f3n", "establecer\u00e1n", "los", "procedimientos", "y", "mecanismos", "necesarios,", "para", "que", "los", "t\u00edtulos", "o", "documentos", "en", "los", "que", "consten", "las", "autor", "izaciones,", "sean", "traducidos", "a", "las", "lenguas", "de", "los", "solicitantes", "o", "titulares", "de", "aprovechamientos", "forestales", "pertenecientes", "a", "pueblos", "y", "comunidades", "ind\u00edgenas,", "o", "bien,", "para", "asegurar", "que", "les", "sea", "interpretado", "su", "contenido.", "Art\u00edculo", "61.", "Cuando", "una", "autorizaci\u00f3n", "pued", "a", "afectar", "el", "entorno", "ecol\u00f3gico", "de", "alguna", "comunidad", "ind\u00edgena,", "la", "autoridad", "deber\u00e1", "recabar", "el", "parecer", "de", "los", "representantes", "de", "dicha", "comunidad.", "La", "Comisi\u00f3n,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "autoridades", "competentes,", "verificar\u00e1", "que", "los", "aprovechamientos", "de", "recursos", "fore", "stales", "se", "realicen", "garantizando", "los", "derechos", "que", "la", "ley", "reconozca", "a", "las", "comunidades", "ind\u00edgenas.", "Art\u00edculo", "62.", "Las", "autorizaciones", "y", "actos", "a", "que", "se", "refieren", "los", "art\u00edculos", "68", "y", "69", "de", "esta", "Ley,", "podr\u00e1n", "ser", "modificadas,", "suspendidas,", "revocadas,", "declaradas", "extintas", "o", "caducas", "por", "las", "autoridades", "que", "las", "hubieren", "emitido,", "previa", "audiencia", "que", "se", "conceda", "a", "los", "interesados", "para", "que", "rindan", "pruebas", "y", "aleguen", "lo", "que", "a", "su", "derecho", "convenga,", "por", "las", "causas", "previstas", "en", "la", "presente", "Ley,", "y", "de", "conformidad", "con", "los", "procedimientos", "q", "ue", "establezca", "el", "Reglamento", "y", "en", "lo", "no", "previsto", "se", "sujetar\u00e1", "supletoriamente", "a", "lo", "establecido", "en", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Administrativo.", "Una", "vez", "emitida", "la", "resoluci\u00f3n", "que", "declare", "procedente", "cualquiera", "de", "los", "supuestos", "se\u00f1alados", "en", "el", "p\u00e1rrafo", "anterio", "r", "se", "solicitar\u00e1", "al", "Registro", "Forestal", "Nacional", "llevar", "a", "cabo", "las", "anotaciones", "correspondientes.", "La", "Secretar\u00eda", "o", "la", "Comisi\u00f3n,", "cuando", "exista", "urgencia,", "atendiendo", "al", "inter\u00e9s", "social", "o", "al", "orden", "p\u00fablico,", "podr\u00e1n", "imponer", "medidas", "provisionales", "de", "sanidad,", "remediaci\u00f3n", ",", "conservaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n", "de", "impactos", "adversos", "a", "los", "ecosistemas", "forestales.", "Art\u00edculo", "63.", "Las", "autorizaciones", "y", "actos", "previstos", "en", "los", "art\u00edculos", "68", "y", "69", "de", "la", "presente", "Ley,", "podr\u00e1n", "ser", "revocados", "por", "cualquiera", "de", "las", "causas", "siguientes:", "I.", "Cua", "ndo", "se", "cedan", "o", "transfieran", "a", "un", "tercero", "sin", "autorizaci\u00f3n", "expresa", "de", "la", "Secretar\u00eda;", "II.", "Por", "dejar", "de", "cumplir", "con", "las", "condiciones", "o", "requisitos", "establecidos", "en", "el", "otorgamiento", "de", "la", "autorizaci\u00f3n;", "III.", "Realizar", "actividades", "no", "autorizadas", "y", "que", "requieran", "de", "au", "torizaci\u00f3n", "expresa", "conforme", "a", "esta", "Ley", "y", "su", "Reglamento;", "IV.", "Cuando", "se", "cause", "da\u00f1o", "a", "los", "recursos", "forestales,", "a", "los", "ecosistemas", "forestales", "o", "se", "comprometa", "su", "regeneraci\u00f3n", "y", "capacidad", "productiva;", "V.", "Cuando", "no", "se", "apliquen", "las", "medidas", "de", "sanidad,", "regeneraci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n,", "mitigaci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n", "y", "dem\u00e1s", "que", "la", "autoridad", "haya", "decretado", "en", "la", "superficie", "objeto", "de", "la", "autorizaci\u00f3n;", "VI.", "La", "persistencia", "de", "las", "causas", "que", "motivaron", "la", "suspensi\u00f3n", "provisional", "de", "las", "autorizaciones", "o", "actos,", "cuando", "haya", "vencido", "el", "t\u00e9rm", "ino", "que", "se", "hubiere", "fijado", "para", "corregirlas;", "VII.", "Cuando", "se", "haya", "otorgado", "sustent\u00e1ndose", "en", "datos", "falsos", "o", "err\u00f3neos", "proporcionados", "por", "el", "titular;", "VIII.", "Cuando", "el", "objeto", "de", "la", "autorizaci\u00f3n", "se", "ejecute", "en", "contravenci\u00f3n", "a", "disposiciones", "de", "orden", "p\u00fablico", "o", "las", "c", "ontenidas", "en", "la", "presente", "Ley,", "su", "Reglamento,", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "que", "de", "ella", "emanen;", "IX.", "Por", "resoluci\u00f3n", "definitiva", "de", "autoridad", "judicial", "o", "jurisdiccional", "competente,", "y", "X.", "Los", "dem\u00e1s", "casos", "previstos", "en", "esta", "Ley", "o", "en", "las", "propi", "as", "autorizaciones.", "Art\u00edculo", "64.", "Las", "autorizaciones", "y", "actos", "previstos", "en", "los", "art\u00edculos", "68", "y", "69", "de", "la", "presente", "Ley,", "se", "extinguen", "por", "cualquiera", "de", "las", "causas", "siguientes:", "I.", "Vencimiento", "del", "t\u00e9rmino", "por", "el", "que", "se", "hayan", "otorgado;", "II.", "Renuncia", "del", "titular;", "Page", "30", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "30", "de", "50", "III.", "Muerte", "del", "titular,", "salvo", "que", "exista", "designaci\u00f3n", "expresa", "de", "beneficiarios,", "o", "en", "el", "caso", "de", "personas", "morales,", "por", "disoluci\u00f3n", "o", "liquidaci\u00f3n;", "IV.", "Desaparici\u00f3n", "de", "su", "finalidad", "o", "del", "recurso", "objeto", "de", "la", "autorizaci\u00f3n;", "V.", "Cuando", "se", "decreten", "\u00e1reas", "o", "vedas", "foresta", "les", "en", "la", "superficie", "autorizada", "en", "los", "t\u00e9rminos", "previstos", "en", "la", "presente", "Ley,", "y", "VI.", "Cualquiera", "otra", "prevista", "en", "las", "leyes", "o", "en", "la", "autorizaci\u00f3n", "misma,", "que", "hagan", "imposible", "o", "inconveniente", "su", "continuaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "65.", "Las", "autorizaciones", "y", "actos", "previstos", "en", "los", "art\u00edculos", "68", "y", "69", "de", "la", "presente", "Ley,", "dar\u00e1n", "lugar", "a", "la", "suspensi\u00f3n", "por", "cualquiera", "de", "las", "causas", "siguientes:", "I.", "Cuando", "exista", "conflicto", "respecto", "de", "la", "propiedad", "o", "posesi\u00f3n", "materia", "de", "la", "autorizaci\u00f3n", "ante", "alguna", "autoridad", "o", "instancia", "competente;", "II.", "Cuand", "o", "se", "detecte", "incumplimiento", "a", "las", "condiciones", "y", "requisitos", "establecidos", "en", "las", "autorizaciones", "otorgadas,", "incluyendo", "las", "de", "cambio", "de", "uso", "de", "suelo", "en", "terrenos", "forestales,", "y", "III.", "En", "los", "dem\u00e1s", "casos", "previstos", "en", "esta", "Ley,", "su", "Reglamento", "y", "en", "las", "Normas", "Oficial", "es", "Mexicanas.", "La", "suspensi\u00f3n", "se", "har\u00e1", "en", "los", "t\u00e9rminos,", "condiciones", "y", "plazos", "que", "se", "establezcan", "en", "el", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "66.", "Las", "autorizaciones", "y", "actos", "previstos", "en", "los", "art\u00edculos", "68", "y", "69", "de", "la", "presente", "Ley,", "caducan", "cuando", "no", "se", "ejerzan", "du", "rante", "el", "t\u00e9rmino", "de", "su", "vigencia", "y", "en", "los", "dem\u00e1s", "casos", "previstos", "en", "esta", "Ley", "o", "en", "las", "propias", "autorizaciones.", "Art\u00edculo", "67.", "Las", "autorizaciones", "y", "actos", "previstos", "en", "los", "art\u00edculos", "68", "y", "69", "de", "la", "presente", "Ley,", "podr\u00e1n", "ser", "modificados", "cuando", "var\u00eden", "las", "condiciones", "que", "la", "autoridad", "consider\u00f3", "al", "momento", "de", "su", "otorgamiento,", "independientemente", "de", "que", "el", "titular", "haya", "dado", "lugar", "a", "dichas", "variaciones.", "Secci\u00f3n", "Primera", "De", "los", "Tr\u00e1mites", "en", "Materia", "Forestal", "Art\u00edculo", "68.", "Corresponder\u00e1", "a", "la", "Secretar\u00eda", "emitir", "los", "siguientes", "actos", "y", "autorizaciones:", "I.", "Autorizaci\u00f3n", "de", "cambio", "de", "uso", "de", "suelo", "en", "terrenos", "forestales,", "por", "excepci\u00f3n;", "II.", "Autorizaci\u00f3n", "de", "colecta", "de", "recursos", "biol\u00f3gicos", "forestales;", "III.", "Aviso", "de", "colecta", "de", "recursos", "biol\u00f3gicos", "forestales;", "IV.", "Certificado", "fitosanitario", "de", "expo", "rtaci\u00f3n", "de", "materias", "primas,", "productos", "y", "subproductos", "forestales;", "V.", "Hoja", "de", "requisitos", "fitosanitarios", "para", "la", "importaci\u00f3n", "de", "materias", "primas,", "productos", "y", "subproductos", "forestales.", "Deber\u00e1n", "establecerse", "espec\u00edficamente", "para", "cada", "mercanc\u00eda", "previamente", "en", "t\u00e9rmi", "nos", "de", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "de", "Comercio", "Exterior,", "mediante", "la", "publicaci\u00f3n", "del", "instrumento", "jur\u00eddico", "correspondiente", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n;", "VI.", "Inscripci\u00f3n", "de", "prestadores", "de", "servicios", "forestales", "en", "el", "Registro", "Forestal", "Nacional,", "y", "VII.", "Los", "dem\u00e1s", "previstos", "en", "esta", "Ley", "y", "su", "Reglamento.", "Art\u00edculo", "69.", "Corresponder\u00e1", "a", "la", "Secretar\u00eda", "otorgar", "las", "siguientes", "autorizaciones:", "I.", "Cambio", "de", "uso", "de", "suelo", "en", "terrenos", "forestales,", "por", "excepci\u00f3n;", "II.", "Aprovechamiento", "de", "recursos", "maderables", "en", "terrenos", "forestale", "s", "y", "preferentemente", "forestales;", "III.", "Establecimiento", "de", "plantaciones", "forestales", "comerciales", "en", "superficies", "mayores", "de", "800", "hect\u00e1reas,", "excepto", "aquellas", "en", "terrenos", "forestales", "temporales,", "y", "IV.", "Colecta", "y", "usos", "con", "fines", "comerciales", "o", "de", "investigaci\u00f3n", "de", "los", "re", "cursos", "gen\u00e9ticos.", "Las", "autorizaciones", "a", "las", "que", "se", "refieren", "las", "fracciones", "I,", "II", "y", "III", "de", "este", "art\u00edculo", "podr\u00e1n", "ser", "realizadas", "por", "las", "autoridades", "competentes", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "los", "mecanismos", "de", "coordinaci\u00f3n", "previstos", "en", "la", "pre", "sente", "Ley.", "En", "trat\u00e1ndose", "de", "plantaciones", "forestales", "comerciales,", "se", "estar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "en", "los", "art\u00edculos", "79,", "80", "y", "relativos", "de", "esta", "Ley,", "las", "cuales", "recibir\u00e1n", "tratamientos", "de", "desregulaci\u00f3n", "administrativa", "y", "fomento.", "Page", "31", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "31", "de", "50", "Art\u00edculo", "70.", "La", "Secretar\u00eda", "y", "la", "Comisi\u00f3n", "realizar\u00e1n", "los", "tr\u00e1mites", "para", "el", "otorgamiento", "de", "remisiones", "forestales", "o", "cualquier", "documento", "que", "acredite", "la", "legal", "procedencia", "y/o", "transportaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "forestales", "que", "provengan", "de", "alguna", "de", "las", "actividades", "que", "respectivamente", "hubiesen", "autorizado.", "Asimismo,", "llevar\u00e1n", "a", "cabo", "la", "inscripci\u00f3n", "correspondiente", "en", "el", "Registro", "Forestal", "Nacional,", "as\u00ed", "como", "sus", "modificaciones", "y", "cancelaciones", "correspondientes.", "Art\u00edculo", "71.", "No", "se", "requiere", "autorizaci\u00f3n", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "para", "realizar", "la", "remoci\u00f3n", "y", "el", "transporte", "de", "v", "egetaci\u00f3n", "que", "provenga", "de", "terrenos", "diversos", "a", "los", "forestales.", "Los", "interesados", "podr\u00e1n", "solicitar", "a", "la", "Comisi\u00f3n", "que", "verifique", "el", "tipo", "de", "vegetaci\u00f3n", "y", "uso", "de", "suelo", "del", "terreno", "y", "emita", "la", "constancia", "respectiva,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "y", "conforme", "al", "procedimiento", "que", "es", "tablezca", "el", "Reglamento.", "En", "su", "caso,", "la", "constancia", "respectiva", "contendr\u00e1", "el", "c\u00f3digo", "de", "identificaci\u00f3n", "que", "se", "asigne", "para", "identificar", "la", "procedencia", "del", "producto", "de", "vegetaci\u00f3n", "que", "pretenda", "extraerse,", "el", "cual", "deber\u00e1", "utilizar", "el", "interesado", "en", "las", "remisiones", "fore", "stales", "que", "obtenga", "para", "su", "transporte", "a", "cualquier", "destino.", "Secci\u00f3n", "Segunda", "Del", "Aprovechamiento", "de", "Recursos", "Forestales", "Maderables", "Art\u00edculo", "72.", "Se", "requiere", "autorizaci\u00f3n", "de", "la", "Secretar\u00eda", "para", "el", "aprovechamiento", "de", "recursos", "forestales", "maderables", "en", "terrenos", "fo", "restales.", "El", "Reglamento", "establecer\u00e1", "los", "requisitos", "para", "obtener", "la", "autorizaci\u00f3n", "de", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "forestales", "maderables,", "as\u00ed", "como", "las", "obligaciones", "de", "sus", "titulares.", "Art\u00edculo", "73.", "Las", "autorizaciones", "para", "el", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "fo", "restales", "maderables", "se", "otorgar\u00e1n", "con", "base", "en", "un", "programa", "de", "manejo", "forestal", "y", "consistir\u00e1n", "en", "lo", "siguiente:", "I.", "Aprovechamiento", "forestal", "por", "primera", "vez;", "II.", "Modificaci\u00f3n", "del", "programa", "de", "manejo", "forestal,", "y", "III.", "Refrendo.", "El", "Reglamento", "establecer\u00e1", "las", "caracte", "r\u00edsticas", "y", "requisitos", "de", "cada", "tipo", "de", "autorizaci\u00f3n.", "Dichas", "autorizaciones", "tendr\u00e1n", "una", "vigencia", "correspondiente", "al", "ciclo", "de", "corta.", "La", "Secretar\u00eda", "instrumentar\u00e1", "un", "mecanismo", "para", "la", "autorizaci\u00f3n", "autom\u00e1tica", "de", "solicitudes", "de", "aprovechamientos", "a", "titulares", "cuyo", "h", "istorial", "de", "aprovechamientos", "previos", "haya", "resultado", "sin", "observaciones,", "as\u00ed", "como", "a", "los", "predios", "que", "cuenten", "con", "certificaci\u00f3n", "de", "buenas", "pr\u00e1cticas", "otorgada", "por", "entidad", "acreditada", "por", "la", "Secretar\u00eda,", "siendo", "sujetos", "ambos", "de", "auditor\u00eda", "o", "verificaci\u00f3n", "posterior.", "L", "a", "Secretar\u00eda", "integrar\u00e1", "en", "el", "Registro", "un", "padr\u00f3n,", "con", "vigencia", "limitada,", "de", "predios", "certificados", "y", "titulares", "elegibles", "para", "gozar", "de", "autorizaci\u00f3n", "autom\u00e1tica.", "El", "Reglamento", "establecer\u00e1", "los", "criterios", "y", "procedimientos", "para", "ser", "inscrito", "en", "el", "padr\u00f3n", "mencionado,", "as\u00ed", "como", "para", "la", "auditor\u00eda", "o", "verificaci\u00f3n", "de", "los", "predios", "beneficiados.", "Cuando", "los", "solicitantes", "cuenten", "con", "certificaci\u00f3n", "del", "adecuado", "cumplimiento", "del", "programa", "de", "manejo", "forestal", "o", "alguna", "certificaci\u00f3n", "de", "manejo", "forestal", "sustentable", "vigente", "al", "momento", "de", "la", "solicitud", "del", "tr\u00e1mite,", "la", "vigencia", "corresponder\u00e1", "a", "la", "planeaci\u00f3n", "de", "las", "acciones", "establecidas", "en", "el", "programa", "de", "manejo", "aprobado.", "Art\u00edculo", "74.", "La", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "solicitar", "al", "Consejo", "Estatal", "de", "que", "se", "trate,", "opiniones", "y", "observaciones", "t\u00e9cnicas", "respecto", "de", "las", "solicitudes", "de", "autorizaci\u00f3n", "de", "aprovechamiento", "de", "recursos", "forestales", "maderables,", "previamente", "a", "que", "sean", "resueltas.", "El", "Consejo", "correspondiente", "contar\u00e1", "con", "diez", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "para", "emitir", "su", "opini\u00f3n.", "Transcurrido", "dicho", "t\u00e9rmino,", "se", "entender\u00e1", "que", "no", "hay", "objeci\u00f3n", "alguna", "para", "expedir", "o", "negar", "la", "autorizaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "75.", "Los", "siguientes", "aprovechamientos", "forestales", "requieren", "la", "autorizaci\u00f3n", "en", "materia", "de", "impacto", "ambiental,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambient", "e:", "I.", "En", "selvas", "tropicales", "mayores", "a", "20", "hect\u00e1reas;", "II.", "En", "aprovechamientos", "de", "especies", "forestales", "de", "dif\u00edcil", "regeneraci\u00f3n,", "conforme", "al", "Reglamento", "y", "a", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas,", "y", "III.", "En", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas.", "El", "procedimiento", "de", "la", "autorizaci\u00f3n", "en", "materia", "de", "impacto", "ambiental", "se", "integrar\u00e1", "al", "procedimiento", "de", "autorizaci\u00f3n", "del", "aprovechamiento", "forestal", "para", "seguir", "un", "solo", "tr\u00e1mite", "administrativo,", "presentando", "en", "un", "solo", "documento", "la", "Page", "32", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "32", "de", "50", "manifestaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental", "correspondiente,", "as\u00ed", "como", "su", "progr", "ama", "de", "manejo", "forestal", "ante", "la", "autoridad", "competente", "y", "se", "realizar\u00e1", "de", "conformidad", "con", "las", "gu\u00edas", "y", "normas", "que", "se", "emitan", "en", "la", "materia.", "Art\u00edculo", "76.", "El", "programa", "de", "manejo", "forestal", "tendr\u00e1", "una", "vigencia", "correspondiente", "a", "una", "edad", "de", "cosecha.", "Las", "autorizaciones", "para", "el", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "forestales", "tendr\u00e1n", "una", "vigencia", "correspondiente", "al", "ciclo", "de", "corta,", "pudiendo", "refrendarse", "cuantas", "veces", "sea", "necesario", "hasta", "el", "t\u00e9rmino", "de", "la", "vigencia", "del", "mismo,", "de", "acuerdo", "a", "los", "requisitos", "que", "se", "establezcan", "en", "el", "Reg", "lamento.", "Art\u00edculo", "77.", "De", "acuerdo", "a", "lo", "establecido", "en", "la", "presente", "Ley,", "as\u00ed", "como", "en", "los", "criterios", "e", "indicadores", "que", "se", "determinen", "en", "el", "Reglamento,", "la", "Secretar\u00eda", "s\u00f3lo", "podr\u00e1", "negar", "la", "autorizaci\u00f3n", "solicitada", "cuando:", "I.", "Se", "contravenga", "lo", "establecido", "en", "esta", "Ley", ",", "su", "Reglamento,", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "o", "en", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables;", "II.", "El", "programa", "de", "manejo", "forestal", "no", "sea", "congruente", "y", "consistente", "con", "el", "estudio", "regional", "forestal", "de", "la", "Unidad", "de", "Manejo", "Forestal", "de", "la", "que", "forme", "parte", "el", "predio", "o", "predios", "de", "que", "se", "trate,", "cuando", "\u00e9sta", "exista;", "III.", "Se", "comprometa", "la", "biodiversidad", "de", "la", "zona", "y", "la", "regeneraci\u00f3n", "y", "capacidad", "productiva", "de", "los", "terrenos", "en", "cuesti\u00f3n;", "IV.", "Se", "trate", "de", "las", "\u00e1reas", "de", "protecci\u00f3n", "a", "que", "se", "refiere", "esta", "Ley;", "V.", "Exista", "falsedad", "en", "la", "informaci\u00f3n", "proporcionada", "por", "los", "promoventes,", "respecto", "de", "cualquier", "elemento", "de", "los", "programas", "de", "manejo", "correspondientes,", "o", "VI.", "Cuando", "se", "presenten", "conflictos", "agrarios,", "de", "l\u00edmites", "o", "de", "sobreposici\u00f3n", "de", "predios,", "en", "cuyo", "caso,", "la", "negativa", "s\u00f3lo", "aplicar\u00e1", "a", "l", "as", "\u00e1reas", "en", "conflicto.", "Secci\u00f3n", "Tercera", "De", "las", "Plantaciones", "Forestales", "Comerciales", "Art\u00edculo", "78.", "Queda", "prohibido", "el", "establecimiento", "de", "plantaciones", "forestales", "comerciales", "en", "sustituci\u00f3n", "de", "la", "vegetaci\u00f3n", "forestal", "de", "los", "terrenos", "forestales.", "Art\u00edculo", "79.", "Se", "pr", "omover\u00e1", "el", "establecimiento", "de", "plantaciones", "forestales", "comerciales", "en", "terrenos", "temporalmente", "forestales", "y", "preferentemente", "forestales,", "se", "promover\u00e1", "de", "manera", "primordial", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "especies", "nativas", "que", "tecnol\u00f3gica", "y", "econ\u00f3micamente", "sean", "viables.", "La", "auto", "ridad", "tendr\u00e1", "en", "todo", "momento", "la", "facultad", "de", "supervisar", "el", "manejo", "de", "la", "plantaci\u00f3n,", "cuidando", "especialmente", "los", "posibles", "impactos", "ambientales", "adversos.", "Art\u00edculo", "80.", "Las", "plantaciones", "forestales", "comerciales", "en", "terrenos", "temporalmente", "forestales", "o", "preferentement", "e", "forestales", "requerir\u00e1n", "de", "un", "aviso", "por", "escrito.", "El", "contenido", "del", "escrito", "y", "los", "requisitos", "del", "aviso", "se", "establecer\u00e1n", "en", "el", "Reglamento.", "Art\u00edculo", "81.", "Una", "vez", "presentado", "el", "aviso", "de", "plantaci\u00f3n", "forestal", "comercial,", "la", "Secretar\u00eda", "emitir\u00e1", "una", "constancia", "de", "planta", "ci\u00f3n", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "de", "diez", "d\u00edas", "h\u00e1biles.", "Si", "despu\u00e9s", "de", "este", "plazo", "la", "Secretar\u00eda", "no", "la", "ha", "emitido,", "el", "interesado", "quedar\u00e1", "facultado", "a", "iniciar", "la", "plantaci\u00f3n;", "y", "la", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "expedir", "la", "constancia", "correspondiente,", "sin", "menoscabo", "de", "las", "responsabi", "lidades", "en", "las", "que", "pueda", "incurrir", "con", "dicha", "omisi\u00f3n.", "Art\u00edculo", "82.", "La", "constancia", "de", "plantaci\u00f3n", "forestal", "comercial", "facultar\u00e1", "a", "sus", "titulares", "a", "realizar", "su", "aprovechamiento,", "cuando", "el", "titular", "lo", "juzgue", "conveniente.", "Art\u00edculo", "83.", "El", "titular", "del", "aviso", "de", "plantac", "i\u00f3n", "forestal", "comercial", "deber\u00e1", "informar", "anualmente", "a", "la", "Comisi\u00f3n,", "los", "vol\u00famenes", "de", "materias", "primas", "que", "obtenga", "del", "aprovechamiento,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "Reglamento.", "Secci\u00f3n", "Cuarta", "Del", "Aprovechamiento", "de", "los", "Recursos", "Forestales", "No", "Maderables", "Art\u00edculo", "84.", "El", "a", "provechamiento", "de", "recursos", "no", "maderables", "\u00fanicamente", "requerir\u00e1", "de", "un", "aviso", "por", "escrito", "a", "la", "autoridad", "competente.", "El", "Reglamento", "establecer\u00e1", "los", "requisitos", "del", "aviso.", "Art\u00edculo", "85.", "Se", "requiere", "autorizaci\u00f3n", "para", "el", "aprovechamiento", "en", "los", "casos", "siguientes:", "a)", "T", "ierra", "de", "monte", "y", "de", "hoja;", "Page", "33", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "33", "de", "50", "b)", "Tallos", "de", "las", "especies", "del", "g\u00e9nero", "Yucca,", "y", "c)", "Plantas", "completas", "de", "las", "familias", "Agavaceae,", "Cactaceae,", "Cyatheaceae,", "Dicksoniaceae,", "Nolinaceae,", "Orchidaceae,", "Palmae", "y", "Zamiaceae", "provenientes", "de", "vegetaci\u00f3n", "forestal.", "El", "Reglamento", "es", "tablecer\u00e1", "los", "requisitos", "de", "la", "solicitud", "de", "autorizaci\u00f3n.", "Secci\u00f3n", "Quinta", "De", "la", "Colecta", "y", "Uso", "de", "los", "Recursos", "Forestales", "Art\u00edculo", "86.", "La", "colecta", "y", "uso", "de", "recursos", "biol\u00f3gicos", "forestales", "con", "fines", "de", "utilizaci\u00f3n", "en", "investigaci\u00f3n", "y/o", "biotecnolog\u00eda", "requiere", "de", "autorizaci\u00f3n", "por", "parte", "de", "la", "Secretar\u00eda.", "La", "autorizaci\u00f3n", "a", "que", "se", "refiere", "este", "art\u00edculo", "s\u00f3lo", "podr\u00e1", "otorgarse", "si", "se", "cuenta", "con", "el", "consentimiento", "escrito", "previo,", "expreso", "e", "informado,", "del", "propietario", "o", "leg\u00edtimo", "poseedor", "del", "predio", "en", "el", "que", "se", "encuentre", "el", "re", "curso", "biol\u00f3gico", "forestal.", "Cuando", "la", "colecta", "se", "realice", "por", "entidades", "p\u00fablicas", "de", "los", "gobiernos", "Federal,", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "Municipales,", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "o", "bien,", "por", "el", "due\u00f1o", "de", "los", "recursos,", "bastar\u00e1", "con", "que", "se", "presente", "el", "aviso", "respectivo", "ante", "la", "Secretar\u00eda.", "El", "titular", "del", "aviso", "s\u00f3lo", "podr\u00e1", "realizar", "la", "colecta", "una", "vez", "que", "cuente", "con", "el", "consentimiento", "escrito,", "previo,", "expreso", "e", "informado", "del", "propietario", "o", "leg\u00edtimo", "poseedor", "del", "predio", "en", "el", "que", "se", "encuentren", "los", "re", "cursos", "biol\u00f3gicos", "forestales.", "En", "el", "Reglamento", "se", "establecer\u00e1n", "los", "requisitos", "para", "solicitar", "la", "autorizaci\u00f3n", "o", "presentar", "los", "avisos", "a", "que", "se", "refiere", "este", "art\u00edculo,", "as\u00ed", "como,", "la", "forma", "en", "la", "que", "se", "realizar\u00e1", "el", "transporte,", "almacenamiento", "y,", "en", "su", "caso,", "comer", "cializaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "biol\u00f3gicos", "forestales.", "Art\u00edculo", "87.", "Las", "colectas", "y", "usos", "con", "fines", "comerciales", "o", "de", "investigaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "biol\u00f3gicos", "forestales", "deber\u00e1n", "reconocer", "los", "derechos", "de", "las", "comunidades", "ind\u00edgenas", "a", "la", "propiedad,", "conocimiento", "y", "us", "o", "de", "las", "variedades", "locales.", "Cuando", "adem\u00e1s", "se", "pretenda", "aprovechar", "los", "conocimientos,", "las", "innovaciones", "y", "las", "pr\u00e1cticas", "de", "los", "pueblos", "y", "comunidades", "ind\u00edgenas", "y", "locales", "sobre", "los", "recursos", "biol\u00f3gicos", "forestales,", "deber\u00e1", "reconocerse", "la", "propiedad", "del", "conocimient", "o", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "y", "presentar", "un", "convenio", "celebrado", "entre", "el", "solicitante", "de", "la", "autorizaci\u00f3n", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "anterior", "y", "la", "comunidad", "titular", "del", "conocimiento,", "en", "el", "que", "se", "acredite", "que", "se", "cuenta", "con", "el", "consentimiento", "previo,", "expreso", "e", "informado", "de", "\u00e9sta.", "Art\u00edculo", "88.", "El", "aprovechamiento", "de", "recursos", "y", "materias", "primas", "forestales", "para", "uso", "dom\u00e9stico", "se", "sujetar\u00e1n", "a", "lo", "que", "establezca", "el", "Reglamento.", "Las", "actividades", "agroforestales", "y", "silvopastoriles", "se", "sujetar\u00e1n", "a", "lo", "que", "establezcan", "las", "Normas", "Ofi", "ciales", "Mexicanas", "que", "al", "respecto", "emita", "la", "Secretar\u00eda.", "Las", "actividades", "de", "pastoreo", "en", "terrenos", "forestales", "se", "sujetar\u00e1n", "a", "lo", "que", "establezcan", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "que", "al", "respecto", "emita", "la", "Secretar\u00eda.", "Art\u00edculo", "89.", "La", "Comisi\u00f3n", "promover\u00e1", "el", "conocimient", "o", "tradicional", "del", "uso", "de", "los", "recursos", "forestales", "de", "los", "pueblos", "y", "comunidades", "ind\u00edgenas", "y", "ejidos.", "Art\u00edculo", "90.", "El", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "forestales,", "para", "usos", "dom\u00e9sticos", "y", "colecta", "para", "fines", "de", "investigaci\u00f3n,", "en", "\u00e1reas", "que", "sean", "el", "h\u00e1bitat", "de", "especi", "es", "que", "se", "encuentren", "en", "alguna", "categor\u00eda", "de", "riesgo,", "deber\u00e1", "hacerse", "de", "manera", "que", "no", "se", "alteren", "las", "condiciones", "para", "la", "sobrevivencia,", "desarrollo", "y", "permanencia", "de", "dichas", "especies.", "Secci\u00f3n", "Sexta", "Del", "Transporte,", "Almacenamiento", "y", "Transformaci\u00f3n", "de", "las", "Materias", "Primas", "Forestales", "Art\u00edculo", "91.", "Quienes", "realicen", "el", "aprovechamiento,", "transporte,", "almacenamiento,", "comercializaci\u00f3n,", "importaci\u00f3n,", "exportaci\u00f3n,", "transformaci\u00f3n", "o", "posean", "materias", "primas", "y", "productos", "forestales,", "deber\u00e1n", "acreditar", "su", "legal", "procedencia", "en", "los", "t\u00e9rmi", "nos", "que", "esta", "Ley", "y", "su", "Reglamento", "establezcan.", "La", "autoridad", "establecer\u00e1", "los", "mecanismos", "y", "realizar\u00e1", "las", "acciones", "que", "permitan", "garantizar", "la", "trazabilidad", "de", "las", "materias", "primas", "y", "productos", "forestales", "regulados.", "Art\u00edculo", "92.", "Para", "el", "funcionamiento", "de", "centros", "d", "e", "almacenamiento", "y", "transformaci\u00f3n", "de", "materias", "primas", "forestales", "y", "de", "centros", "no", "integrados", "a", "un", "centro", "de", "transformaci\u00f3n", "primaria,", "se", "requiere", "de", "autorizaci\u00f3n", "de", "la", "Page", "34", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "34", "de", "50", "Comisi\u00f3n", "de", "acuerdo", "con", "los", "requisitos", "y", "procedimientos", "previstos", "en", "el", "Reglamento", "de", "esta", "Ley,", "o", "en", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "que", "para", "tal", "efecto", "se", "expidan,", "los", "que", "comprender\u00e1n", "aspectos", "relacionados", "con", "contratos,", "cartas", "de", "abastecimiento,", "balances", "oferta", "-", "demanda,", "libros", "de", "registro", "de", "entradas", "y", "salidas", "e", "inscripciones", "en", "el", "registro.", "L", "o", "anterior,", "con", "independencia", "de", "las", "licencias,", "autorizaciones", "o", "permisos", "que", "deban", "otorgar", "las", "autoridades", "locales.", "El", "Reglamento", "establecer\u00e1", "las", "disposiciones", "para", "la", "regulaci\u00f3n", "de", "los", "equipos", "m\u00f3viles", "de", "transformaci\u00f3n", "de", "productos", "forestales,", "garantizan", "do", "un", "adecuado", "control", "y", "procedimientos", "expeditos", "que", "proporcionen", "las", "facilidades", "para", "su", "operaci\u00f3n", "itinerante.", "Secci\u00f3n", "S\u00e9ptima", "Del", "Cambio", "de", "Uso", "de", "Suelo", "en", "Terrenos", "Forestales", "Art\u00edculo", "93", ".", "La", "Secretar\u00eda", "autorizar\u00e1", "el", "cambio", "de", "uso", "de", "suelo", "en", "terrenos", "f", "orestales", "por", "excepci\u00f3n,", "previa", "opini\u00f3n", "t\u00e9cnica", "de", "los", "miembros", "del", "Consejo", "Estatal", "Forestal", "de", "que", "se", "trate", "y", "con", "base", "en", "los", "estudios", "t\u00e9cnicos", "justificativos", "cuyo", "contenido", "se", "establecer\u00e1", "en", "el", "Reglamento,", "los", "cuales", "demuestren", "que", "la", "biodiversidad", "de", "lo", "s", "ecosistemas", "que", "se", "ver\u00e1n", "afectados", "se", "mantenga,", "y", "que", "la", "erosi\u00f3n", "de", "los", "suelos,", "el", "deterioro", "de", "la", "calidad", "del", "agua", "o", "la", "disminuci\u00f3n", "en", "su", "captaci\u00f3n", "se", "mitiguen", "en", "las", "\u00e1reas", "afectadas", "por", "la", "remoci\u00f3n", "de", "la", "vegetaci\u00f3n", "forestal.", "En", "las", "autorizaciones", "de", "ca", "mbio", "de", "uso", "de", "suelo", "en", "terrenos", "forestales,", "la", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "dar", "respuesta", "debidamente", "fundada", "y", "motivada", "a", "las", "opiniones", "t\u00e9cnicas", "emitidas", "por", "los", "miembros", "del", "Consejo", "Estatal", "Forestal", "de", "que", "se", "trate.", "Las", "autorizaciones", "que", "se", "emitan", "deber\u00e1n", "integra", "r", "un", "programa", "de", "rescate", "y", "reubicaci\u00f3n", "de", "especies", "de", "la", "flora", "y", "fauna", "afectadas", "y", "su", "adaptaci\u00f3n", "al", "nuevo", "h\u00e1bitat", "conforme", "se", "establezca", "en", "el", "Reglamento.", "Dichas", "autorizaciones", "deber\u00e1n", "sujetarse", "a", "lo", "que,", "en", "su", "caso,", "dispongan", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "s", "ecol\u00f3gicos", "correspondientes,", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "legales", "y", "reglamentarias", "aplicables.", "Art\u00edculo", "94.", "Las", "autorizaciones", "de", "cambio", "de", "uso", "del", "suelo", "deber\u00e1n", "inscribirse", "en", "el", "Registro.", "Art\u00edculo", "95.", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "autoriz", "ar", "la", "modificaci\u00f3n", "de", "una", "autorizaci\u00f3n", "de", "cambio", "de", "uso", "de", "suelo", "en", "terrenos", "forestales,", "o", "bien,", "la", "ampliaci\u00f3n", "del", "plazo", "de", "ejecuci\u00f3n", "del", "cambio", "de", "uso", "de", "suelo", "establecido", "en", "la", "autorizaci\u00f3n", "respectiva,", "siempre", "que", "lo", "solicite", "el", "interesado,", "en", "los", "t\u00e9rmin", "os", "que", "se", "establezcan", "en", "el", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "96.", "Los", "titulares", "de", "autorizaciones", "de", "cambio", "de", "uso", "de", "suelo", "en", "terrenos", "forestales", "deber\u00e1n", "presentar", "los", "informes", "peri\u00f3dicos", "sobre", "la", "ejecuci\u00f3n", "y", "desarrollo", "del", "mismo,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "qu", "e", "establezca", "el", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "97.", "No", "se", "podr\u00e1", "otorgar", "autorizaci\u00f3n", "de", "cambio", "de", "uso", "del", "suelo", "en", "terreno", "incendiado", "sin", "que", "hayan", "pasado", "20", "a\u00f1os", "y", "que", "se", "acredite", "a", "la", "Secretar\u00eda", "que", "la", "vegetaci\u00f3n", "forestal", "afectada", "se", "ha", "regenerad", "o,", "mediante", "los", "mecanismos", "que,", "para", "tal", "efecto,", "se", "establezcan", "en", "el", "Reglamento", "de", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "98.", "Los", "interesados", "en", "el", "cambio", "de", "uso", "de", "suelo", "en", "terrenos", "forestales,", "deber\u00e1n", "comprobar", "que", "realizaron", "el", "dep\u00f3sito", "ante", "el", "Fondo", "Forestal", "Mexicano,", "po", "r", "concepto", "de", "compensaci\u00f3n", "ambiental,", "para", "que", "se", "lleven", "a", "cabo", "acciones", "de", "restauraci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "que", "se", "afecten,", "preferentemente", "dentro", "de", "la", "cuenca", "hidrogr\u00e1fica", "en", "donde", "se", "ubique", "la", "autorizaci\u00f3n", "del", "proyecto,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "y", "condiciones", "que", "establezca", "el", "Reglamento.", "Art\u00edculo", "99.", "La", "Secretar\u00eda,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "Comisi\u00f3n,", "coordinar\u00e1", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n,", "la", "pol\u00edtica", "de", "uso", "del", "suelo", "para", "estabilizar", "su", "uso", "agropecuario,", "in", "cluyendo", "el", "sistema", "de", "roza,", "tumba", "y", "quema,", "desarrollando", "pr\u00e1cticas", "permanentes", "y", "evitando", "que", "la", "producci\u00f3n", "agropecuaria", "crezca", "a", "costa", "de", "los", "terrenos", "forestales.", "La", "Secretar\u00eda", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n", "no", "otorgar\u00e1", "apoyos", "o", "incentivos", "econ\u00f3micos", "para", "actividades", "agropecuarias", "en", "terrenos", "cuyo", "cambio", "de", "uso", "de", "suelo", "no", "haya", "sido", "autorizado", "por", "la", "Secretar\u00eda", "para", "tales", "actividades.", "Art\u00edculo", "100.", "La", "Secretar\u00eda,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "Comisi\u00f3n,", "coordinar\u00e1", "con", "divers", "as", "entidades", "p\u00fablicas,", "acciones", "conjuntas", "para", "armonizar", "y", "eficientar", "los", "programas", "de", "construcciones", "de", "los", "sectores", "el\u00e9ctrico,", "hidr\u00e1ulico", "y", "de", "comunicaciones,", "con", "el", "cumplimiento", "de", "la", "normatividad", "correspondiente.", "Cap\u00edtulo", "II", "De", "los", "Servicios", "Forestales", "Art\u00edculo", "101.", "Las", "personas", "f\u00edsicas", "y", "morales", "que", "brinden", "servicios", "forestales", "deber\u00e1n", "estar", "inscritas", "en", "el", "Registro,", "para", "lo", "cual", "deber\u00e1n", "acreditar", "su", "competencia", "y", "capacidad.", "El", "Reglamento", "y", "las", "normas", "aplicables", "determinar\u00e1n", "los", "procedimientos,", "modalid", "ades", "y", "requisitos", "que", "deber\u00e1n", "observarse", "para", "la", "acreditaci\u00f3n", "e", "inscripci\u00f3n", "Page", "35", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "35", "de", "50", "en", "el", "Registro;", "as\u00ed", "como", "para", "la", "prestaci\u00f3n,", "evaluaci\u00f3n", "y", "seguimiento", "de", "los", "servicios", "forestales,", "diferenciando", "las", "actividades,", "los", "ecosistemas", "en", "que", "se", "desempe\u00f1ar\u00e1n", "y", "grados", "de", "responsabilidad.", "Los", "prestadores", "de", "servicios", "forestales", "podr\u00e1n", "ser", "contratados", "libremente", "por", "los", "propietarios", "y", "poseedores", "de", "los", "recursos", "forestales", "y", "ser\u00e1n", "responsables", "solidarios", "con", "los", "mismos.", "Art\u00edculo", "102.", "Los", "servicios", "forestales", "para", "el", "aprovech", "amiento,", "protecci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n,", "transformaci\u00f3n,", "organizaci\u00f3n", "social", "y", "servicios", "ambientales", "ser\u00e1n", "las", "que", "se", "establezcan", "en", "el", "Reglamento", "y", "las", "normas", "aplicables.", "Art\u00edculo", "103.", "Los", "ejidatarios,", "comuneros", "y", "dem\u00e1s", "propietarios", "o", "poseedores", "d", "e", "terrenos", "forestales", "o", "preferentemente", "forestales,", "que", "por", "la", "carencia", "de", "recursos", "econ\u00f3micos", "no", "est\u00e9n", "en", "posibilidades", "de", "cubrir", "los", "costos", "de", "elaboraci\u00f3n", "del", "programa", "de", "manejo", "forestal", "podr\u00e1n", "recurrir", "a", "la", "Comisi\u00f3n,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "Reglamento", "de", "es", "ta", "Ley,", "para", "que", "les", "proporcione", "asesor\u00eda", "t\u00e9cnica", "y/o", "apoyo", "financiero", "para", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "\u00e9ste;", "lo", "cual", "se", "har\u00e1", "en", "la", "medida", "de", "las", "posibilidades", "presupuestarias", "de", "la", "Comisi\u00f3n.", "Art\u00edculo", "104.", "La", "Comisi\u00f3n", "desarrollar\u00e1", "un", "sistema", "de", "capacitaci\u00f3n,", "reconoc", "imientos,", "est\u00edmulos", "y", "acreditaci\u00f3n", "que", "permita", "identificar,", "tanto", "a", "titulares", "de", "aprovechamiento", "como", "a", "prestadores", "de", "servicios", "forestales,", "que", "cumplan", "oportuna", "y", "eficientemente", "los", "compromisos", "adquiridos", "en", "los", "programas", "de", "manejo,", "en", "la", "certificaci\u00f3n", "de", "buen", "manejo", "y", "en", "las", "auditor\u00edas", "t\u00e9cnicas", "preventivas.", "Asimismo,", "establecer\u00e1", "y", "ejecutar\u00e1", "medidas", "para", "procurar", "el", "acceso", "a", "los", "elementos", "necesarios", "para", "la", "mejora", "continua", "de", "los", "servicios", "forestales.", "Cap\u00edtulo", "III", "De", "las", "Unidades", "de", "Manejo", "Forestal", "Art\u00edcul", "o", "105.", "La", "Comisi\u00f3n,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "Entidades", "Federativas,", "delimitar\u00e1n", "las", "unidades", "de", "manejo", "forestal,", "tomando", "como", "base", "las", "semejanzas", "f\u00edsicas,", "ambientales,", "sociales", "y", "econ\u00f3micas", "de", "un", "territorio,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "lograr", "una", "ordenaci\u00f3n", "foresta", "l", "sustentable,", "una", "planeaci\u00f3n", "ordenada", "de", "las", "actividades", "forestales", "y", "el", "manejo", "eficiente", "de", "los", "recursos", "forestales.", "Art\u00edculo", "106.", "Los", "mecanismos", "para", "fomentar", "la", "ordenaci\u00f3n", "forestal,", "la", "planeaci\u00f3n", "ordenada", "de", "las", "actividades", "forestales,", "el", "manejo", "forest", "al,", "as\u00ed", "como", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "due\u00f1os", "y", "poseedores", "de", "los", "recursos", "forestales,", "titulares", "de", "aprovechamientos,", "prestadores", "de", "servicios", "forestales,", "dependencias", "de", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "y", "dem\u00e1s", "actores", "del", "sector", "forestal,", "en", "las", "Unidades", "de", "Ma", "nejo", "Forestal,", "se", "establecer\u00e1n", "en", "el", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley.", "Cap\u00edtulo", "IV", "De", "la", "Certificaci\u00f3n", "Forestal", "y", "de", "las", "Auditor\u00edas", "T\u00e9cnicas", "Preventivas", "Art\u00edculo", "107.", "La", "Certificaci\u00f3n", "del", "manejo", "forestal", "es", "un", "medio", "para", "acreditar", "el", "adecuado", "manejo", "forestal,", "mejorar", "la", "protecci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "forestales", "y", "facilitar", "el", "acceso", "a", "mercados", "nacionales", "e", "internacionales.", "Dicha", "certificaci\u00f3n", "se", "realizar\u00e1", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "108.", "La", "Comisi", "\u00f3n", "impulsar\u00e1", "y", "promover\u00e1", "la", "Certificaci\u00f3n", "del", "adecuado", "manejo", "forestal,", "as\u00ed", "como", "las", "tareas", "de", "sensibilizaci\u00f3n", "de", "los", "compradores", "finales", "nacionales", "e", "internacionales", "de", "productos", "forestales", "en", "el", "consumo", "responsable.", "La", "C\u00e1mara", "de", "Diputados", "asignar\u00e1", "anualm", "ente", "las", "partidas", "necesarias", "para", "atender", "el", "funcionamiento", "y", "operaci\u00f3n", "de", "los", "mencionados", "programas", "de", "apoyo.", "Art\u00edculo", "109.", "Las", "auditor\u00edas", "t\u00e9cnicas", "preventivas", "que", "realice", "la", "Comisi\u00f3n", "directamente", "o", "a", "trav\u00e9s", "de", "terceros", "debidamente", "autorizados,", "tendr\u00e1n", "po", "r", "objeto", "la", "promoci\u00f3n", "e", "inducci\u00f3n", "al", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "legales", "forestales", "y", "ambientales", "de", "los", "programas", "de", "manejo", "respectivos.", "Art\u00edculo", "110.", "La", "Comisi\u00f3n,", "como", "resultado", "de", "la", "auditor\u00eda", "t\u00e9cnica", "preventiva", "podr\u00e1", "emitir", "un", "certificado", "que", "hag", "a", "constar", "el", "adecuado", "cumplimiento", "del", "programa", "de", "manejo.", "Art\u00edculo", "111.", "Los", "Auditores", "T\u00e9cnicos", "Forestales", "deber\u00e1n", "acreditarse", "como", "Unidades", "de", "Verificaci\u00f3n", "en", "los", "t\u00e9rminos", "que", "establece", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n,", "el", "Reglamento", "establ", "ecer\u00e1", "los", "requisitos", "que", "deban", "reunir", "los", "auditores", "t\u00e9cnicos", "y", "los", "procedimientos", "y", "requisitos", "para", "realizar", "las", "auditor\u00edas", "t\u00e9cnicas", "preventivas.", "T\u00cdTULO", "QUINTO", "Page", "36", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "36", "de", "50", "De", "las", "Medidas", "de", "Conservaci\u00f3n", "Forestal", "Cap\u00edtulo", "I", "De", "la", "Sanidad", "Forestal", "Art\u00edculo", "112.", "La", "Comis", "i\u00f3n", "establecer\u00e1", "un", "Sistema", "Permanente", "de", "Evaluaci\u00f3n", "y", "Alerta", "Temprana", "de", "la", "condici\u00f3n", "fitosanitaria", "de", "los", "terrenos", "forestales", "y", "temporalmente", "forestales", "y", "difundir\u00e1", "con", "la", "mayor", "amplitud", "y", "oportunidad", "sus", "resultados.", "La", "Comisi\u00f3n", "promover\u00e1", "y", "apoyar\u00e1", "los", "pr", "ogramas", "de", "investigaci\u00f3n", "necesarios", "para", "resolver", "los", "problemas", "fitosanitarios", "forestales.", "La", "Secretar\u00eda,", "expedir\u00e1", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "para", "prevenir,", "controlar", "y", "combatir", "las", "plagas", "y", "las", "enfermedades", "forestales,", "as\u00ed", "como", "para", "evaluar", "los", "da\u00f1os,", "restaurar", "el", "\u00e1rea", "afectada,", "establecer", "procesos", "de", "seguimiento", "y", "las", "obligaciones", "o", "facilidades", "para", "quienes", "cuenten", "con", "programas", "de", "manejo", "vigentes,", "y", "las", "facilidades", "para", "quienes", "no", "los", "dispongan.", "Las", "dependencias", "y", "Entidades", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fabli", "ca", "Federal", "y,", "en", "su", "caso,", "las", "de", "los", "gobiernos", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "de", "los", "Municipios", "y", "de", "las", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "los", "acuerdos", "y", "convenios", "que", "se", "celebren,", "ejercer\u00e1n", "sus", "funciones", "en", "forma", "coordi", "nada", "para", "detectar,", "diagnosticar,", "evaluar", "da\u00f1os,", "prevenir,", "controlar", "y", "combatir", "plagas", "y", "enfermedades", "forestales;", "as\u00ed", "como", "establecer", "el", "seguimiento", "de", "las", "medidas", "fitosanitarias", "aplicadas.", "Art\u00edculo", "113.", "Las", "medidas", "fitosanitarias", "que", "se", "apliquen", "para", "la", "p", "revenci\u00f3n,", "control", "y", "combate", "de", "plagas", "y", "enfermedades", "que", "afecten", "a", "los", "recursos", "y", "ecosistemas", "forestales,", "se", "realizar\u00e1n", "de", "conformidad", "con", "lo", "previsto", "en", "esta", "Ley,", "as\u00ed", "como", "por", "la", "Ley", "Federal", "de", "Sanidad", "Vegetal", "en", "lo", "que", "no", "se", "oponga", "a", "la", "presente", "Ley,", "su", "Reglamento", "y", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "espec\u00edficas", "que", "se", "emitan.", "La", "Secretar\u00eda", "expedir\u00e1", "los", "certificados", "fitosanitarios", "de", "exportaci\u00f3n", "y", "la", "hoja", "de", "requisitos", "fitosanitarios", "para", "la", "importaci\u00f3n", "de", "materias", "primas,", "productos", "y", "subproductos", "forestales", ",", "en", "los", "t\u00e9rminos", "se\u00f1alados", "en", "la", "fracci\u00f3n", "V", "del", "art\u00edculo", "68", "de", "esta", "Ley.", "La", "Comisi\u00f3n", "emitir\u00e1", "las", "notificaciones", "relacionadas", "con", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "medidas", "fitosanitarias", "para", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "el", "control", "de", "plagas", "y", "enfermedades", "forestales.", "Cuando", "por", "motivo", "s", "de", "sanidad", "forestal", "sea", "necesario", "realizar", "la", "remoci\u00f3n", "de", "la", "vegetaci\u00f3n", "forestal", "afectada,", "los", "propietarios", "y", "leg\u00edtimos", "poseedores", "deber\u00e1n", "desarrollar", "un", "programa", "de", "restauraci\u00f3n", "forestal.", "Art\u00edculo", "114.", "Los", "propietarios", "y", "leg\u00edtimos", "poseedores", "de", "terrenos", "forestales", "o", "temporalmente", "forestales,", "los", "titulares", "de", "autorizaciones", "de", "aprovechamiento", "de", "recursos", "forestales,", "los", "prestadores", "de", "servicios", "forestales", "responsables", "de", "estos,", "quienes", "realicen", "actividades", "de", "plantaciones", "forestales", "comerciales,", "de", "refore", "staci\u00f3n,", "y/o", "los", "responsables", "de", "la", "administraci\u00f3n", "de", "las", "\u00c1reas", "Naturales", "Protegidas", "est\u00e1n", "obligados", "a", "dar", "aviso", "de", "la", "posible", "presencia", "de", "plagas", "y", "enfermedades", "forestales", "a", "la", "Comisi\u00f3n,", "la", "cual", "elaborar\u00e1", "o", "validar\u00e1", "el", "informe", "t\u00e9cnico", "fitosanitario", "corres", "pondiente.", "Los", "propietarios", "y", "leg\u00edtimos", "poseedores", "de", "terrenos", "forestales", "o", "temporalmente", "forestales", "y", "los", "titulares", "de", "los", "aprovechamientos,", "est\u00e1n", "obligados", "a", "ejecutar", "los", "trabajos", "de", "sanidad", "forestal,", "conforme", "a", "las", "autorizaciones", "de", "aprovechamiento", "de", "r", "ecursos", "forestales", "y", "de", "avisos", "de", "plantaciones", "forestales", "comerciales;", "los", "responsables", "de", "la", "administraci\u00f3n", "de", "las", "\u00c1reas", "Naturales", "Protegidas,", "lo", "har\u00e1n", "conforme", "a", "los", "lineamientos", "que", "emita", "la", "Secretar\u00eda", "o", "a", "los", "programas", "de", "manejo", "forestal.", "Art\u00edculo", "115.", "La", "Comisi\u00f3n,", "las", "Entidades", "Federativas,", "Municipios", "y", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "implementar\u00e1n", "programas", "para", "acciones", "de", "saneamiento", "forestal.", "Art\u00edculo", "116.", "Cuando", "los", "trabajos", "de", "sanidad", "forestal", "no", "se", "ejecuten", "o", "siempre", "que", "exis", "ta", "riesgo", "grave", "de", "alteraci\u00f3n", "o", "da\u00f1os", "al", "ecosistema", "forestal,", "la", "Comisi\u00f3n", "realizar\u00e1", "los", "trabajos", "correspondientes", "con", "cargo", "a", "los", "obligados,", "quienes", "deber\u00e1n", "pagar", "la", "contraprestaci\u00f3n", "respectiva", "que", "tendr\u00e1", "el", "car\u00e1cter", "de", "cr\u00e9dito", "fiscal", "y", "su", "recuperaci\u00f3n", "ser", "\u00e1", "mediante", "el", "procedimiento", "econ\u00f3mico", "coactivo", "correspondiente,", "excepto", "aquellos", "que", "careciendo", "de", "recursos", "soliciten", "el", "apoyo", "de", "la", "Comisi\u00f3n.", "Cap\u00edtulo", "II", "De", "los", "Incendios", "Forestales", "y", "del", "Manejo", "del", "Fuego", "Art\u00edculo", "117.", "La", "Secretar\u00eda", "dictar\u00e1", "las", "Normas", "Ofi", "ciales", "Mexicanas", "que", "regir\u00e1n", "el", "manejo", "del", "fuego,", "para", "evaluar", "los", "da\u00f1os,", "restaurar", "el", "\u00e1rea", "afectada", "por", "incendio", "y", "establecer", "los", "m\u00e9todos", "de", "manejo", "del", "fuego", "en", "los", "terrenos", "forestales,", "temporalmente", "forestales,", "agropecuarios", "y", "colindantes,", "as\u00ed", "como", "los", "p", "rocedimientos", "para", "establecer", "el", "Page", "37", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "37", "de", "50", "Sistema", "de", "Calificaci\u00f3n", "para", "el", "manejo", "del", "fuego", "y", "el", "Sistema", "de", "Comando", "de", "Incidentes", "para", "el", "manejo", "del", "fuego", "en", "ecosistemas", "forestales.", "Quienes", "hagan", "uso", "del", "fuego", "en", "contravenci\u00f3n", "de", "lo", "dispuesto", "en", "las", "normas", "mencionad", "as,", "recibir\u00e1n", "las", "sanciones", "que", "prev\u00e9", "la", "presente", "Ley,", "sin", "perjuicio", "de", "las", "establecidas", "en", "los", "ordenamientos", "penales.", "Art\u00edculo", "118.", "La", "Comisi\u00f3n", "emitir\u00e1", "las", "l\u00edneas", "estrat\u00e9gicas", "en", "materia", "de", "manejo", "del", "fuego", "de", "mediano", "y", "largo", "plazos", "y", "establecer\u00e1", "los", "meca", "nismos", "de", "revisi\u00f3n,", "actualizaci\u00f3n", "y", "evaluaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "119.", "La", "Comisi\u00f3n", "coordinar\u00e1", "el", "Programa", "de", "Manejo", "del", "Fuego", "y", "coadyuvar\u00e1", "con", "las", "Entidades", "Federativas,", "Municipios", "y", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico", "a", "trav\u00e9s", "del", "combate", "ampliado", "d", "e", "incendios", "forestales", "y", "promover\u00e1", "la", "asistencia", "de", "las", "dem\u00e1s", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "conforme", "a", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "competencias", "y", "de", "los", "acuerdos", "o", "convenios", "que,", "para", "tal", "efecto,", "se", "celebren.", "La", "auto", "ridad", "municipal", "o", "de", "la", "Demarcaci\u00f3n", "Territorial", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico", "deber\u00e1", "atender", "el", "combate", "inicial", "de", "incendios", "forestales;", "y", "en", "el", "caso", "de", "que", "\u00e9stos", "superen", "su", "capacidad", "operativa", "de", "respuesta,", "acudir\u00e1", "a", "la", "instancia", "estatal.", "Si", "\u00e9sta", "resultase", "insuf", "iciente,", "se", "proceder\u00e1", "a", "informar", "a", "la", "Comisi\u00f3n,", "la", "cual", "actuar\u00e1", "de", "acuerdo", "con", "los", "programas", "y", "procedimientos", "respectivos.", "La", "Comisi\u00f3n", "definir\u00e1", "los", "mecanismos", "de", "coordinaci\u00f3n", "pertinentes", "con", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Protecci\u00f3n", "Civil.", "La", "Comisi\u00f3n,", "los", "gobiern", "os", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "de", "los", "Municipios", "y", "de", "las", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "procurar\u00e1n", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "sectores", "social", "y", "privado,", "para", "los", "efectos", "se\u00f1alados", "en", "el", "p\u00e1rrafo", "que", "antecede", "y", "organizar\u00e1n", "programas", "perm", "anentes", "de", "manejo", "del", "fuego.", "Sin", "perjuicio", "de", "lo", "anterior,", "las", "legislaciones", "locales", "establecer\u00e1n", "los", "mecanismos", "de", "coordinaci\u00f3n", "entre", "la", "Entidad", "Federativa,", "Municipios", "y", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico", "en", "la", "materia", "a", "que", "se", "refiere", "est", "e", "cap\u00edtulo.", "Art\u00edculo", "120.", "Los", "propietarios", "y", "poseedores", "de", "los", "terrenos", "forestales", "y", "preferentemente", "forestales", "y", "sus", "colindantes,", "que", "realicen", "el", "aprovechamiento", "de", "recursos", "forestales,", "la", "forestaci\u00f3n", "o", "plantaciones", "forestales", "comerciales", "y", "reforestaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "los", "prestadores", "de", "servicios", "forestales", "responsables", "de", "los", "mismos", "y", "los", "encargados", "de", "la", "administraci\u00f3n", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "estar\u00e1n", "obligados", "a", "ejecutar", "trabajos", "de", "manejo", "de", "combustibles,", "y", "prevenci\u00f3n", "cultural", "y", "realizar", "el", "ataqu", "e", "inicial", "de", "los", "incendios", "forestales,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "los", "programas", "de", "manejo", "y", "las", "autorizaciones", "correspondientes,", "as\u00ed", "como", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "aplicables.", "Art\u00edculo", "121.", "Los", "propietarios", "y", "leg\u00edtimos", "poseedores", "de", "terreno", "s", "forestales", "est\u00e1n", "obligados", "a", "llevar", "a", "cabo,", "en", "caso", "de", "incendio,", "la", "restauraci\u00f3n", "de", "la", "superficie", "afectada", "en", "el", "plazo", "m\u00e1ximo", "de", "dos", "a\u00f1os,", "debiendo", "ser", "restaurada", "la", "cubierta", "vegetal", "afectada;", "cuando", "la", "regeneraci\u00f3n", "natural", "no", "sea", "posible,", "la", "restauraci\u00f3", "n", "se", "har\u00e1", "mediante", "la", "reforestaci\u00f3n,", "poniendo", "especial", "atenci\u00f3n", "a", "la", "prevenci\u00f3n,", "control", "y", "combate", "de", "plagas", "y", "enfermedades.", "Cuando", "los", "propietarios", "y", "leg\u00edtimos", "poseedores", "de", "los", "predios", "da\u00f1ados", "demuestren", "su", "imposibilidad", "para", "cumplir", "directamente,", "podr\u00e1n", "solicitar", "fundadamente", "a", "las", "autoridades", "municipales,", "de", "las", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "de", "las", "Entidades", "Federativas", "o", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "el", "apoyo", "para", "realizar", "dichos", "trabajos.", "De", "igual", "manera,", "los", "titulares", "o", "poseedores", "de", "los", "pr", "edios", "afectados", "que", "no", "hayan", "sido", "responsables", "del", "incendio,", "podr\u00e1n", "solicitar", "el", "apoyo", "para", "los", "trabajos", "de", "restauraci\u00f3n,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "que", "se", "establezcan", "como", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "o", "se", "prevean", "en", "el", "Reglamento.", "Transcurrido", "el", "plazo", "de", "dos", "a\u00f1os", "sin", "q", "ue", "el", "propietario", "o", "leg\u00edtimo", "poseedor", "hubiera", "procedido", "a", "la", "restauraci\u00f3n,", "la", "Comisi\u00f3n", "realizar\u00e1", "los", "trabajos", "correspondientes", "con", "cargo", "a", "ellos,", "quienes", "deber\u00e1n", "pagar", "la", "contraprestaci\u00f3n", "respectiva", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "las", "disposiciones", "aplicables,", "que", "tend", "r\u00e1", "el", "car\u00e1cter", "de", "cr\u00e9dito", "fiscal", "y", "su", "recuperaci\u00f3n", "ser\u00e1", "mediante", "el", "procedimiento", "econ\u00f3mico", "coactivo", "correspondiente.", "Cuando", "los", "propietarios", "y", "leg\u00edtimos", "poseedores", "de", "terrenos", "forestales", "que", "hayan", "sido", "afectados", "por", "incendio,", "comprueben", "fehacientemente", "qu", "e", "los", "da\u00f1os", "sean", "de", "una", "magnitud", "tal", "que", "requieran", "de", "un", "proceso", "de", "restauraci\u00f3n", "mayor", "a", "los", "dos", "a\u00f1os,", "podr\u00e1n", "acudir", "ante", "la", "Comisi\u00f3n", "para", "solicitar", "la", "ampliaci\u00f3n", "de", "plazo", "a", "que", "se", "refieren", "los", "primeros", "p\u00e1rrafos", "de", "este", "art\u00edculo,", "as\u00ed", "como", "la", "gesti\u00f3n", "de", "apo", "yos", "mediante", "los", "programas", "federales", "y", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "aplicables.", "Cap\u00edtulo", "III", "De", "la", "Conservaci\u00f3n", "y", "Restauraci\u00f3n", "Page", "38", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "38", "de", "50", "Art\u00edculo", "122.", "La", "Comisi\u00f3n,", "escuchando", "la", "opini\u00f3n", "de", "los", "Consejos", "y", "tomando", "en", "cuenta", "los", "requerimientos", "de", "recuperaci\u00f3n", "en", "zonas", "degradadas", "y", "las", "condiciones", "socioecon\u00f3micas", "de", "los", "habitantes", "de", "las", "mismas,", "promover\u00e1", "la", "elaboraci\u00f3n", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "programas", "e", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "que", "se", "requieran", "para", "fomentar", "las", "labores", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "forestales", "y", "las", "cuencas", "hidrogr\u00e1ficas.", "Las", "acciones", "de", "dichos", "programas", "y", "los", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "a", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "ser\u00e1n", "incorporados", "en", "el", "Programa", "Especial", "Concurrente", "para", "el", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "incluyendo", "las", "previsiones", "presu", "puestarias", "de", "corto", "y", "mediano", "plazo,", "necesarias", "para", "su", "instrumentaci\u00f3n,", "dando", "preferencia", "a", "los", "propietarios", "y", "poseedores", "de", "los", "recursos", "forestales", "para", "su", "ejecuci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "123.", "Cuando", "se", "presenten", "procesos", "de", "degradaci\u00f3n", "o", "desertificaci\u00f3n,", "o", "graves", "d", "esequilibrios", "ecol\u00f3gicos", "en", "terrenos", "forestales", "o", "preferentemente", "forestales,", "la", "Comisi\u00f3n", "formular\u00e1", "y", "ejecutar\u00e1,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "Entidades", "Federativas,", "los", "propietarios", "y", "leg\u00edtimos", "poseedores,", "programas", "de", "restauraci\u00f3n", "ecol\u00f3gica", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "que", "se", "lleven", "a", "cabo", "las", "acciones", "necesarias", "para", "la", "recuperaci\u00f3n", "y", "restablecimiento", "de", "las", "condiciones", "que", "propicien", "la", "evoluci\u00f3n", "y", "continuidad", "de", "los", "procesos", "naturales,", "incluyendo", "el", "mantenimiento", "del", "r\u00e9gimen", "hidrol\u00f3gico", "y", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "erosi\u00f3n", "y", "la", "restauraci\u00f3n", "de", "los", "suelos", "forestales", "degradados,", "as\u00ed", "como", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "mecanismos", "de", "evaluaci\u00f3n", "y", "monitoreo", "de", "dichas", "acciones.", "Los", "propietarios", "y", "poseedores", "de", "terrenos", "forestales", "est\u00e1n", "obligados", "a", "realizar", "las", "acciones", "de", "restauraci\u00f3n", "y", "cons", "ervaci\u00f3n", "pertinentes", "y", "aquellas", "que", "para", "tal", "caso", "dicte", "la", "Comisi\u00f3n.", "En", "el", "caso", "de", "que", "\u00e9stos", "demuestren", "carecer", "de", "recursos,", "la", "Comisi\u00f3n", "los", "incorporar\u00e1", "a", "los", "programas", "de", "apoyo", "que", "instrumente,", "de", "acuerdo", "a", "las", "asignaciones", "que", "para", "tal", "fin", "se", "contemplen", "en", "el", "Presupuesto", "de", "Egresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "o,", "en", "su", "caso,", "realizar\u00e1", "por", "su", "cuenta,", "con", "acuerdo", "de", "los", "obligados,", "los", "trabajos", "requeridos.", "Art\u00edculo", "124.", "El", "Ejecutivo", "Federal,", "con", "base", "en", "los", "estudios", "t\u00e9cnicos", "que", "se", "elaboren", "para", "justificar", "la", "medida,", "pr", "evia", "opini\u00f3n", "t\u00e9cnica", "de", "los", "Consejos", "y", "respetando", "la", "garant\u00eda", "de", "audiencia", "de", "ejidatarios,", "comuneros", "y", "dem\u00e1s", "propietarios", "y", "leg\u00edtimos", "poseedores", "de", "los", "terrenos", "afectados,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "titulares", "de", "autorizaciones", "de", "aprovechamiento", "de", "recursos", "forestale", "s", "maderables", "y", "forestaci\u00f3n", "sobre", "dichos", "terrenos,", "podr\u00e1", "decretar,", "como", "medida", "de", "excepci\u00f3n,", "vedas", "forestales", "cuando", "\u00e9stas:", "I.", "Constituyan", "justificadamente", "modalidades", "para", "el", "manejo", "de", "los", "recursos", "forestales", "comprendidos", "en", "las", "declaratorias", "de", "\u00e1reas", "natu", "rales", "protegidas;", "II.", "Formen", "parte", "de", "las", "acciones", "o", "condiciones", "establecidas", "para", "las", "\u00e1reas", "que", "se", "declaren", "zonas", "de", "restauraci\u00f3n", "ecol\u00f3gica;", "III.", "Tengan", "como", "finalidad", "la", "conservaci\u00f3n,", "repoblaci\u00f3n,", "propagaci\u00f3n,", "diseminaci\u00f3n,", "aclimataci\u00f3n", "o", "refugio", "de", "espe", "cies", "en", "categor\u00eda", "de", "riesgo,", "o", "IV.", "Tengan", "como", "finalidad", "la", "regeneraci\u00f3n", "de", "terrenos", "incendiados.", "Se", "exceptuar\u00e1n", "de", "las", "vedas", "los", "terrenos", "en", "los", "que", "se", "realice", "el", "aprovechamiento", "forestal", "o", "la", "plantaci\u00f3n", "forestal", "comercial", "de", "conformidad", "con", "los", "instrumen", "tos", "de", "manejo", "establecidos", "en", "la", "presente", "Ley,", "en", "tanto", "no", "se", "ponga", "en", "riesgo", "la", "biodiversidad,", "de", "acuerdo", "con", "los", "criterios", "e", "indicadores", "que", "al", "efecto", "se", "emitan.", "En", "este", "\u00faltimo", "caso", "la", "veda", "tendr\u00e1", "car\u00e1cter", "precautorio,", "deber\u00e1", "referirse", "en", "forma", "espec\u00edfic", "a", "al", "programa", "de", "manejo", "respectivo", "y", "s\u00f3lo", "podr\u00e1", "abarcar", "la", "fracci\u00f3n", "del", "\u00e1rea", "forestal", "afectada", "por", "el", "riesgo", "a", "la", "biodiversidad.", "La", "Comisi\u00f3n", "solicitar\u00e1", "a", "los", "titulares", "la", "modificaci\u00f3n", "de", "los", "programas", "de", "manejo", "respectivos,", "segregando", "de", "los", "mismos", "las", "sup", "erficies", "afectadas.", "As\u00ed", "mismo", "se", "establecer\u00e1", "un", "programa", "que", "tenga", "como", "finalidad", "atacar", "las", "causas", "que", "originan", "la", "veda", "y", "asegurarse", "al", "t\u00e9rmino", "de", "la", "misma", "que", "dichas", "causas", "no", "se", "repitan.", "Los", "proyectos", "de", "veda", "deber\u00e1n", "publicarse", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "y", "se", "notificar\u00e1n", "previamente", "a", "los", "posibles", "afectados", "en", "forma", "personal", "cuando", "se", "conocieren", "sus", "domicilios;", "en", "caso", "contrario,", "se", "har\u00e1", "una", "segunda", "publicaci\u00f3n", "la", "que", "surtir\u00e1", "efectos", "de", "notificaci\u00f3n.", "Los", "decretos", "que", "establezcan", "vedas", "forest", "ales,", "precisar\u00e1n", "las", "caracter\u00edsticas,", "temporalidad,", "excepciones", "y", "l\u00edmites", "de", "las", "superficies", "o", "recursos", "forestales", "vedados,", "as\u00ed", "como,", "en", "su", "caso,", "las", "medidas", "que", "adoptar\u00e1", "el", "Ejecutivo", "Federal", "para", "apoyar", "a", "las", "comunidades", "afectadas.", "Dichos", "decretos", "se", "publ", "icar\u00e1n", "en", "dos", "ocasiones", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y,", "por", "una", "sola", "vez,", "en", "los", "diarios", "de", "mayor", "circulaci\u00f3n", "de", "las", "Entidades", "Federativas", "donde", "se", "ubiquen", "los", "terrenos", "y", "recursos", "forestales", "vedados.", "Las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "Administraci", "\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "y,", "en", "su", "caso,", "las", "de", "los", "gobiernos", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "de", "los", "Municipios", "y", "de", "las", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "los", "acuerdos", "y", "convenios", "que", "se", "celebren,", "prestar\u00e1n", "su", "colaboraci\u00f3n", "para", "que", "se", "cumpla", "con", "lo", "que", "se\u00f1alen", "las", "vedas", "forestales.", "Page", "39", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "39", "de", "50", "Art\u00edculo", "125.", "Para", "fines", "de", "restauraci\u00f3n", "y", "conservaci\u00f3n,", "la", "Secretar\u00eda,", "escuchando", "la", "opini\u00f3n", "t\u00e9cnica", "de", "los", "Consejos,", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "del", "Agua", "y,", "cuando", "corresponda,", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "de", "\u00c1reas", "Naturales", "Protegidas,", "declarar\u00e1", "\u00c1reas", "de", "Protecci\u00f3n", "Forestal", "en", "aquellas", "franjas,", "riberas", "de", "los", "r\u00edos,", "quebradas,", "arroyos", "permanentes,", "riberas", "de", "los", "lagos", "y", "embalses", "naturales,", "riberas", "de", "los", "lagos", "o", "embalses", "artificiales", "construidos", "por", "el", "Estado", "y", "sus", "instituciones,", "\u00e1reas", "de", "recarga", "de", "los", "mantos", "acu\u00edferos,", "con", "los", "l\u00edmites,", "extensiones,", "ubicaciones", "y", "requerimientos", "pertinentes,", "sobre", "la", "base", "de", "criterios,", "indicadores", "o", "de", "la", "Norma", "Oficial", "Mexicana.", "En", "todos", "los", "casos,", "los", "propietarios", "y", "poseedores", "de", "los", "predios", "correspondientes,", "deber\u00e1n", "ser", "escuchados", "previamente.", "Los", "predios", "que", "se", "encuentren", "dentro", "de", "estas", "\u00e1reas", "de", "protecci\u00f3n", "forestal,", "se", "considera", "que", "est\u00e1n", "dedicados", "a", "una", "funci\u00f3n", "de", "inter\u00e9s", "p\u00fablico.", "En", "caso", "de", "que", "dichas", "\u00e1reas", "se", "encuentren", "d", "eforestadas", "o", "degradadas", "y", "con", "presencia", "de", "erosi\u00f3n", "del", "suelo,", "independientemente", "del", "r\u00e9gimen", "jur\u00eddico", "a", "que", "se", "encuentren", "sujetas,", "\u00e9stas", "deber\u00e1n", "ser", "restauradas", "mediante", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "programas", "especiales.", "Para", "tal", "efecto,", "la", "Comisi\u00f3n", "en", "atenci\u00f3n", "a", "la", "s", "olicitud", "de", "los", "interesados", "coordinar\u00e1", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "los", "estudios", "t\u00e9cnicos", "pertinentes", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "gobiernos", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "de", "los", "Municipios,", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "dependencias", "o", "entidades", "p", "\u00fablicas,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "propietarios", "y", "poseedores,", "y", "propondr\u00e1", "a", "la", "Secretar\u00eda", "la", "emisi\u00f3n", "de", "la", "declaratoria", "respectiva.", "Art\u00edculo", "126.", "La", "Secretar\u00eda", "emitir\u00e1", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "tendientes", "a", "prevenir", "y", "controlar", "el", "sobrepastoreo", "en", "terrenos", "forestal", "es;", "determinar", "coeficientes", "de", "agostadero;", "evaluar", "da\u00f1os", "a", "suelos", "y", "pastos;", "regular", "los", "procesos", "de", "reforestaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "\u00e1reas", "afectadas;", "y", "a", "compatibilizar", "las", "actividades", "silvopastoriles.", "Art\u00edculo", "127.", "La", "forestaci\u00f3n", "y", "reforestaci\u00f3n", "que", "se", "rea", "lice", "con", "prop\u00f3sitos", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "en", "terrenos", "forestales", "degradados", "y", "preferentemente", "forestales", "no", "requerir\u00e1n", "de", "autorizaci\u00f3n", "y", "solamente", "estar\u00e1n", "sujetas", "a", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas,", "en", "lo", "referente", "a", "no", "causar", "un", "impacto", "negativo", "s", "obre", "la", "biodiversidad.", "Las", "acciones", "de", "reforestaci\u00f3n", "que", "se", "lleven", "a", "cabo", "en", "los", "terrenos", "forestales", "sujetos", "al", "aprovechamiento", "deber\u00e1n", "incluirse", "en", "el", "programa", "de", "manejo", "forestal", "correspondiente.", "El", "prestador", "de", "servicios", "forestales", "que,", "en", "su", "caso,", "funja", "como", "encargado", "t\u00e9cnico", "ser\u00e1", "responsable", "solidario", "junto", "con", "el", "titular", "de", "la", "ejecuci\u00f3n", "del", "programa", "en", "este", "aspecto.", "Los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "se", "coordinar\u00e1n", "para", "que,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias,", "instrumenten", "programas", "de", "restauraci\u00f3n", "integral,", "as\u00ed", "como", "para", "el", "monitoreo", "y", "seguimiento", "de", "los", "mismos.", "Se", "impulsar\u00e1", "la", "reforestaci\u00f3n", "con", "especies", "forestales", "preferentemente", "nativas.", "Art\u00edculo", "128.", "La", "Comisi\u00f3n,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Feder", "al,", "promover\u00e1", "el", "desarrollo", "de", "un", "Sistema", "Nacional", "de", "Mejoramiento", "Gen\u00e9tico", "Forestal.", "La", "colecta,", "transporte,", "certificaci\u00f3n", "y", "comercializaci\u00f3n", "de", "germoplasma", "forestal", "se", "sujetar\u00e1", "a", "lo", "establecido", "en", "el", "Reglamento", "y,", "en", "su", "caso,", "la", "Norma", "Oficial", "Mexicana", "qu", "e", "expida", "la", "Secretar\u00eda.", "La", "reforestaci\u00f3n", "establecida", "en", "terrenos", "preferentemente", "forestales,", "ser\u00e1", "susceptible", "de", "aprovechamiento", "de", "acuerdo", "al", "procedimiento", "que", "establezca", "el", "Reglamento.", "Cap\u00edtulo", "IV", "De", "los", "Servicios", "Ambientales", "Forestales", "Art\u00edculo", "129.", "En", "el", "marco", "de", "los", "tratados", "internacionales", "y", "disposiciones", "nacionales", "aplicables,", "la", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1", "el", "desarrollo", "de", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "mejora", "de", "los", "bienes", "y", "servicios", "ambientales", "que", "retribuyan", "beneficios", "de", "inter\u00e9s", "p\u00fablic", "o,", "generados", "por", "el", "manejo", "forestal", "sustentable", "que", "realicen", "los", "propietarios", "y", "poseedores", "de", "los", "terrenos", "forestales.", "Art\u00edculo", "130.", "La", "Comisi\u00f3n", "podr\u00e1", "expedir", "reconocimientos", "certificados", "para", "acreditar", "los", "esfuerzos", "de", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "foresta", "les", "y", "sus", "servicios", "ambientales,", "tanto", "para", "propietarios", "y", "poseedores,", "como", "para", "las", "organizaciones,", "instituciones", "o", "empresas", "que", "coadyuven", "y", "acrediten", "su", "participaci\u00f3n", "en", "esquemas", "dise\u00f1ados", "para", "este", "fin.", "El", "Reglamento", "definir\u00e1", "los", "procedimientos", "para", "la", "expedici\u00f3n", "de", "estos", "reconocimientos.", "Art\u00edculo", "131.", "Los", "propietarios", "y", "leg\u00edtimos", "poseedores", "de", "terrenos", "forestales", "que,", "como", "resultado", "de", "un", "buen", "manejo,", "conserven", "y/o", "mejoren", "los", "servicios", "ambientales,", "recibir\u00e1n", "los", "beneficios", "econ\u00f3micos", "derivados", "de", "\u00e9sto", "s.", "Cap\u00edtulo", "V", "Del", "Riesgo", "y", "Da\u00f1os", "Ocasionados", "a", "los", "Recursos", "Forestales,", "al", "Medio", "Ambiente,", "Ecosistemas", "o", "sus", "Componentes", "Art\u00edculo", "132.", "Cuando", "la", "Comisi\u00f3n,", "con", "base", "en", "estudios", "t\u00e9cnicos,", "determine", "la", "existencia", "de", "un", "riesgo", "a", "los", "ecosistemas", "forestales,", "no", "tificar\u00e1", "a", "los", "propietarios", "y", "poseedores", "de", "terrenos", "forestales,", "o", "aquellos", "que", "resultaren", "afectados,", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "las", "actividades", "necesarias", "para", "evitar", "o", "reducir", "la", "situaci\u00f3n", "de", "riesgo,", "con", "el", "Page", "40", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "40", "de", "50", "apercibimiento", "de", "que", "en", "caso", "de", "no", "realizarlas", "en", "el", "t\u00e9rm", "ino", "que", "se", "conceda", "para", "ello,", "la", "Comisi\u00f3n", "realizar\u00e1", "los", "trabajos", "correspondientes", "con", "cargo", "a", "los", "obligados.", "El", "monto", "de", "las", "erogaciones", "que", "se", "realicen", "ser\u00e1", "considerado", "como", "cr\u00e9dito", "fiscal", "y", "su", "recuperaci\u00f3n", "ser\u00e1", "mediante", "el", "procedimiento", "econ\u00f3mico", "coactiv", "o", "correspondiente.", "Art\u00edculo", "133.", "Lo", "dispuesto", "en", "el", "art\u00edculo", "anterior,", "ser\u00e1", "aplicable", "con", "independencia", "de", "que", "se", "cuente", "o", "no", "con", "las", "autorizaciones,", "permisos", "o", "licencias", "correspondientes", "o", "se", "cause", "un", "da\u00f1o", "a", "los", "ecosistemas", "forestales", "a", "que", "se", "refiere", "est", "e", "art\u00edculo.", "De", "igual", "forma,", "se", "entender\u00e1", "sin", "perjuicio", "de", "las", "sanciones", "administrativas", "que", "en", "su", "caso", "procedan", "y", "de", "las", "sanciones", "o", "penas", "en", "que", "incurran", "los", "responsables,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "legales", "aplicables.", "Toda", "persona", "f\u00edsica", "o", "mor", "al", "que", "ocasione", "directa", "o", "indirectamente", "un", "da\u00f1o", "a", "los", "recursos", "forestales,", "los", "ecosistemas", "y", "sus", "componentes,", "estar\u00e1", "obligada", "a", "repararlo", "o", "compensarlo,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "Federal", "de", "Responsabilidad", "Ambiental.", "T\u00cdTULO", "SEXTO", "De", "los", "In", "strumentos", "Econ\u00f3micos", "para", "el", "Desarrollo", "Forestal", "Cap\u00edtulo", "I", "De", "la", "Inversi\u00f3n,", "Incentivos", "y", "Subsidios", "para", "el", "Desarrollo", "Forestal", "Art\u00edculo", "134.", "Las", "medidas,", "programas", "e", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "relativos", "al", "desarrollo", "de", "la", "actividad", "forestal,", "deber\u00e1n", "sujeta", "rse", "a", "las", "disposiciones", "legales", "aplicables", "en", "materia", "hacendaria,", "de", "presupuesto,", "contabilidad", "y", "gasto", "p\u00fablico", "federal,", "asegurando", "su", "eficacia,", "selectividad", "y", "transparencia", "y", "podr\u00e1n", "considerar", "el", "establecimiento", "y", "vinculaci\u00f3n", "de", "cualquier", "mecanismo", "normati", "vo", "o", "administrativo", "de", "car\u00e1cter", "fiscal,", "financiero", "y", "de", "mercado", "establecidos", "en", "otras", "leyes,", "incluyendo", "los", "est\u00edmulos", "fiscales,", "los", "cr\u00e9ditos,", "las", "fianzas,", "los", "seguros,", "los", "fondos", "y", "los", "fideicomisos,", "as\u00ed", "como", "las", "autorizaciones", "en", "materia", "forestal,", "cuando", "a", "tiendan", "o", "posibiliten", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "los", "prop\u00f3sitos", "y", "objetivos", "prioritarios", "de", "promoci\u00f3n", "y", "desarrollo", "forestal.", "En", "todo", "caso", "los", "programas", "e", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "deber\u00e1n", "prever", "la", "canalizaci\u00f3n", "efectiva", "y", "suficiente", "de", "apoyos", "para", "fomentar", "las", "activi", "dades", "forestales.", "Sin", "perjuicio", "de", "lo", "que", "establezcan", "otras", "disposiciones", "legales,", "respecto", "de", "la", "coordinaci\u00f3n", "en", "la", "materia", "entre", "los", "sectores", "p\u00fablico", "y", "privado", "y", "los", "distintos", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno,", "corresponder\u00e1", "a", "la", "Comisi\u00f3n,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competenc", "ia,", "conducir,", "coordinar", "o", "participar", "en", "la", "aplicaci\u00f3n,", "otorgamiento", "y", "evaluaci\u00f3n", "de", "las", "medidas,", "programas", "e", "instrumentos", "a", "que", "se", "refiere", "este", "art\u00edculo.", "Art\u00edculo", "135.", "La", "Comisi\u00f3n,", "dise\u00f1ar\u00e1,", "propondr\u00e1", "y", "aplicar\u00e1", "medidas", "para", "asegurar", "que", "el", "Estado,", "la", "soci", "edad", "y", "los", "particulares,", "coadyuven", "financieramente", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "tareas", "de", "conservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n,", "vigilancia,", "silvicultura,", "ordenaci\u00f3n", "y", "manejo", "sustentable", "de", "los", "ecosistemas", "forestales.", "La", "Federaci\u00f3n", "podr\u00e1", "establecer", "est\u00edmulos", "fi", "scales", "para", "dar", "continuidad", "a", "largo", "plazo", "a", "la", "actividad", "forestal.", "La", "Federaci\u00f3n", "podr\u00e1", "establecer", "mecanismos", "de", "apoyo", "para", "impulsar", "el", "desarrollo", "forestal", "sustentable,", "como", "los", "destinados", "al", "Programa", "de", "Desarrollo", "Forestal,", "al", "Programa", "de", "Manejo", "Forestal", "C", "omunitario,", "al", "Programa", "de", "Plantaciones", "Forestales", "Comerciales", "y", "la", "Reforestaci\u00f3n", "y", "Conservaci\u00f3n", "de", "Suelos,", "y", "dem\u00e1s", "que", "se", "establezcan.", "La", "C\u00e1mara", "de", "Diputados", "asignar\u00e1", "anualmente", "las", "partidas", "necesarias", "para", "atender", "el", "funcionamiento", "y", "operaci\u00f3n", "de", "los", "men", "cionados", "programas", "de", "apoyo.", "Art\u00edculo", "136.", "La", "Federaci\u00f3n", "y", "las", "Entidades", "Federativas,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias", "y", "escuchando", "la", "opini\u00f3n", "del", "Consejo,", "dise\u00f1ar\u00e1n,", "desarrollar\u00e1n", "y", "aplicar\u00e1n", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "que", "incentiven", "el", "cumplimie", "nto", "de", "los", "objetivos", "de", "la", "pol\u00edtica", "forestal,", "y", "mediante", "los", "cuales", "se", "buscar\u00e1", "de", "manera", "prioritaria", "y", "no", "limitativa:", "I.", "Aumentar", "la", "productividad", "silv\u00edcola", "de", "las", "regiones", "y", "zonas", "con", "bosques", "y", "selvas", "predominantemente", "comerciales", "o", "para", "uso", "dom\u00e9stico;", "II", ".", "Restaurar", "terrenos", "forestales", "degradados;", "III.", "Apoyar", "la", "provisi\u00f3n", "de", "bienes", "y", "servicios", "ambientales;", "IV.", "Ejecutar", "acciones", "de", "manejo", "de", "combustibles", "y", "combate", "de", "incendios", "forestales", "y", "saneamiento", "forestal", "por", "parte", "de", "los", "propietarios", "forestales;", "V.", "Me", "jorar", "la", "calidad", "y", "elevar", "la", "supervivencia", "de", "la", "planta", "en", "el", "terreno", "en", "las", "reforestaciones", "y", "forestaciones;", "VI.", "Capacitar,", "formar", "y", "evaluar", "a", "los", "prestadores", "de", "servicios", "forestales;", "VII.", "Impulsar", "la", "participaci\u00f3n", "comunitaria", "en", "la", "zonificaci\u00f3n", "forestal;", "VIII.", "Elaborar,", "aplicar", "y", "monitorear", "los", "programas", "de", "manejo", "forestal", "maderable", "y", "no", "maderable;", "Page", "41", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "41", "de", "50", "IX.", "Desarrollar", "el", "manejo", "forestal", "comunitario", "y", "aplicar", "m\u00e9todos", "y", "pr\u00e1cticas", "silv\u00edcolas;", "X.", "Fomentar", "los", "procesos", "de", "certificaci\u00f3n;", "XI.", "Capacitar", "a", "los", "propiet", "arios", "forestales", "y", "leg\u00edtimos", "poseedores;", "XII.", "Promover", "los", "intercambios", "entre", "productores", "forestales;", "XIII.", "Fortalecer", "las", "capacidades", "de", "gesti\u00f3n", "de", "los", "propietarios", "forestales", "y", "leg\u00edtimos", "poseedores;", "XIV.", "Proporcionar", "la", "asesor\u00eda", "y", "capacitaci\u00f3n", "jur\u00eddica,", "administrativa,", "t\u00e9cnica", "y", "econ\u00f3mica", "a", "micro", "y", "peque\u00f1as", "empresas", "para", "la", "industrializaci\u00f3n", "primaria", "y", "el", "desarrollo", "de", "productos", "forestales", "y", "su", "comercializaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "la", "integraci\u00f3n,", "el", "desarrollo", "y", "el", "fortalecimiento", "de", "la", "cadena", "productiva;", "XV.", "Estab", "lecer", "programas", "de", "apoyo", "de", "largo", "plazo", "que", "contemplen", "todas", "las", "etapas", "del", "ciclo", "de", "producci\u00f3n", "forestal;", "XVI.", "Impulsar", "la", "planeaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "de", "infraestructura", "forestal;", "XVII.", "Desarrollar,", "adaptar", "y", "aplicar", "innovaciones", "tecnol\u00f3gicas", "a", "lo", "largo", "de", "la", "cadena", "productiva;", "XVIII.", "Desarrollar", "mecanismos", "adecuados", "de", "financiamiento", "que", "tomen", "en", "cuenta", "el", "largo", "plazo", "de", "formaci\u00f3n", "del", "producto", "forestal,", "las", "bajas", "tasas", "de", "inter\u00e9s", "por", "su", "lento", "crecimiento", "y", "los", "riesgos", "de", "su", "producci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "la", "habilitaci\u00f3n", "o,", "en", "caso", "necesario,", "la", "sustituci\u00f3n", "de", "garant\u00edas", "para", "la", "operaci\u00f3n", "de", "cr\u00e9ditos,", "fianzas", "y", "seguros;", "XIX.", "Promover", "la", "cultura", "forestal,", "la", "educaci\u00f3n", "t\u00e9cnica,", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "y", "la", "capacitaci\u00f3n", "forestal;", "XX.", "Apoyar", "la", "investigaci\u00f3n,", "innovaci\u00f3n,", "el", "desa", "rrollo", "tecnol\u00f3gico,", "la", "divulgaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "la", "transferencia", "del", "conocimiento", "y", "tecnolog\u00edas,", "fomentando", "los", "mecanismos", "de", "vinculaci\u00f3n", "entre", "los", "acad\u00e9micos", "o", "investigadores", "y", "los", "usuarios", "de", "los", "servicios", "y", "el", "uso", "de", "las", "investigaciones;", "XXI.", "Impulsar", "e", "l", "establecimiento", "y", "funcionamiento", "de", "las", "unidades", "de", "manejo", "forestal;", "XXII.", "Impulsar", "las", "Plantaciones", "Forestales", "Comerciales;", "XXIII.", "Promover", "las", "redes", "locales", "de", "valor;", "XXIV.", "Fomentar", "mecanismos", "de", "distinci\u00f3n", "de", "los", "productos", "provenientes", "del", "manejo", "fore", "stal", "comunitario", "y", "fomentar", "su", "comercializaci\u00f3n,", "y", "XXV.", "Promover", "estrategias", "integrales", "para", "el", "manejo", "de", "riesgos", "que", "enfrentan", "los", "productores", "forestales.", "Los", "instrumentos", "que", "se", "apliquen", "deber\u00e1n", "observar", "las", "disposiciones", "contenidas", "en", "los", "acuerdos", "y", "tra", "tados", "comerciales", "internacionales", "de", "los", "que", "M\u00e9xico", "sea", "parte.", "Art\u00edculo", "137.", "La", "Comisi\u00f3n", "promover\u00e1", "y", "difundir\u00e1", "a", "nivel", "nacional,", "regional", "o", "local,", "seg\u00fan", "sea", "el", "caso,", "las", "medidas,", "programas", "e", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "a", "que", "se", "refiere", "este", "cap\u00edtulo.", "De", "igual", "manera,", "establecer\u00e1", "los", "mecanismos", "de", "asesor\u00eda", "necesarios", "para", "facilitar", "el", "acceso", "a", "los", "instrumentos", "respectivos", "y", "la", "creaci\u00f3n", "de", "capacidades", "entre", "los", "usuarios", "para", "el", "mismo", "prop\u00f3sito.", "Art\u00edculo", "138.", "Dentro", "de", "los", "incentivos", "econ\u00f3micos", "se", "podr\u00e1", "crear", "un", "b", "ono", "que", "incentive", "la", "conservaci\u00f3n", "del", "recurso", "forestal", "por", "el", "Fondo", "Forestal", "Mexicano", "de", "acuerdo", "a", "la", "disponibilidad", "de", "recursos,", "a", "fin", "de", "retribuir", "a", "los", "propietarios", "o", "poseedores", "de", "terrenos", "forestales", "por", "los", "bienes", "y", "servicios", "ambientales", "generados.", "El", "reglamento", "respectivo", "determinar\u00e1", "los", "procedimientos", "de", "emisi\u00f3n", "y", "asignaci\u00f3n", "de", "estos", "bonos,", "los", "cuales", "tendr\u00e1n", "el", "car\u00e1cter", "de", "t\u00edtulos", "de", "cr\u00e9dito", "nominativos", "y,", "por", "lo", "tanto,", "adquirir\u00e1n", "alguna", "de", "las", "formas", "que", "establece", "la", "Ley", "General", "de", "T\u00edtulos", "y", "Operac", "iones", "de", "Cr\u00e9dito.", "Cap\u00edtulo", "II", "Del", "Fondo", "Forestal", "Mexicano", "Art\u00edculo", "139.", "El", "Fondo", "Forestal", "Mexicano", "ser\u00e1", "el", "instrumento", "para", "promover", "la", "conservaci\u00f3n,", "incremento,", "aprovechamiento", "sustentable", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "forestales", "y", "sus", "recursos", "asociados", ",", "facilitando", "el", "acceso", "a", "los", "servicios", "financieros", "en", "el", "mercado,", "impulsando", "proyectos", "que", "contribuyan", "a", "la", "integraci\u00f3n", "y", "competitividad", "de", "la", "cadena", "productiva", "y", "desarrollando", "los", "mecanismos", "de", "cobro", "y", "pago", "de", "bienes", "y", "servicios", "ambientales.", "Para", "garanti", "zar", "un", "manejo", "m\u00e1s", "eficiente", "de", "los", "recursos", "del", "Fondo,", "se", "podr\u00e1n", "utilizar", "los", "servicios", "de", "la", "banca", "privada.", "Page", "42", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "42", "de", "50", "El", "Fondo", "Forestal", "Mexicano", "operar\u00e1", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "Comit\u00e9", "Mixto,", "en", "\u00e9l", "habr\u00e1", "una", "representaci\u00f3n", "equilibrada", "y", "proporcionada", "del", "sector", "p\u00fablico", "feder", "al,", "as\u00ed", "como", "de", "las", "organizaciones", "privadas", "y", "sociales", "de", "productores", "forestales.", "La", "existencia", "del", "Fondo", "no", "limita", "la", "creaci\u00f3n", "de", "diversos", "fondos", "privados", "o", "sociales", "que", "tengan", "una", "relaci\u00f3n", "directa", "con", "el", "desarrollo", "forestal.", "Art\u00edculo", "140.", "El", "Fondo", "Forest", "al", "Mexicano", "se", "podr\u00e1", "integrar", "con:", "I.", "Las", "aportaciones", "que", "efect\u00faen", "los", "gobiernos", "Federal,", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "Municipales", "y", "de", "las", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico;", "II.", "Cr\u00e9ditos", "y", "apoyos", "de", "organismos", "nacionales", "e", "internacional", "es;", "III.", "Las", "aportaciones", "y", "donaciones", "de", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "de", "car\u00e1cter", "privado,", "mixto,", "nacionales", "e", "internacionales;", "IV.", "El", "producto", "de", "sus", "operaciones", "y", "de", "la", "inversi\u00f3n", "de", "fondos", "libres", "en", "valores", "comerciales", "o", "del", "sector", "p\u00fablico;", "V.", "Un", "cinco", "po", "r", "ciento", "del", "monto", "del", "bono", "certificado,", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "138", "de", "la", "presente", "Ley;", "VI.", "El", "cobro", "por", "bienes", "y", "servicios", "ambientales", "y", "por", "asistencia", "t\u00e9cnica;", "VII.", "La", "transferencia", "de", "recursos", "de", "los", "usuarios", "de", "las", "cuencas", "hidrogr\u00e1ficas,", "y", "VIII.", "Los", "dem\u00e1s", "recursos", "que", "obtenga", "por", "cualquier", "otro", "concepto.", "Los", "recursos", "que", "el", "Fondo", "Forestal", "Mexicano", "obtenga", "por", "el", "cobro", "de", "bienes", "y", "servicios", "ambientales", "se", "entregar\u00e1n", "directamente", "a", "los", "proveedores", "de", "dichos", "servicios", "y", "una", "parte", "se", "destinar\u00e1", "a", "cubri", "r", "los", "costos", "de", "esta", "operaci\u00f3n.", "Los", "recursos", "obtenidos", "por", "concepto", "de", "compensaci\u00f3n", "ambiental", "para", "actividades", "de", "reforestaci\u00f3n", "o", "restauraci\u00f3n", "y", "su", "mantenimiento", "podr\u00e1n", "tambi\u00e9n", "ser", "utilizados", "para", "la", "protecci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "forestales.", "Las", "aportaciones", "y", "donaciones", "que", "las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "de", "car\u00e1cter", "privado", "hagan", "al", "Fondo", "Forestal", "Mexicano", "ser\u00e1n", "deducibles", "del", "Impuesto", "sobre", "la", "Renta.", "Cap\u00edtulo", "III", "De", "la", "Infraestructura", "Forestal", "Art\u00edculo", "141", ".", "La", "Federaci\u00f3n,", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "dependencias", "y", "entid", "ades", "competentes,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "de", "los", "Municipios", "y", "de", "las", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "promover\u00e1", "el", "desarrollo", "de", "infraestructura", "y", "facilitar\u00e1", "condiciones", "para", "el", "desarrollo", "forestal", "y", "territorial,", "de", "acuerdo", "con", "los", "mecanismos", "previstos", "en", "la", "Ley", "de", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable,", "las", "cuales", "consistir\u00e1n", "en:", "I.", "Electrificaci\u00f3n;", "II.", "Obras", "hidr\u00e1ulicas;", "III.", "Obras", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "suelos", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "aguas;", "IV.", "Constr", "ucci\u00f3n", "y", "mantenimiento", "de", "caminos", "rurales;", "V.", "Instalaciones", "y", "equipos", "para", "la", "detecci\u00f3n", "y", "combate", "de", "incendios", "forestales;", "VI.", "Viveros", "forestales,", "obras", "de", "captaci\u00f3n", "de", "agua", "de", "lluvia,", "estaciones", "climatol\u00f3gicas,", "y", "VII.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "se", "determinen", "como", "de", "u", "tilidad", "e", "inter\u00e9s", "p\u00fablico.", "A", "fin", "de", "lograr", "la", "integralidad", "del", "desarrollo", "forestal,", "en", "la", "ampliaci\u00f3n", "y", "modernizaci\u00f3n", "de", "la", "infraestructura", "se", "atender\u00e1n", "las", "necesidades", "de", "los", "\u00e1mbitos", "social", "y", "econ\u00f3mico", "de", "las", "regiones,", "cuencas,", "subcuencas", "y", "zonas", "con", "mayor", "rezago", "econ\u00f3mico", "y", "social.", "El", "desarrollo", "de", "la", "infraestructura", "se", "sujetar\u00e1", "a", "las", "disposiciones", "previstas", "en", "esta", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables.", "La", "Secretar\u00eda", "de", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9dito", "P\u00fablico", "podr\u00e1", "proponer", "incentivos", "fiscales", "para", "aquellos", "que", "inviert", "an", "en", "infraestructura", "a", "que", "se", "refieren", "las", "fracciones", "III,", "IV", "y", "V", "del", "presente", "art\u00edculo.", "Art\u00edculo", "142.", "La", "Comisi\u00f3n", "se", "coordinar\u00e1", "con", "las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "que", "tengan", "a", "su", "cargo", "las", "funciones", "de", "impulsar", "los", "prog", "ramas", "de", "electrificaci\u00f3n,", "desarrollo", "hidr\u00e1ulico,", "conservaci\u00f3n", "Page", "43", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "43", "de", "50", "de", "suelos", "y", "aguas,", "infraestructura", "vial", "y", "de", "ampliaci\u00f3n", "de", "la", "comunicaci\u00f3n", "rural,", "para", "que", "la", "promoci\u00f3n", "de", "acciones", "y", "obras", "respondan", "a", "conceptos", "de", "desarrollo", "integral.", "La", "Comisi\u00f3n", "coordinar\u00e1", "j", "unto", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Comunicaciones", "y", "Transportes", "y", "los", "gobiernos", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "un", "esfuerzo", "de", "promoci\u00f3n", "de", "infraestructura", "vial", "en", "las", "regiones", "forestales", "del", "pa\u00eds,", "con", "la", "misi\u00f3n", "primordial", "de", "captar", "y", "colocar", "recursos", "para", "proyectos", "de", "apertura,", "mejoramiento,", "conservaci\u00f3n", "y", "pavimentaci\u00f3n,", "promoviendo", "la", "participaci\u00f3n,", "colaboraci\u00f3n,", "aportaci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "los", "diferentes", "sectores", "productivos,", "vigilando", "su", "desarrollo;", "form\u00e1ndose", "comit\u00e9s", "de", "caminos", "rurales", "y", "forestales,", "los", "cuales", "podr", "\u00e1n", "contar", "con", "su", "propia", "maquinaria.", "Las", "autoridades", "competentes", "vigilar\u00e1n", "que", "la", "construcci\u00f3n", "de", "redes", "de", "electricidad,", "obras", "hidr\u00e1ulicas", "y", "caminos", "en", "terrenos", "forestales", "cause", "el", "menor", "da\u00f1o", "a", "los", "ecosistemas", "forestales,", "respetando", "la", "densidad", "de", "la", "red", "de", "caminos", "y", "brechas", "forestales.", "Las", "especificaciones", "para", "mitigar", "los", "impactos", "se", "establecer\u00e1n", "en", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "correspondientes.", "Cap\u00edtulo", "IV", "De", "la", "Investigaci\u00f3n", "Forestal", "Art\u00edculo", "143.", "La", "Comisi\u00f3n", "coordinar\u00e1", "los", "esfuerzos", "y", "acciones", "que", "en", "materia", "de", "investigaci\u00f3n,", "desarrollo,", "innovaci\u00f3n", "y", "transferencia", "tecnol\u00f3gica", "requiera", "el", "sector", "productivo", "e", "industrial", "forestal", "del", "pa\u00eds", "y,", "con", "la", "opini\u00f3n", "de", "los", "Consejos", "que", "correspondan,", "proveer\u00e1", "en", "materia", "de", "investigaci\u00f3n", "forestal", "a:", "I.", "Formular", "y", "coo", "rdinar", "la", "pol\u00edtica", "de", "investigaci\u00f3n", "forestal", "y", "el", "Programa", "Nacional", "de", "Investigaci\u00f3n", "y", "Desarrollo", "Tecnol\u00f3gico", "Forestal", "del", "pa\u00eds,", "apoy\u00e1ndose", "en", "los", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "e", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "dedicadas", "a", "lo", "forestal;", "II.", "Identificar", "las", "\u00e1", "reas", "y", "necesidades", "prioritarias", "en", "materia", "forestal", "en", "las", "que", "sea", "necesario", "apoyar", "actividades", "y/o", "proyectos", "de", "investigaci\u00f3n,", "desarrollo,", "innovaci\u00f3n", "y", "transferencia", "tecnol\u00f3gica", "forestal,", "siendo", "sus", "prop\u00f3sitos", "fundamentales", "los", "siguientes:", "a)", "Promover", "la", "protecci\u00f3n", "y", "conservaci\u00f3n", "del", "patrimonio", "natural", "forestal;", "b)", "Impulsar", "el", "conocimiento", "del", "potencial", "integral", "de", "los", "ecosistemas", "forestales", "y", "sus", "recursos", "naturales;", "c)", "Fomentar", "la", "contribuci\u00f3n", "del", "sector", "forestal", "a", "la", "econom\u00eda", "del", "pa\u00eds", "y", "al", "crecimiento", "ve", "rde", "incluyente,", "y", "d)", "Fortalecer", "el", "capital", "social", "del", "sector,", "as\u00ed", "como", "las", "capacidades", "de", "gesti\u00f3n", "de", "ejidos", "y", "comunidades", "en", "zonas", "forestales.", "III.", "Crear", "y", "coordinar", "mecanismos", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "cuales", "se", "otorguen", "financiamientos", "a", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "p\u00fablicas", "o", "privadas,", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "que", "demuestren", "capacidad", "para", "llevar", "a", "cabo", "investigaciones,", "desarrollo", "e", "innovaciones", "tecnol\u00f3gicas", "en", "materia", "forestal,", "que", "pretendan", "resolver", "alguna", "necesidad", "prioritaria", "o", "problem\u00e1tica", "del", "sector;", "IV.", "Coadyuvar", "en", "la", "creaci\u00f3n", "de", "programas", "o", "proyectos", "con", "el", "objeto", "de", "que", "otras", "instituciones", "p\u00fablicas", "y", "privadas,", "nacionales", "y", "extranjeras,", "destinen", "recursos", "a", "actividades", "de", "capacitaci\u00f3n,", "investigaci\u00f3n,", "desarrollo", "e", "innovaci\u00f3n", "tecnol\u00f3gica;", "V.", "Integrar", "y", "coordinar", "las", "investigaciones,", "los", "resultados", "obtenidos", "o", "los", "productos", "generados", "con", "los", "recursos", "de", "otras", "instituciones", "vinculadas", "con", "el", "estudio,", "el", "aprovechamiento,", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "protecci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "naturales;", "VI.", "Impulsar", "la", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "en", "materia", "forestal,", "particularmente", "en", "aquellas", "instituciones", "vinculadas", "directamente", "con", "la", "Comisi\u00f3n,", "con", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "superior,", "institutos,", "organismos", "e", "instituciones", "que", "demuestren", "contribuir", "con", "su", "trabajo", "a", "mejo", "rar", "la", "actividad", "forestal;", "VII.", "Promover", "la", "transferencia", "de", "tecnolog\u00eda", "y", "la", "divulgaci\u00f3n", "de", "los", "resultados", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "forestal", "requerida", "para", "conservar,", "proteger,", "actualizar", "tecnol\u00f3gicamente,", "restaurar", "y", "aprovechar", "en", "forma", "\u00f3ptima", "y", "sustentable", "lo", "s", "recursos", "forestales", "del", "pa\u00eds;", "Page", "44", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "44", "de", "50", "VIII.", "Promover", "el", "intercambio", "cient\u00edfico", "y", "tecnol\u00f3gico", "entre", "los", "investigadores", "e", "instituciones", "acad\u00e9micas,", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "e", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "del", "pa\u00eds,", "as\u00ed", "como", "con", "otros", "pa\u00edses,", "e", "IX.", "Impulsar", "l", "a", "investigaci\u00f3n", "participativa", "con", "los", "silvicultores,", "productores,", "industriales", "y", "prestadores", "de", "servicios", "forestales.", "En", "la", "formulaci\u00f3n", "y", "coordinaci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "de", "investigaci\u00f3n", "forestal,", "la", "Comisi\u00f3n", "considerar\u00e1", "las", "propuestas", "de", "otras", "entidades", "parae", "statales,", "gobiernos", "de", "las", "entidades,", "consejos", "estatales", "de", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda,", "dependencias,", "institutos,", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "superior,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "sectores", "productivo", "e", "industrial.", "El", "Instituto", "Nacional", "de", "Investigaciones", "Forestales,", "Agr\u00edcola", "s", "y", "Pecuarias,", "se", "coordinar\u00e1", "en", "lo", "conducente", "con", "la", "Comisi\u00f3n", "en", "el", "dise\u00f1o", "de", "las", "pol\u00edticas", "y", "programas", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "forestal", "que", "realice", "dicho", "Instituto,", "a", "fin", "de", "garantizar", "su", "congruencia", "con", "el", "Programa", "Nacional", "de", "Investiga", "ci\u00f3n", "y", "Desarrollo", "Tecnol\u00f3gico", "Forestal.", "Cap\u00edtulo", "V", "De", "la", "Cultura,", "Educaci\u00f3n", "y", "Capacitaci\u00f3n", "Forestal", "Art\u00edculo", "144.", "La", "Comisi\u00f3n", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "dependencias", "o", "entidades", "competentes", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "las", "correspondientes", "de", "las", "Ent", "idades", "Federativas,", "as\u00ed", "como", "las", "organizaciones", "e", "instituciones", "p\u00fablicas,", "privadas", "y", "sociales,", "realizar\u00e1", "en", "materia", "de", "cultura", "forestal", "las", "siguientes", "acciones:", "I.", "Establecer", "y", "realizar", "campa\u00f1as", "permanentes", "de", "divulgaci\u00f3n,", "sensibilizaci\u00f3n", "y", "concientizaci\u00f3n", ",", "as\u00ed", "como", "eventos", "orientados", "al", "logro", "de", "la", "participaci\u00f3n", "organizada", "de", "la", "sociedad", "en", "programas", "inherentes", "al", "desarrollo", "forestal", "sustentable;", "II.", "Alentar", "la", "recopilaci\u00f3n,", "an\u00e1lisis", "y", "divulgaci\u00f3n", "de", "resultados", "de", "investigaciones", "forestales", "en", "el", "\u00e1mbito", "re", "gional,", "nacional", "e", "internacional;", "III.", "Establecer", "espacios", "orientados", "a", "elevar", "el", "nivel", "de", "cultura,", "educaci\u00f3n", "y", "capacitaci\u00f3n", "forestales;", "IV.", "Promover", "la", "actualizaci\u00f3n", "de", "los", "contenidos", "curriculares", "en", "materia", "de", "conservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "y", "apr", "ovechamientos", "forestales", "en", "el", "sistema", "educativo", "nacional,", "que", "fortalezcan", "y", "fomenten", "la", "cultura", "forestal;", "V.", "Propiciar", "la", "divulgaci\u00f3n,", "el", "uso,", "respeto", "y", "reconocimiento", "de", "costumbres,", "tradiciones", "y", "pr\u00e1cticas", "culturales", "propias", "de", "los", "pueblos", "y", "comunidades", "ind\u00edgenas", "que", "habitan", "en", "las", "regiones", "forestales;", "VI.", "Contribuir", "al", "dise\u00f1o,", "formulaci\u00f3n,", "elaboraci\u00f3n", "y", "publicaci\u00f3n", "de", "materiales", "de", "comunicaci\u00f3n", "educativa", "y", "gu\u00edas", "t\u00e9cnicas", "actualizadas,", "que", "vinculen", "la", "relaci\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "y", "lo", "forestal;", "VII.", "Promover", "l", "os", "criterios", "de", "pol\u00edtica", "forestal", "previstos", "en", "la", "presente", "Ley,", "y", "VIII.", "Otras", "que", "sean", "de", "inter\u00e9s", "para", "desarrollar", "y", "fortalecer", "la", "cultura", "forestal.", "Art\u00edculo", "145.", "En", "materia", "de", "educaci\u00f3n", "y", "capacitaci\u00f3n,", "la", "Comisi\u00f3n,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Edu", "caci\u00f3n", "P\u00fablica", "y", "con", "las", "dem\u00e1s", "dependencias", "o", "entidades", "competentes", "de", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "sectores", "social", "y", "privado,", "realizar\u00e1", "las", "siguientes", "acciones:", "I.", "Promover", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "Centros", "de", "Educaci\u00f3n", "y", "Capacitaci\u00f3n", "Forestal,", "la", "formaci\u00f3n,", "capacitaci\u00f3n", "y", "actualizaci\u00f3n", "de", "t\u00e9cnicos", "forestales;", "II.", "Recomendar", "la", "actualizaci\u00f3n", "constante", "de", "los", "planes", "de", "estudios", "de", "carreras", "forestales", "y", "afines,", "que", "se", "impartan", "por", "escuelas", "p\u00fablicas", "o", "privadas;", "III.", "Organizar", "programas", "de", "formaci\u00f3n", "con", "tinua", "y", "actualizaci\u00f3n", "de", "los", "servidores", "p\u00fablicos", "del", "ramo", "forestal", "federal,", "Estatal,", "Municipal", "y", "de", "las", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico;", "IV.", "Apoyar", "la", "formaci\u00f3n,", "capacitaci\u00f3n", "y", "actualizaci\u00f3n", "de", "los", "prestadores", "de", "Servicios", "Forestales;", "V.", "Impulsar", "programas", "de", "educaci\u00f3n", "y", "capacitaci\u00f3n", "forestal", "destinados", "a", "propietarios", "y", "productores", "forestales,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "pobladores", "de", "regiones", "forestales,", "en", "materia", "de", "conservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recurs", "os", "forestales,", "as\u00ed", "como", "en", "materia", "de", "contingencias,", "emergencias", "e", "incendios", "forestales;", "VI.", "Formular", "programas", "de", "becas", "para", "la", "formaci\u00f3n", "y", "capacitaci\u00f3n", "forestal;", "VII.", "Promover", "la", "competencia", "laboral", "y", "su", "certificaci\u00f3n,", "y", "Page", "45", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "45", "de", "50", "VIII.", "En", "materia", "de", "manejo", "del", "fu", "ego", "la", "Comisi\u00f3n", "establecer\u00e1,", "coordinar\u00e1", "y", "evaluar\u00e1", "el", "programa", "especializado", "de", "capacitaci\u00f3n", "y", "entrenamiento", "de", "combatientes", "y", "la", "formaci\u00f3n", "de", "t\u00e9cnicos", "especializados", "en", "el", "manejo", "del", "fuego.", "Las", "anteriores", "acciones", "se", "considerar\u00e1n", "enunciativas", "y", "no", "limitat", "ivas.", "T\u00cdTULO", "S\u00c9PTIMO", "De", "la", "Participaci\u00f3n", "Social", "en", "Materia", "Forestal", "Cap\u00edtulo", "I", "De", "la", "Participaci\u00f3n", "Social", "y", "la", "Concertaci\u00f3n", "en", "Materia", "Forestal", "Art\u00edculo", "146.", "La", "Secretar\u00eda", "y", "la", "Comisi\u00f3n", "desarrollar\u00e1n", "mecanismos", "de", "vinculaci\u00f3n", "social", "para", "fomentar", "el", "desarr", "ollo", "forestal", "sustentable.", "Art\u00edculo", "147.", "El", "Ejecutivo", "Federal,", "por", "conducto", "de", "la", "Secretar\u00eda", "y", "de", "la", "Comisi\u00f3n,", "de", "acuerdo", "a", "sus", "atribuciones,", "promover\u00e1", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "en", "la", "planeaci\u00f3n,", "dise\u00f1o,", "aplicaci\u00f3n", "y", "evaluaci\u00f3n", "de", "los", "programas", "e", "ins", "trumentos", "de", "la", "pol\u00edtica", "forestal", "a", "que", "se", "refiere", "esta", "Ley,", "con", "base", "al", "Sistema", "Nacional", "de", "Planeaci\u00f3n", "Democr\u00e1tica,", "convocando", "a", "las", "organizaciones", "de", "silvicultores,", "productores", "forestales,", "industriales,", "n\u00facleos", "agrarios", "y", "comunidades", "ind\u00edgenas,", "instituci", "ones", "educativas", "y", "de", "investigaci\u00f3n,", "agrupaciones", "sociales", "y", "privadas,", "asociaciones", "o", "individuos", "relacionados", "con", "los", "servicios", "forestales", "y", "dem\u00e1s", "personas", "interesadas", "para", "que", "manifiesten", "su", "opini\u00f3n", "y", "propuestas", "respecto", "de", "los", "programas", "e", "instrumentos", "de", "la", "pol\u00edtica", "forestal", "nacional,", "regional,", "estatal,", "distrital,", "o", "municipal", "o", "de", "las", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico.", "Art\u00edculo", "148.", "Los", "acuerdos", "y", "convenios", "que", "en", "materia", "forestal", "celebre", "la", "Comisi\u00f3n", "con", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "del", "sect", "or", "p\u00fablico,", "social", "o", "privado,", "podr\u00e1n", "versar", "sobre", "todos", "los", "aspectos", "considerados", "en", "los", "instrumentos", "de", "planeaci\u00f3n", "del", "desarrollo", "forestal", "sustentable,", "as\u00ed", "como", "coadyuvar", "en", "labores", "de", "vigilancia", "forestal", "y", "dem\u00e1s", "acciones", "forestales", "operativas", "previstas", "e", "n", "esta", "Ley.", "Dichos", "acuerdos", "y", "convenios", "tomar\u00e1n", "en", "consideraci\u00f3n", "la", "relaci\u00f3n", "e", "integraci\u00f3n", "que", "se", "da", "entre", "el", "bosque", "y", "la", "industria,", "entre", "el", "sector", "propietario", "del", "monte", "con", "el", "sector", "privado", "en", "la", "industria,", "o", "de", "competitividad,", "en", "la", "cual", "los", "grupos", "pri", "vados,", "campesinos,", "empresarial", "y", "gubernamental,", "definan", "los", "programas", "que", "deban", "solucionarse", "a", "corto,", "mediano", "y", "largo", "plazo.", "Art\u00edculo", "149.", "El", "Consejo", "o", "los", "Consejos", "a", "que", "se", "refiere", "el", "cap\u00edtulo", "II", "de", "este", "T\u00edtulo,", "seg\u00fan", "corresponda,", "podr\u00e1n", "proponer", "a", "la", "Sec", "retar\u00eda", "y", "a", "la", "Comisi\u00f3n", "lineamientos", "para", "promover", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "sectores", "social", "y", "privado", "en", "la", "planeaci\u00f3n", "y", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "actividades", "tendientes", "a", "incrementar", "la", "calidad", "y", "eficiencia", "en", "la", "conservaci\u00f3n,", "producci\u00f3n,", "protecci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", ",", "ordenaci\u00f3n,", "aprovechamiento,", "manejo,", "industrializaci\u00f3n,", "comercializaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "forestal", "sustentable", "de", "la", "regi\u00f3n,", "Entidad", "Federativa,", "Municipio", "o", "Demarcaci\u00f3n", "Territorial", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "de", "que", "se", "trate.", "Tambi\u00e9n", "propondr\u00e1n", "normas", "y", "particip", "ar\u00e1n", "en", "la", "consulta", "de", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas.", "Los", "due\u00f1os", "de", "los", "recursos", "naturales,", "ejidos,", "comunidades,", "peque\u00f1os", "propietarios,", "las", "organizaciones", "de", "productores", "forestales", "y", "silvicultores,", "y", "dem\u00e1s", "personas", "interesadas,", "podr\u00e1n", "elaborar", "propuestas", "de", "p", "ol\u00edticas", "de", "desarrollo,", "financiamiento", "y", "fomento", "en", "materia", "forestal,", "las", "cuales", "ser\u00e1n", "concertadas", "con", "la", "Secretar\u00eda,", "la", "Comisi\u00f3n", "y", "con", "las", "dependencias", "competentes", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "y", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "para", "su", "aplicaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "150.", "La", "Federaci\u00f3n", "fomentar\u00e1", "las", "acciones", "voluntarias", "de", "conservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "forestal", "que", "lleven", "a", "cabo", "los", "particulares,", "mediante:", "I.", "La", "celebraci\u00f3n", "de", "convenios", "entre", "la", "Comisi\u00f3n", "y", "los", "particulares,", "a", "efecto", "d", "e", "ejecutar", "proyectos", "especiales", "que", "multipliquen", "recursos", "para", "constituir", "reservas", "forestales,", "previendo", "los", "aspectos", "relativos", "a", "su", "administraci\u00f3n", "y", "los", "derechos", "de", "los", "propietarios", "y", "leg\u00edtimos", "poseedores", "de", "los", "recursos", "forestales;", "II.", "Las", "medidas", "que", "a", "juicio", "de", "la", "Comisi\u00f3n,", "previa", "opini\u00f3n", "del", "Consejo,", "contribuyan", "de", "manera", "especial", "a", "la", "conservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "la", "biodiversidad", "forestal", "y", "de", "las", "tierras", "afectadas", "por", "desertificaci\u00f3n,", "y", "III.", "La", "determinaci\u00f3n", "de", "los", "compromisos", "que", "contr", "aigan", "y", "de", "las", "obligaciones", "que", "asuman,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "los", "programas", "de", "manejo", "forestal.", "Art\u00edculo", "151.", "La", "Comisi\u00f3n,", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "actividades", "previstas", "en", "este", "cap\u00edtulo,", "promover\u00e1", "la", "creaci\u00f3n", "de", "empresas", "para", "el", "aprovechamiento", "forestal", "su", "stentable,", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "las", "cuencas", "h\u00eddricas,", "la", "forestaci\u00f3n", "y", "la", "reforestaci\u00f3n,", "para", "lo", "cual", "deber\u00e1", "coordinarse", "con", "las", "dependencias", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Page", "46", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "46", "de", "50", "Federal", "competentes", "y", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "de", "los", "Municipios", "y", "de", "las", "Demarcaciones", "Territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "con", "el", "objeto", "de", "apoyar", "las", "labores", "del", "sector", "social", "y", "privado", "en", "esta", "materia.", "Cap\u00edtulo", "II", "De", "los", "Consejos", "Forestales", "Art\u00edculo", "152.", "Se", "crea", "el", "Consejo", "Nacional", "Forestal,", "como", "\u00f3rgano", "de", "car\u00e1cte", "r", "consultivo", "y", "de", "asesoramiento,", "en", "las", "materias", "que", "le", "se\u00f1ale", "esta", "Ley", "y", "en", "las", "que", "le", "solicite", "su", "opini\u00f3n.", "Adem\u00e1s,", "fungir\u00e1", "como", "\u00f3rgano", "de", "asesor\u00eda,", "supervisi\u00f3n,", "vigilancia,", "evaluaci\u00f3n", "y", "seguimiento", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "los", "criterios", "de", "pol\u00edtica", "forestal", "y", "de", "los", "instrumentos", "de", "pol\u00edtica", "forestal", "previstos", "en", "esta", "Ley.", "Invariablemente", "deber\u00e1", "solicit\u00e1rsele", "su", "opini\u00f3n", "en", "materia", "de", "planeaci\u00f3n", "forestal,", "reglamentos", "y", "normas.", "Dicho", "Consejo", "ser\u00e1", "presidido", "por", "el", "Titular", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "siendo", "el", "Presidente", "Sup", "lente", "el", "titular", "de", "la", "Comisi\u00f3n;", "asimismo,", "\u00e9ste", "\u00faltimo", "nombrar\u00e1", "a", "un", "Secretario", "T\u00e9cnico,", "mismo", "que", "contar\u00e1", "con", "un", "suplente", "que", "ser\u00e1", "designado", "por", "el", "titular", "de", "la", "Secretar\u00eda.", "Art\u00edculo", "153.", "La", "Secretar\u00eda", "y", "la", "Comisi\u00f3n,", "junto", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "Entidad", "es", "Federativas,", "integrar\u00e1n", "los", "Consejos", "Estatales", "Forestales,", "mismos", "que", "fungir\u00e1n", "como", "\u00f3rganos", "de", "car\u00e1cter", "consultivo", "y", "de", "asesoramiento", "en", "las", "materias", "de", "esta", "Ley.", "Para", "el", "caso", "de", "estos,", "se", "garantizar\u00e1", "en", "todo", "momento", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "representant", "es", "de", "comunidades", "forestales,", "acad\u00e9micos,", "pueblos", "ind\u00edgenas,", "profesional,", "industrial,", "sociedad", "civil,", "j\u00f3venes,", "mujeres,", "y", "Gobierno", "Federal;", "siendo", "as\u00ed", "de", "manera", "enunciativa", "m\u00e1s", "no", "limitativa.", "En", "las", "leyes", "locales", "de", "la", "materia", "y", "sus", "reglamentos,", "se", "estable", "cer\u00e1", "la", "composici\u00f3n", "y", "funcionamiento", "de", "estos.", "Asimismo,", "se", "establecer\u00e1", "la", "vinculaci\u00f3n", "de", "los", "Consejos", "Estatales", "Forestales", "con", "los", "Consejos", "en", "materia", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Desarrollo", "Rural", "Sustentable", "en", "los", "\u00e1mbitos", "previstos", "en", "las", "leyes", "correspondientes.", "T\u00cdTULO", "OCTAVO", "De", "los", "Medios", "de", "Control,", "Vigilancia", "y", "Sanci\u00f3n", "Forestales", "Cap\u00edtulo", "I", "De", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Vigilancia", "Forestal", "Art\u00edculo", "154.", "La", "prevenci\u00f3n", "y", "vigilancia", "forestal", "corresponde", "a", "la", "Secretar\u00eda,", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "A", "mbiente,", "y", "las", "autoridades", "administrativas,", "y", "tendr\u00e1n,", "como", "funci\u00f3n", "primordial,", "la", "salvaguarda", "y", "patrullaje", "de", "los", "recursos", "forestales;", "realizar", "los", "actos", "de", "investigaci\u00f3n", "t\u00e9cnica,", "inspecci\u00f3n,", "vigilancia", "y", "verificaci\u00f3n", "del", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "y", "obligaciones", "contenidas", "en", "la", "presente", "Ley,", "su", "Reglamento", "y", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "de", "acuerdo", "a", "lo", "previsto", "en", "el", "T\u00edtulo", "Sexto", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Cap\u00edtulo", "II", "De", "las", "Infracciones", "Art\u00edculo", "155.", "Son", "infracciones", "a", "lo", "establecido", "en", "esta", "Ley:", "I.", "Realizar", "en", "terrenos", "forestales", "o", "preferentemente", "forestales", "cualquier", "tipo", "de", "obras", "o", "actividades", "distintas", "a", "las", "actividades", "forestales", "inherentes", "a", "su", "uso,", "en", "contravenci\u00f3n", "de", "esta", "Ley,", "su", "Reglamento", "o", "d", "e", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "aplicables;", "II.", "Obstaculizar", "al", "personal", "autorizado", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "visitas", "de", "inspecci\u00f3n;", "III.", "Llevar", "a", "cabo", "el", "aprovechamiento", "de", "recursos", "forestales,", "la", "forestaci\u00f3n", "y", "la", "reforestaci\u00f3n,", "en", "contravenci\u00f3n", "a", "las", "dispo", "siciones", "de", "esta", "Ley,", "de", "su", "Reglamento", "o", "de", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "aplicables;", "IV.", "Establecer", "plantaciones", "forestales", "comerciales", "en", "terrenos", "forestales;", "V.", "Establecer", "cultivos", "agr\u00edcolas", "o", "realizar", "labores", "de", "pastoreo", "en", "terrenos", "forestales,", "sin", "ap", "ego", "a", "las", "disposiciones", "contenidas", "en", "el", "programa", "de", "manejo", "autorizado", "o", "en", "contravenci\u00f3n", "del", "Reglamento", "o", "de", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "aplicables;", "VI.", "Incumplir", "lo", "establecido", "en", "las", "autorizaciones", "de", "aprovechamiento", "forestal", "y", "de", "cambio", "de", "uso", "de", "su", "elo", "en", "terrenos", "forestales;", "VII.", "Cambiar", "el", "uso", "de", "suelo", "de", "los", "terrenos", "forestales,", "sin", "contar", "con", "la", "autorizaci\u00f3n", "correspondiente;", "Page", "47", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "47", "de", "50", "VIII.", "Omitir", "realizar", "el", "manejo", "de", "combustibles", "en", "los", "terrenos", "forestales,", "de", "acuerdo", "con", "lo", "previsto", "en", "esta", "Ley;", "IX.", "Rea", "lizar", "las", "quemas", "en", "terrenos", "agropecuarios", "en", "forma", "negligente", "que", "propicie", "la", "propagaci\u00f3n", "del", "fuego", "a", "terrenos", "forestales", "vecinos", "y", "en", "terrenos", "temporalmente", "forestales;", "X.", "Carecer", "de", "autorizaci\u00f3n", "de", "funcionamiento", "de", "los", "centros", "de", "almacenamiento", "y/o", "tra", "nsformaci\u00f3n", "de", "materias", "primas", "forestales,", "as\u00ed", "como", "de", "establecimientos", "no", "integrados,", "conforme", "a", "lo", "establecido", "en", "esta", "Ley", "y", "su", "Reglamento;", "XI.", "Hacer", "uso", "inadecuado", "de", "la", "documentaci\u00f3n", "proporcionada", "por", "la", "Comisi\u00f3n", "y/o", "de", "la", "Secretar\u00eda", "para", "acreditar", "la", "legal", "procedencia", "de", "materias", "primas", "forestales", "y", "sus", "productos;", "XII.", "Causar", "da\u00f1o", "o", "deterioro", "grave", "a", "los", "ecosistemas", "forestales;", "XIII.", "Extraer", "suelo", "forestal,", "en", "contravenci\u00f3n", "a", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley,", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "o", "en", "las", "dem\u00e1s", "disp", "osiciones", "legales", "y", "reglamentarias", "aplicables,", "o", "realizar", "cualquier", "acci\u00f3n", "que", "comprometa", "la", "regeneraci\u00f3n", "y", "capacidad", "productiva", "de", "los", "terrenos", "forestales;", "XIV.", "Incumplir", "con", "la", "obligaci\u00f3n", "de", "dar", "los", "avisos", "o", "presentar", "los", "informes", "a", "que", "se", "refiere", "esta", "L", "ey;", "XV.", "Transportar,", "almacenar,", "transformar", "o", "poseer", "materias", "primas", "forestales,", "sin", "contar", "con", "la", "documentaci\u00f3n", "o", "los", "sistemas", "de", "control", "establecidos", "para", "acreditar", "su", "legal", "procedencia;", "XVI.", "Amparar", "materias", "primas", "forestales", "que", "no", "hubieran", "sido", "obteni", "das", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley,", "su", "Reglamento", "o", "de", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "aplicables,", "a", "fin", "de", "simular", "su", "legal", "procedencia;", "XVII.", "Realizar", "actos", "u", "omisiones", "en", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "forestales", "que", "propicien", "o", "provoqu", "en", "la", "comisi\u00f3n", "de", "cualquiera", "de", "las", "infracciones", "previstas", "en", "esta", "Ley;", "XVIII.", "Prestar", "servicios", "forestales", "sin", "haber", "obtenido", "previamente", "las", "inscripciones", "en", "los", "registros", "correspondientes;", "XIX.", "Contravenir", "las", "disposiciones", "contenidas", "en", "los", "decretos", "po", "r", "los", "que", "se", "establezcan", "vedas", "forestales;", "XX.", "Evitar", "prevenir,", "combatir", "o", "controlar,", "estando", "legalmente", "obligado", "para", "ello,", "las", "plagas,", "enfermedades", "o", "incendios", "forestales;", "XXI.", "Negarse,", "sin", "causa", "justificada,", "a", "prevenir", "o", "combatir", "las", "plagas,", "enfermedad", "es", "o", "incendios", "forestales", "que", "afecten", "la", "vegetaci\u00f3n", "forestal,", "en", "desacato", "de", "mandato", "leg\u00edtimo", "de", "autoridad;", "XXII.", "Omitir", "ejecutar", "trabajos", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "por", "esta", "Ley,", "ante", "la", "existencia", "de", "plagas", "y", "enfermedades", "e", "incendios", "forestales", "que", "se", "detecten;", "XXIII.", "No", "realizar", "trabajos", "de", "restauraci\u00f3n", "o", "de", "mitigaci\u00f3n", "estando", "obligados", "a", "ello;", "XXIV.", "Provocar", "incendios", "forestales;", "XXV.", "Realizar", "en", "terrenos", "incendiados,", "cualquier", "actividad", "o", "uso", "distintos", "a", "la", "restauraci\u00f3n", "o", "al", "manejo", "forestal", "susten", "table,", "dentro", "de", "los", "20", "a\u00f1os", "siguientes", "a", "que", "haya", "ocurrido", "un", "incendio;", "XXVI.", "Utilizar", "m\u00e1s", "de", "una", "vez,", "alterar", "o", "requisitar", "inadecuadamente,", "la", "documentaci\u00f3n", "o", "los", "sistemas", "de", "control", "establecidos", "para", "acreditar", "la", "legal", "procedencia", "de", "materias", "primas", "fo", "restales", "y", "sus", "productos;", "XXVII.", "Depositar", "residuos", "peligrosos", "en", "terrenos", "forestales", "o", "preferentemente", "forestales,", "sin", "contar", "con", "la", "autorizaci\u00f3n", "debidamente", "expedida", "para", "ello;", "XXVIII.", "Carecer", "de", "la", "documentaci\u00f3n", "o", "los", "sistemas", "de", "control", "establecidos", "pa", "ra", "acreditar", "la", "legal", "procedencia", "de", "materias", "primas", "forestales,", "obtenidas", "en", "el", "aprovechamiento,", "y", "XXIX.", "Cualquier", "otra", "contravenci\u00f3n", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "presente", "Ley.", "Cap\u00edtulo", "III", "De", "las", "Sanciones", "Page", "48", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "48", "de", "50", "Art\u00edculo", "156.", "Las", "infracciones", "establecidas", "en", "el", "art\u00edcu", "lo", "anterior", "de", "esta", "Ley,", "ser\u00e1n", "sancionadas", "administrativamente", "por", "la", "Secretar\u00eda,", "en", "la", "resoluci\u00f3n", "que", "ponga", "fin", "al", "procedimiento", "de", "inspecci\u00f3n", "respectivo,", "con", "una", "o", "m\u00e1s", "de", "las", "siguientes", "sanciones:", "I.", "Amonestaci\u00f3n;", "II.", "Imposici\u00f3n", "de", "multa;", "III.", "Suspensi\u00f3n", "temporal,", "parcial", "o", "total,", "de", "las", "autorizaciones", "de", "aprovechamiento", "de", "recursos", "forestales", "o", "de", "la", "inscripci\u00f3n", "registral,", "o", "de", "las", "actividades", "de", "que", "se", "trate;", "IV.", "Revocaci\u00f3n", "de", "la", "autorizaci\u00f3n", "o", "inscripci\u00f3n", "registral;", "V.", "Decomiso", "de", "las", "materias", "primas", "f", "orestales", "y", "sus", "productos", "obtenidos,", "documentaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "instrumentos,", "maquinaria,", "equipos", "y", "herramientas", "y", "de", "los", "medios", "de", "transporte", "utilizados", "para", "cometer", "la", "infracci\u00f3n,", "debiendo", "considerar", "el", "destino", "y", "resguardo", "de", "los", "bienes", "decomisados;", "VI.", "Clausura", "temporal", "o", "definitiva,", "parcial", "o", "total,", "de", "las", "instalaciones,", "maquinaria", "y", "equipos", "de", "los", "centros", "de", "almacenamiento", "y", "transformaci\u00f3n", "de", "materias", "primas", "forestales,", "o", "de", "los", "sitios", "o", "instalaciones", "donde", "se", "desarrollen", "las", "actividades", "que", "den", "lu", "gar", "a", "la", "infracci\u00f3n", "respectiva,", "y", "VII.", "Establecimiento", "de", "medidas", "de", "restauraci\u00f3n", "en", "el", "\u00e1rea", "afectada.", "En", "el", "caso", "de", "las", "fracciones", "III", "y", "IV", "de", "este", "art\u00edculo,", "la", "Secretar\u00eda", "ordenar\u00e1", "se", "haga", "la", "inscripci\u00f3n", "de", "la", "suspensi\u00f3n", "o", "revocaci\u00f3n", "correspondiente", "en", "el", "Registro", "Forestal", "Nacional.", "Art\u00edculo", "157.", "La", "imposici\u00f3n", "de", "las", "multas", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "anterior,", "se", "determinar\u00e1", "en", "la", "forma", "siguiente:", "I.", "Con", "el", "equivalente", "de", "40", "a", "1000", "veces", "la", "Unidad", "de", "Medida", "y", "Actualizaci\u00f3n,", "a", "quien", "cometa", "las", "infraccione", "s", "se\u00f1aladas", "en", "las", "fracciones", "V,", "VI,", "XIV,", "XVI,", "XVII,", "XX", "y", "XXIX", "del", "art\u00edculo", "155", "de", "esta", "Ley;", "II.", "Con", "el", "equivalente", "de", "100", "a", "20,000", "veces", "la", "Unidad", "de", "Medida", "y", "Actualizaci\u00f3n,", "a", "quien", "cometa", "las", "infracciones", "se\u00f1aladas", "en", "las", "fracciones", "I,", "II,", "III,", "IV,", "VII,", "VIII,", "X,", "XI,", "XIII,", "XV,", "XVIII,", "XXVI,", "XXVII", "y", "XXVIII", "del", "art\u00edculo", "155", "de", "esta", "Ley,", "y", "III.", "Con", "el", "equivalente", "de", "150", "a", "30,000", "veces", "la", "Unidad", "de", "Medida", "y", "Actualizaci\u00f3n,", "a", "quien", "cometa", "las", "infracciones", "se\u00f1aladas", "en", "las", "fracciones", "IX,", "XII,", "XIX,", "XXI,", "XXII,", "XXIII", ",", "XXIV", "y", "XXV", "del", "art\u00edculo", "155", "de", "esta", "Ley.", "Para", "la", "imposici\u00f3n", "de", "multas", "servir\u00e1", "de", "base", "la", "Unidad", "de", "Medida", "y", "Actualizaci\u00f3n", "prevista", "en", "el", "p\u00e1rrafo", "sexto", "del", "Apartado", "B", "del", "art\u00edculo", "26", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "al", "momento", "de", "cometerse", "la", "infracci\u00f3n.", "A", "los", "reincidentes", "se", "les", "aplicar\u00e1", "el", "doble", "de", "las", "multas", "previstas", "en", "este", "art\u00edculo,", "seg\u00fan", "corresponda.", "La", "Secretar\u00eda,", "fundamentando", "y", "motivando", "plenamente", "su", "decisi\u00f3n,", "podr\u00e1", "otorgar", "al", "infractor", "la", "opci\u00f3n", "de", "pagar", "la", "multa", "o", "realizar", "trabajos", "o", "inversiones", "equivalentes", "en", "materia", "de", "conservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n", "o", "restauraci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "forestales,", "siempre", "y", "cuando", "se", "garanticen", "las", "obligaciones", "del", "infractor,", "\u00e9ste", "no", "sea", "reincidente", "y", "no", "se", "trate", "de", "irregularidades", "que", "impli", "quen", "la", "existencia", "de", "riesgo", "inminente", "de", "da\u00f1o", "o", "deterioro", "grave", "de", "los", "ecosistemas", "forestales.", "Art\u00edculo", "158.", "Las", "infracciones", "a", "esta", "Ley", "ser\u00e1n", "sancionadas", "por", "la", "Secretar\u00eda,", "tomando", "en", "consideraci\u00f3n", "la", "gravedad", "de", "la", "infracci\u00f3n", "cometida,", "y:", "I.", "Los", "da\u00f1os", "q", "ue", "se", "hubieren", "producido", "o", "puedan", "producirse,", "as\u00ed", "como", "el", "tipo,", "localizaci\u00f3n", "y", "cantidad", "del", "recurso", "da\u00f1ado;", "II.", "El", "beneficio", "directamente", "obtenido;", "III.", "El", "car\u00e1cter", "intencional", "o", "no", "de", "la", "acci\u00f3n", "u", "omisi\u00f3n;", "IV.", "El", "grado", "de", "participaci\u00f3n", "e", "intervenci\u00f3n", "en", "la", "preparaci\u00f3n", "y", "realizaci\u00f3n", "de", "la", "infracci\u00f3n;", "V.", "Las", "condiciones", "econ\u00f3micas,", "sociales", "y", "culturales", "del", "infractor,", "y", "VI.", "La", "reincidencia.", "Page", "49", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "49", "de", "50", "Art\u00edculo", "159.", "Cuando", "la", "Secretar\u00eda", "determine", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "visitas", "de", "inspecci\u00f3n,", "que", "existen", "da\u00f1os", "al", "ecosistema,", "imp", "ondr\u00e1", "como", "sanci\u00f3n", "m\u00ednima", "al", "responsable", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "las", "medidas", "de", "restauraci\u00f3n", "correspondientes.", "Cuando", "en", "una", "sola", "acta", "de", "inspecci\u00f3n", "aparezca", "que", "se", "han", "cometido", "diversas", "infracciones,", "deber\u00e1n", "ser", "sancionadas", "individualmente.", "Las", "actas", "que", "se", "levan", "ten", "en", "casos", "de", "flagrancia,", "deber\u00e1n", "hacer", "constar", "con", "precisi\u00f3n", "esta", "circunstancia.", "En", "los", "casos", "de", "flagrancia", "la", "autoridad", "podr\u00e1", "levantar", "acta", "circunstanciada", "sin", "la", "necesidad", "de", "contar", "con", "la", "orden", "de", "inspecci\u00f3n.", "La", "amonestaci\u00f3n", "s\u00f3lo", "ser\u00e1", "aplicable", "a", "los", "infractores", "por", "primera", "vez,", "a", "criterio", "de", "la", "Secretar\u00eda", "y", "servir\u00e1", "de", "apoyo", "para", "incrementar", "la", "sanci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "a", "los", "reincidentes.", "Art\u00edculo", "160.", "Cuando", "la", "gravedad", "de", "la", "infracci\u00f3n", "lo", "amerite,", "la", "Secretar\u00eda", "solicitar\u00e1", "a", "las", "autoridades", "que", "los", "hubieren", "otorgado,", "la", "suspensi\u00f3n,", "modificaci\u00f3n,", "revocaci\u00f3n", "o", "cancelaci\u00f3n", "de", "la", "concesi\u00f3n,", "permiso,", "licencia", "y", "en", "general", "de", "todas", "las", "autorizaciones", "otorgadas", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "actividades", "calificadas", "como", "infracciones.", "Esta", "atribuci\u00f3n", "la", "ejercer\u00e1", "directa", "mente", "la", "Secretar\u00eda", "cuando", "le", "corresponda", "otorgar", "los", "instrumentos", "respectivos.", "De", "igual", "manera,", "la", "Comisi\u00f3n", "podr\u00e1", "promover", "ante", "las", "autoridades", "federales", "o", "locales", "competentes,", "con", "base", "en", "los", "estudios", "que", "elabore,", "la", "limitaci\u00f3n", "o", "suspensi\u00f3n", "de", "la", "instala", "ci\u00f3n", "o", "funcionamiento", "de", "industrias,", "comercios,", "servicios,", "desarrollos", "urbanos,", "tur\u00edsticos", "o", "de", "cualquier", "actividad", "que", "afecte", "o", "pueda", "afectar", "los", "recursos", "forestales.", "Art\u00edculo", "161.", "Son", "responsables", "solidarios", "de", "las", "infracciones,", "quienes", "intervienen", "en", "su", "preparaci\u00f3n", "o", "realizaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "162", ".", "Para", "los", "efectos", "de", "esta", "Ley,", "se", "considerar\u00e1", "reincidente", "al", "infractor", "que", "incurra", "m\u00e1s", "de", "una", "vez", "en", "la", "misma", "conducta", "infractora", "en", "un", "periodo", "de", "cinco", "a\u00f1os,", "contados", "a", "partir", "de", "la", "fecha", "en", "que", "se", "levante", "el", "acta", "en", "que", "se", "hizo", "constar", "la", "primera", "infracci\u00f3n,", "siempre", "que", "\u00e9sta", "no", "hubiese", "sido", "desvirtuada.", "Cap\u00edtulo", "IV", "Del", "r", "ecurso", "de", "r", "evisi\u00f3n", "Art\u00edculo", "163.", "En", "contra", "de", "los", "actos", "y", "resoluciones", "dictadas", "en", "los", "procedimientos", "administrativos", "con", "motivo", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "d", "e", "esta", "Ley,", "su", "Reglamento", "y", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "que", "de", "ella", "emanen,", "se", "estar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "por", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Administrativo.", "Art\u00edculo", "Segundo.", ".", "Art\u00edculos", "Transitorios", "Primero.", "Se", "abroga", "la", "Ley", "General", "de", "Desarrollo", "Forestal", "Sustentable", "publicada", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "25", "de", "febrero", "de", "2003,", "con", "sus", "posteriores", "reformas;", "y", "se", "derogan", "todas", "las", "disposiciones", "que", "se", "opongan", "o", "contravengan", "a", "la", "nueva", "Ley", "G", "eneral", "de", "Desarrollo", "Forestal", "Sustentable.", "Segundo.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "con", "excepci\u00f3n", "de", "las", "disposiciones", "previstas", "en", "el", "T\u00edtulo", "Cuarto,", "Cap\u00edtulo", "I,", "Secciones", "Se", "gunda,", "Tercera,", "Cuarta", "y", "Sexta,", "las", "cuales", "entrar\u00e1n", "en", "vigor", "dentro", "de", "los", "ciento", "ochenta", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "siguientes", "a", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "este", "Decreto", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "En", "tanto", "entran", "en", "vigor", "las", "disposiciones", "normativas", "de", "la", "Ley", "que", "se", "expide,", "los", "tr\u00e1mites", "respectivos", "se", "seguir\u00e1n", "realizando", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "ley", "abrogada.", "Transitorios", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Desarrollo", "Forestal", "Sustentable", "Primero", ".", "Los", "procedimientos", "y", "solicitudes", "que", "se", "encuentren", "en", "tr\u00e1mite", "se", "regir\u00e1n", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "que", "se", "abroga.", "Segundo.", "El", "Ejecutivo", "Federal", "emitir\u00e1", "el", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley,", "dentro", "de", "los", "ciento", "ochenta", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "siguientes", "a", "la", "entrada", "en", "vigor.", "Tercero.", "La", "Comisi\u00f3n", "inscribir\u00e1", "en", "el", "Registro", "Forestal", "Nacional", "aquellas", "plantaciones", "forestales", "comerciales", "establecidas", "con", "anterioridad", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Desarrollo", "Forestal", "Sustentable", "y", "que", "no", "cuenten", "con", "el", "registro", "correspondiente.", "Para", "tal", "efecto,", "los", "interesados", "presentar\u00e1n", "un", "aviso,", "en", "escrito", "libre,", "el", "cual", "Page", "50", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARRO", "LLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Nueva", "Ley", "DOF", "05", "-", "06", "-", "2018", "50", "de", "50", "contendr\u00e1", "nombre,", "denominaci\u00f3n", "o", "raz\u00f3n", "social", "y", "domicilio", "del", "propietario", "o", "poseedor", "del", "predio,", "ubicaci\u00f3n", "y", "denominaci\u00f3n", "del", "predio,", "as\u00ed", "como", "superficie", "y", "especies", "plantadas.", "Cuarto.", "La", "Comisi\u00f3n", "dise\u00f1ar\u00e1", "e", "implementar\u00e1", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Monitoreo", "Forestal,", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "34,", "fracci\u00f3n", "VII", "en", "un", "plazo", "de", "un", "a\u00f1o", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "de", "la", "presente", "Ley.", "Quinto.", "Las", "erogaciones", "que", "se", "generen", "con", "motivo", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "de", "la", "presente", "Ley", "deber\u00e1n", "cubrirse", "con", "cargo", "al", "presupuesto", "autorizado", "a", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales", "o", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "Forestal", "para", "el", "presente", "ejercicio", "fiscal", "y", "los", "subsecuentes.", "Las", "erogaciones", "que", "se", "generen", "con", "motivo", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "De", "creto", "para", "atender", "a", "lo", "previsto", "en", "el", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "24,", "se", "cubrir\u00e1n", "con", "los", "recursos", "que", "apruebe", "la", "H.", "C\u00e1mara", "de", "Diputados", "para", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales", "y", "para", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "R", "ural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n", "en", "el", "Presupuesto", "de", "Egresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "del", "ejercicio", "fiscal", "de", "que", "se", "trate,", "por", "lo", "que", "no", "se", "autorizar\u00e1n", "recursos", "adicionales", "para", "el", "presente", "ejercicio", "fiscal", "y", "los", "subsecuentes.", "Asimismo,", "las", "Entidades", "Federativas", "dar\u00e1n", "cumplimiento", "a", "las", "obligaciones", "establecidas", "en", "este", "Decreto,", "con", "cargo", "a", "sus", "respectivos", "presupuestos.", "Sexto.", "El", "instrumento", "de", "informaci\u00f3n", "a", "que", "se", "refiere", "el", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "24,", "deber\u00e1", "ser", "implementado", "en", "el", "t\u00e9rmino", "de", "tres", "meses,", "contados", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto.", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "26", "de", "abril", "de", "2018.", "-", "Sen.", "Ernesto", "Cordero", "Arroyo", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Edgar", "Romo", "Garc\u00eda", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Juan", "Gerardo", "Flores", "Ram\u00edrez", ",", "Secretario.", "-", "Dip.", "Ver\u00f3nica", "Berm\u00fadez", "Torres", ",", "Secretaria.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "di", "spuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "cinco", "de", "j", "unio", "de", "dos", "mil", "dieciocho", ".", "-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Dr.", "Jes\u00fas", "Alfonso", "Navarrete", "Prida", ".", "-", "R\u00fabrica."]