["----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "Nueva", "Ley", "publicada", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "1\u00ba", "de", "diciembre", "de", "1992", "TEXTO", "VIGENTE", "\u00daltima", "reforma", "publicada", "DOF", "06-01-2020", "Al", "margen", "un", "sello", "con", "el", "Escudo", "Nacional,", "que", "dice:", "Estados", "Unidos", "Mexicanos.-", "Presidencia", "de", "la", "Rep\u00fablica.", "CARLOS", "SALINAS", "DE", "GORTARI,", "Presidente", "Constitucional", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "a", "sus", "habitantes", "sabed:", "Que", "el", "H.", "Congreso", "de", "la", "Uni\u00f3n,", "se", "ha", "servido", "dirigirme", "el", "siguiente", "D", "E", "C", "R", "E", "T", "O", "\"EL", "CONGRESO", "DE", "LOS", "ESTADOS", "UNIDOS", "MEXICANOS,", "D", "E", "C", "R", "E", "T", "A", ":", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "T\u00cdTULO", "PRIMERO", "Disposiciones", "Preliminares", "Cap\u00edtulo", "\u00danico", "ART\u00cdCULO", "1.", "La", "presente", "Ley", "es", "reglamentaria", "del", "Art\u00edculo", "27", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos", "en", "materia", "de", "aguas", "nacionales;", "es", "de", "observancia", "general", "en", "todo", "el", "territorio", "nacional,", "sus", "disposiciones", "son", "de", "orden", "p\u00fablico", "e", "inter\u00e9s", "social", "y", "tiene", "por", "objeto", "regular", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "dichas", "aguas,", "su", "distribuci\u00f3n", "y", "control,", "as\u00ed", "como", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "su", "cantidad", "y", "calidad", "para", "lograr", "su", "desarrollo", "integral", "sustentable.", "ART\u00cdCULO", "2.", "Las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley", "son", "aplicables", "a", "todas", "las", "aguas", "nacionales,", "sean", "superficiales", "o", "del", "subsuelo.", "Estas", "disposiciones", "tambi\u00e9n", "son", "aplicables", "a", "los", "bienes", "nacionales", "que", "la", "presente", "Ley", "se\u00f1ala.", "Las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley", "son", "aplicables", "a", "las", "aguas", "de", "zonas", "marinas", "mexicanas", "en", "tanto", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "control", "de", "su", "calidad,", "sin", "menoscabo", "de", "la", "jurisdicci\u00f3n", "o", "concesi\u00f3n", "que", "las", "pudiere", "regir.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "3.", "Para", "los", "efectos", "de", "esta", "Ley", "se", "entender\u00e1", "por:", "I.", "\"Aguas", "Nacionales\":", "Son", "aquellas", "referidas", "en", "el", "P\u00e1rrafo", "Quinto", "del", "Art\u00edculo", "27", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos;", "II.", "\"Acu\u00edfero\":", "Cualquier", "formaci\u00f3n", "geol\u00f3gica", "o", "conjunto", "de", "formaciones", "geol\u00f3gicas", "hidr\u00e1ulicamente", "conectados", "entre", "s\u00ed,", "por", "las", "que", "circulan", "o", "se", "almacenan", "aguas", "del", "subsuelo", "que", "pueden", "ser", "extra\u00eddas", "para", "su", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "y", "cuyos", "l\u00edmites", "laterales", "y", "verticales", "se", "definen", "convencionalmente", "para", "fines", "de", "evaluaci\u00f3n,", "manejo", "y", "administraci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "nacionales", "del", "subsuelo;", "1", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "III.", "\"Aguas", "claras\"", "o", "\"Aguas", "de", "primer", "uso\":", "Aquellas", "provenientes", "de", "distintas", "fuentes", "naturales", "y", "de", "almacenamientos", "artificiales", "que", "no", "han", "sido", "objeto", "de", "uso", "previo", "alguno;", "IV.", "\"Aguas", "del", "subsuelo\":", "Aquellas", "aguas", "nacionales", "existentes", "debajo", "de", "la", "superficie", "terrestre;", "V.", "\"Aguas", "marinas\":", "Se", "refiere", "a", "las", "aguas", "en", "zonas", "marinas;", "VI.", "\"Aguas", "Residuales\":", "Las", "aguas", "de", "composici\u00f3n", "variada", "provenientes", "de", "las", "descargas", "de", "usos", "p\u00fablico", "urbano,", "dom\u00e9stico,", "industrial,", "comercial,", "de", "servicios,", "agr\u00edcola,", "pecuario,", "de", "las", "plantas", "de", "tratamiento", "y", "en", "general,", "de", "cualquier", "uso,", "as\u00ed", "como", "la", "mezcla", "de", "ellas;", "VII.", "\"Aprovechamiento\":", "Aplicaci\u00f3n", "del", "agua", "en", "actividades", "que", "no", "impliquen", "consumo", "de", "la", "misma;", "VII", "Bis.", "\u201cAprovechamiento", "de", "Paso\u201d:", "Aquel", "realizado", "en", "cualquier", "actividad", "que", "no", "implique", "consumo", "de", "vol\u00famenes", "de", "agua,", "y", "sus", "alteraciones", "no", "excedan", "los", "par\u00e1metros", "que", "establezcan", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "24-03-2016", "VIII.", "\"Asignaci\u00f3n\":", "T\u00edtulo", "que", "otorga", "el", "Ejecutivo", "Federal,", "a", "trav\u00e9s", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "o", "del", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda,", "conforme", "a", "sus", "respectivas", "competencias,", "para", "realizar", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "nacionales,", "a", "los", "municipios,", "a", "los", "estados", "o", "al", "Distrito", "Federal,", "destinadas", "a", "los", "servicios", "de", "agua", "con", "car\u00e1cter", "p\u00fablico", "urbano", "o", "dom\u00e9stico;", "IX.", "\"Bienes", "P\u00fablicos", "Inherentes\":", "Aquellos", "que", "se", "mencionan", "en", "el", "Art\u00edculo", "113", "de", "esta", "Ley;", "X.", "\"Capacidad", "de", "Carga\":", "Estimaci\u00f3n", "de", "la", "tolerancia", "de", "un", "ecosistema", "al", "uso", "de", "sus", "componentes,", "tal", "que", "no", "rebase", "su", "capacidad", "de", "recuperaci\u00f3n", "en", "el", "corto", "plazo", "sin", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "medidas", "de", "restauraci\u00f3n", "o", "recuperaci\u00f3n", "para", "restablecer", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico;", "XI.", "\"Cauce", "de", "una", "corriente\":", "El", "canal", "natural", "o", "artificial", "que", "tiene", "la", "capacidad", "necesaria", "para", "que", "las", "aguas", "de", "la", "creciente", "m\u00e1xima", "ordinaria", "escurran", "sin", "derramarse.", "Cuando", "las", "corrientes", "est\u00e9n", "sujetas", "a", "desbordamiento,", "se", "considera", "como", "cauce", "el", "canal", "natural,", "mientras", "no", "se", "construyan", "obras", "de", "encauzamiento;", "en", "los", "or\u00edgenes", "de", "cualquier", "corriente,", "se", "considera", "como", "cauce", "propiamente", "definido,", "cuando", "el", "escurrimiento", "se", "concentre", "hacia", "una", "depresi\u00f3n", "topogr\u00e1fica", "y", "\u00e9ste", "forme", "una", "c\u00e1rcava", "o", "canal,", "como", "resultado", "de", "la", "acci\u00f3n", "del", "agua", "fluyendo", "sobre", "el", "terreno.", "Para", "fines", "de", "aplicaci\u00f3n", "de", "la", "presente", "Ley,", "la", "magnitud", "de", "dicha", "c\u00e1rcava", "o", "cauce", "incipiente", "deber\u00e1", "ser", "de", "cuando", "menos", "de", "2.0", "metros", "de", "ancho", "por", "0.75", "metros", "de", "profundidad;", "XII.", "\"Comisi\u00f3n", "Nacional", "del", "Agua\":", "\u00d3rgano", "Administrativo", "Desconcentrado", "de", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales,", "con", "funciones", "de", "Derecho", "P\u00fablico", "en", "materia", "de", "gesti\u00f3n", "de", "las", "aguas", "nacionales", "y", "sus", "bienes", "p\u00fablicos", "inherentes,", "con", "autonom\u00eda", "t\u00e9cnica,", "ejecutiva,", "administrativa,", "presupuestal", "y", "de", "gesti\u00f3n,", "para", "la", "consecuci\u00f3n", "de", "su", "objeto,", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "sus", "funciones", "y", "la", "emisi\u00f3n", "de", "los", "actos", "de", "autoridad", "que", "conforme", "a", "esta", "Ley", "corresponde", "tanto", "a", "\u00e9sta", "como", "a", "los", "\u00f3rganos", "de", "autoridad", "a", "que", "la", "misma", "se", "refiere;", "XIII.", "\"Concesi\u00f3n\":", "T\u00edtulo", "que", "otorga", "el", "Ejecutivo", "Federal,", "a", "trav\u00e9s", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "o", "del", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda,", "conforme", "a", "sus", "respectivas", "competencias,", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "nacionales,", "y", "de", "sus", "bienes", "p\u00fablicos", "2", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "inherentes,", "a", "las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "de", "car\u00e1cter", "p\u00fablico", "y", "privado,", "excepto", "los", "t\u00edtulos", "de", "asignaci\u00f3n;", "XIV.", "\"Condiciones", "Particulares", "de", "Descarga\":", "El", "conjunto", "de", "par\u00e1metros", "f\u00edsicos,", "qu\u00edmicos", "y", "biol\u00f3gicos", "y", "de", "sus", "niveles", "m\u00e1ximos", "permitidos", "en", "las", "descargas", "de", "agua", "residual,", "determinados", "por", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "o", "por", "el", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda,", "conforme", "a", "sus", "respectivas", "competencias,", "para", "cada", "usuario,", "para", "un", "determinado", "uso", "o", "grupo", "de", "usuarios", "de", "un", "cuerpo", "receptor", "espec\u00edfico", "con", "el", "fin", "de", "conservar", "y", "controlar", "la", "calidad", "de", "las", "aguas", "conforme", "a", "la", "presente", "Ley", "y", "los", "reglamentos", "derivados", "de", "ella;", "XV.", "\"Consejo", "de", "Cuenca\":", "\u00d3rganos", "colegiados", "de", "integraci\u00f3n", "mixta,", "que", "ser\u00e1n", "instancia", "de", "coordinaci\u00f3n", "y", "concertaci\u00f3n,", "apoyo,", "consulta", "y", "asesor\u00eda,", "entre", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "incluyendo", "el", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda,", "y", "las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "las", "instancias", "federal,", "estatal", "o", "municipal,", "y", "los", "representantes", "de", "los", "usuarios", "de", "agua", "y", "de", "las", "organizaciones", "de", "la", "sociedad,", "de", "la", "respectiva", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "o", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gica;", "XVI.", "\"Cuenca", "Hidrol\u00f3gica\":", "Es", "la", "unidad", "del", "territorio,", "diferenciada", "de", "otras", "unidades,", "normalmente", "delimitada", "por", "un", "parte", "aguas", "o", "divisoria", "de", "las", "aguas", "-aquella", "l\u00ednea", "poligonal", "formada", "por", "los", "puntos", "de", "mayor", "elevaci\u00f3n", "en", "dicha", "unidad-,", "en", "donde", "ocurre", "el", "agua", "en", "distintas", "formas,", "y", "\u00e9sta", "se", "almacena", "o", "fluye", "hasta", "un", "punto", "de", "salida", "que", "puede", "ser", "el", "mar", "u", "otro", "cuerpo", "receptor", "interior,", "a", "trav\u00e9s", "de", "una", "red", "hidrogr\u00e1fica", "de", "cauces", "que", "convergen", "en", "uno", "principal,", "o", "bien", "el", "territorio", "en", "donde", "las", "aguas", "forman", "una", "unidad", "aut\u00f3noma", "o", "diferenciada", "de", "otras,", "aun", "sin", "que", "desemboquen", "en", "el", "mar.", "En", "dicho", "espacio", "delimitado", "por", "una", "diversidad", "topogr\u00e1fica,", "coexisten", "los", "recursos", "agua,", "suelo,", "flora,", "fauna,", "otros", "recursos", "naturales", "relacionados", "con", "\u00e9stos", "y", "el", "medio", "ambiente.", "La", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "conjuntamente", "con", "los", "acu\u00edferos,", "constituye", "la", "unidad", "de", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos.", "La", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "est\u00e1", "a", "su", "vez", "integrada", "por", "subcuencas", "y", "estas", "\u00faltimas", "est\u00e1n", "integradas", "por", "microcuencas.", "Para", "los", "fines", "de", "esta", "Ley,", "se", "considera", "como:", "a.", "\"Regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gica\":", "\u00c1rea", "territorial", "conformada", "en", "funci\u00f3n", "de", "sus", "caracter\u00edsticas", "morfol\u00f3gicas,", "orogr\u00e1ficas", "e", "hidrol\u00f3gicas,", "en", "la", "cual", "se", "considera", "a", "la", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "como", "la", "unidad", "b\u00e1sica", "para", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos,", "cuya", "finalidad", "es", "el", "agrupamiento", "y", "sistematizaci\u00f3n", "de", "la", "informaci\u00f3n,", "an\u00e1lisis,", "diagn\u00f3sticos,", "programas", "y", "acciones", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "ocurrencia", "del", "agua", "en", "cantidad", "y", "calidad,", "as\u00ed", "como", "su", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento.", "Normalmente", "una", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gica", "est\u00e1", "integrada", "por", "una", "o", "varias", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas.", "Por", "tanto,", "los", "l\u00edmites", "de", "la", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gica", "son", "en", "general", "distintos", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "divisi\u00f3n", "pol\u00edtica", "por", "estados,", "Distrito", "Federal", "y", "municipios.", "Una", "o", "varias", "regiones", "hidrol\u00f3gicas", "integran", "una", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gico", "-", "administrativa,", "y", "b.", "\"Regi\u00f3n", "Hidrol\u00f3gico", "-", "Administrativa\":", "\u00c1rea", "territorial", "definida", "de", "acuerdo", "con", "criterios", "hidrol\u00f3gicos,", "integrada", "por", "una", "o", "varias", "regiones", "hidrol\u00f3gicas,", "en", "la", "cual", "se", "considera", "a", "la", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "como", "la", "unidad", "b\u00e1sica", "para", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "y", "el", "municipio", "representa,", "como", "en", "otros", "instrumentos", "jur\u00eddicos,", "la", "unidad", "m\u00ednima", "de", "gesti\u00f3n", "administrativa", "en", "el", "pa\u00eds;", "XVII.", "\"Cuerpo", "receptor\":", "La", "corriente", "o", "dep\u00f3sito", "natural", "de", "agua,", "presas,", "cauces,", "zonas", "marinas", "o", "bienes", "nacionales", "donde", "se", "descargan", "aguas", "residuales,", "as\u00ed", "como", "los", "terrenos", "en", "donde", "se", "infiltran", "o", "inyectan", "dichas", "aguas,", "cuando", "puedan", "contaminar", "los", "suelos,", "subsuelo", "o", "los", "acu\u00edferos;", "3", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XVIII.", "\"Cuota", "de", "Autosuficiencia\":", "Es", "aquella", "destinada", "a", "recuperar", "los", "costos", "derivados", "de", "la", "operaci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n", "y", "mantenimiento", "de", "las", "obras", "de", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica,", "instalaciones", "diversas", "y", "de", "las", "zonas", "de", "riego,", "as\u00ed", "como", "los", "costos", "incurridos", "en", "las", "inversiones", "en", "infraestructura,", "mecanismos", "y", "equipo,", "incluyendo", "su", "mejoramiento,", "rehabilitaci\u00f3n", "y", "reemplazo.", "Las", "cuotas", "de", "autosuficiencia", "no", "son", "de", "naturaleza", "fiscal", "y", "normalmente", "son", "cubiertas", "por", "los", "usuarios", "de", "riego", "o", "regantes,", "en", "los", "distritos,", "unidades", "y", "sistemas", "de", "riego,", "en", "las", "juntas", "de", "agua", "con", "fines", "agropecuarios", "y", "en", "otras", "formas", "asociativas", "empleadas", "para", "aprovechar", "aguas", "nacionales", "en", "el", "riego", "agr\u00edcola;", "las", "cuotas", "de", "autosuficiencia", "en", "distritos", "y", "unidades", "de", "temporal", "son", "de", "naturaleza", "y", "caracter\u00edsticas", "similares", "a", "las", "de", "riego,", "en", "materia", "de", "infraestructura", "de", "temporal,", "incluyendo", "su", "operaci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n", "y", "mantenimiento", "y", "las", "inversiones", "inherentes;", "XIX.", "\"Cuota", "Natural", "de", "Renovaci\u00f3n", "de", "las", "Aguas\":", "El", "volumen", "de", "agua", "renovable", "anualmente", "en", "una", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "o", "en", "un", "cuerpo", "de", "aguas", "del", "subsuelo;", "XX.", "\"Delimitaci\u00f3n", "de", "cauce", "y", "zona", "federal\":", "Trabajos", "y", "estudios", "topogr\u00e1ficos,", "batim\u00e9tricos,", "fotogram\u00e9tricos,", "hidrol\u00f3gicos", "e", "hidr\u00e1ulicos,", "necesarios", "para", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "los", "l\u00edmites", "del", "cauce", "y", "la", "zona", "federal;", "XXI.", "\"Desarrollo", "sustentable\":", "En", "materia", "de", "recursos", "h\u00eddricos,", "es", "el", "proceso", "evaluable", "mediante", "criterios", "e", "indicadores", "de", "car\u00e1cter", "h\u00eddrico,", "econ\u00f3mico,", "social", "y", "ambiental,", "que", "tiende", "a", "mejorar", "la", "calidad", "de", "vida", "y", "la", "productividad", "de", "las", "personas,", "que", "se", "fundamenta", "en", "las", "medidas", "necesarias", "para", "la", "preservaci\u00f3n", "del", "equilibrio", "hidrol\u00f3gico,", "el", "aprovechamiento", "y", "protecci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos,", "de", "manera", "que", "no", "se", "comprometa", "la", "satisfacci\u00f3n", "de", "las", "necesidades", "de", "agua", "de", "las", "generaciones", "futuras;", "XXII.", "\"Descarga\":", "La", "acci\u00f3n", "de", "verter,", "infiltrar,", "depositar", "o", "inyectar", "aguas", "residuales", "a", "un", "cuerpo", "receptor;", "XXIII.", "\"Disponibilidad", "media", "anual", "de", "aguas", "superficiales\":", "En", "una", "cuenca", "hidrol\u00f3gica,", "es", "el", "valor", "que", "resulta", "de", "la", "diferencia", "entre", "el", "volumen", "medio", "anual", "de", "escurrimiento", "de", "una", "cuenca", "hacia", "aguas", "abajo", "y", "el", "volumen", "medio", "anual", "actual", "comprometido", "aguas", "abajo;", "XXIV.", "\"Disponibilidad", "media", "anual", "de", "aguas", "del", "subsuelo\":", "En", "una", "unidad", "hidrogeol\u00f3gica", "-", "entendida", "\u00e9sta", "como", "el", "conjunto", "de", "estratos", "geol\u00f3gicos", "hidr\u00e1ulicamente", "conectados", "entre", "s\u00ed,", "cuyos", "l\u00edmites", "laterales", "y", "verticales", "se", "definen", "convencionalmente", "para", "fines", "de", "evaluaci\u00f3n,", "manejo", "y", "administraci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "nacionales", "subterr\u00e1neas-,", "es", "el", "volumen", "medio", "anual", "de", "agua", "subterr\u00e1nea", "que", "puede", "ser", "extra\u00eddo", "de", "esa", "unidad", "hidrogeol\u00f3gica", "para", "diversos", "usos,", "adicional", "a", "la", "extracci\u00f3n", "ya", "concesionada", "y", "a", "la", "descarga", "natural", "comprometida,", "sin", "poner", "en", "peligro", "el", "equilibrio", "de", "los", "ecosistemas;", "XXV.", "a.", "\"Distrito", "de", "Riego\":", "Es", "el", "establecido", "mediante", "Decreto", "Presidencial,", "el", "cual", "est\u00e1", "conformado", "por", "una", "o", "varias", "superficies", "previamente", "delimitadas", "y", "dentro", "de", "cuyo", "per\u00edmetro", "se", "ubica", "la", "zona", "de", "riego,", "el", "cual", "cuenta", "con", "las", "obras", "de", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica,", "aguas", "superficiales", "y", "del", "subsuelo,", "as\u00ed", "como", "con", "sus", "vasos", "de", "almacenamiento,", "su", "zona", "federal,", "de", "protecci\u00f3n", "y", "dem\u00e1s", "bienes", "y", "obras", "conexas,", "pudiendo", "establecerse", "tambi\u00e9n", "con", "una", "o", "varias", "unidades", "de", "riego;", "b.", "\"Distrito", "de", "Temporal", "Tecnificado\":", "\u00c1rea", "geogr\u00e1fica", "destinada", "normalmente", "a", "las", "actividades", "agr\u00edcolas", "que", "no", "cuenta", "con", "infraestructura", "de", "riego,", "en", "la", "cual", "mediante", "el", "uso", "de", "diversas", "t\u00e9cnicas", "y", "obras,", "se", "aminoran", "los", "da\u00f1os", "a", "la", "producci\u00f3n", "por", "causa", "de", "ocurrencia", "de", "lluvias", "fuertes", "y", "prolongadas", "-\u00e9stos", "tambi\u00e9n", "denominados", "Distritos", "de", "Drenaje-", "o", "en", "condiciones", "de", "4", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "escasez,", "se", "aprovecha", "con", "mayor", "eficiencia", "la", "lluvia", "y", "la", "humedad", "en", "los", "terrenos", "agr\u00edcolas;", "el", "distrito", "de", "temporal", "tecnificado", "est\u00e1", "integrado", "por", "unidades", "de", "temporal;", "XXVI.", "\"Estero\":", "Terreno", "bajo,", "pantanoso,", "que", "suele", "llenarse", "de", "agua", "por", "la", "lluvia", "o", "por", "desbordes", "de", "una", "corriente,", "o", "una", "laguna", "cercana", "o", "por", "el", "mar;", "XXVII.", "\"Explotaci\u00f3n\":", "Aplicaci\u00f3n", "del", "agua", "en", "actividades", "encaminadas", "a", "extraer", "elementos", "qu\u00edmicos", "u", "org\u00e1nicos", "disueltos", "en", "la", "misma,", "despu\u00e9s", "de", "las", "cuales", "es", "retornada", "a", "su", "fuente", "original", "sin", "consumo", "significativo;", "XXVIII.", "\"Gesti\u00f3n", "del", "Agua\":", "Proceso", "sustentado", "en", "el", "conjunto", "de", "principios,", "pol\u00edticas,", "actos,", "recursos,", "instrumentos,", "normas", "formales", "y", "no", "formales,", "bienes,", "recursos,", "derechos,", "atribuciones", "y", "responsabilidades,", "mediante", "el", "cual", "coordinadamente", "el", "Estado,", "los", "usuarios", "del", "agua", "y", "las", "organizaciones", "de", "la", "sociedad,", "promueven", "e", "instrumentan", "para", "lograr", "el", "desarrollo", "sustentable", "en", "beneficio", "de", "los", "seres", "humanos", "y", "su", "medio", "social,", "econ\u00f3mico", "y", "ambiental,", "(1)", "el", "control", "y", "manejo", "del", "agua", "y", "las", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas,", "incluyendo", "los", "acu\u00edferos,", "por", "ende", "su", "distribuci\u00f3n", "y", "administraci\u00f3n,", "(2)", "la", "regulaci\u00f3n", "de", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "del", "agua,", "y", "(3)", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "sustentabilidad", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "en", "cantidad", "y", "calidad,", "considerando", "los", "riesgos", "ante", "la", "ocurrencia", "de", "fen\u00f3menos", "hidrometeorol\u00f3gicos", "extraordinarios", "y", "da\u00f1os", "a", "ecosistemas", "vitales", "y", "al", "medio", "ambiente.", "La", "gesti\u00f3n", "del", "agua", "comprende", "en", "su", "totalidad", "a", "la", "administraci\u00f3n", "gubernamental", "del", "agua;", "XXIX.", "\"Gesti\u00f3n", "Integrada", "de", "los", "Recursos", "H\u00eddricos\":", "Proceso", "que", "promueve", "la", "gesti\u00f3n", "y", "desarrollo", "coordinado", "del", "agua,", "la", "tierra,", "los", "recursos", "relacionados", "con", "\u00e9stos", "y", "el", "ambiente,", "con", "el", "fin", "de", "maximizar", "el", "bienestar", "social", "y", "econ\u00f3mico", "equitativamente", "sin", "comprometer", "la", "sustentabilidad", "de", "los", "ecosistemas", "vitales.", "Dicha", "gesti\u00f3n", "est\u00e1", "\u00edntimamente", "vinculada", "con", "el", "desarrollo", "sustentable.", "Para", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "esta", "Ley", "en", "relaci\u00f3n", "con", "este", "concepto", "se", "consideran", "primordialmente", "agua", "y", "bosque;", "XXX.", "\"Humedales\":", "Las", "zonas", "de", "transici\u00f3n", "entre", "los", "sistemas", "acu\u00e1ticos", "y", "terrestres", "que", "constituyen", "\u00e1reas", "de", "inundaci\u00f3n", "temporal", "o", "permanente,", "sujetas", "o", "no", "a", "la", "influencia", "de", "mareas,", "como", "pantanos,", "ci\u00e9nagas", "y", "marismas,", "cuyos", "l\u00edmites", "los", "constituyen", "el", "tipo", "de", "vegetaci\u00f3n", "hidr\u00f3fila", "de", "presencia", "permanente", "o", "estacional;", "las", "\u00e1reas", "en", "donde", "el", "suelo", "es", "predominantemente", "h\u00eddrico;", "y", "las", "\u00e1reas", "lacustres", "o", "de", "suelos", "permanentemente", "h\u00famedos", "por", "la", "descarga", "natural", "de", "acu\u00edferos;", "XXXI.", "\"La", "Comisi\u00f3n\":", "La", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "del", "Agua;", "XXXII.", "\"La", "Ley\":", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales;", "XXXIII.", "\"La", "Procuradur\u00eda\":", "La", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente;", "XXXIV.", "\"La", "Secretar\u00eda\":", "La", "Secretar\u00eda", "del", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales;", "XXXV.", "\"Los", "Consejos\":", "Los", "Consejos", "de", "Cuenca;", "XXXVI.", "\"Los", "Organismos\":", "Los", "Organismos", "de", "Cuenca;", "XXXVII.", "\"Materiales", "P\u00e9treos\":", "Materiales", "tales", "como", "arena,", "grava,", "piedra", "y/o", "cualquier", "otro", "tipo", "de", "material", "utilizado", "en", "la", "construcci\u00f3n,", "que", "sea", "extra\u00eddo", "de", "un", "vaso,", "cauce", "o", "de", "cualesquiera", "otros", "bienes", "se\u00f1alados", "en", "Art\u00edculo", "113", "de", "esta", "Ley;", "5", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XXXVIII.", "\"Normas", "Oficiales", "Mexicanas\":", "Aquellas", "expedidas", "por", "\"la", "Secretar\u00eda\",", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n", "referidas", "a", "la", "conservaci\u00f3n,", "seguridad", "y", "calidad", "en", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso,", "aprovechamiento", "y", "administraci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "nacionales", "y", "de", "los", "bienes", "nacionales", "a", "los", "que", "se", "refiere", "el", "Art\u00edculo", "113", "de", "esta", "Ley;", "XXXIX.", "\"Organismo", "de", "Cuenca\":", "Unidad", "t\u00e9cnica,", "administrativa", "y", "jur\u00eddica", "especializada,", "con", "car\u00e1cter", "aut\u00f3nomo,", "adscrita", "directamente", "al", "Titular", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "cuyas", "atribuciones", "se", "establecen", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos,", "y", "cuyos", "recursos", "y", "presupuesto", "espec\u00edficos", "son", "determinados", "por", "\"la", "Comisi\u00f3n\";", "XL.", "\u201cPermisos\u201d:", "Para", "los", "fines", "de", "la", "presente", "Ley,", "existen", "dos", "acepciones", "de", "permisos:", "a.", "\u201cPermisos\u201d:", "Son", "los", "que", "otorga", "el", "Ejecutivo", "Federal", "a", "trav\u00e9s", "de", "\u201cla", "Comisi\u00f3n\u201d", "o", "del", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda,", "conforme", "a", "sus", "respectivas", "competencias,", "para", "la", "construcci\u00f3n", "de", "obras", "hidr\u00e1ulicas", "y", "otros", "de", "\u00edndole", "diversa", "relacionadas", "con", "el", "agua", "y", "los", "bienes", "nacionales", "a", "los", "que", "se", "refiere", "el", "Art\u00edculo", "113", "de", "la", "presente", "Ley;", "Inciso", "reformado", "DOF", "08-06-2012", "b.", "\"Permisos", "de", "Descarga\":", "T\u00edtulo", "que", "otorga", "el", "Ejecutivo", "Federal", "a", "trav\u00e9s", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "o", "del", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda,", "conforme", "a", "sus", "respectivas", "competencias,", "para", "la", "descarga", "de", "aguas", "residuales", "a", "cuerpos", "receptores", "de", "propiedad", "nacional,", "a", "las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "de", "car\u00e1cter", "p\u00fablico", "y", "privado;", "XLI.", "\"Persona", "f\u00edsica", "o", "moral\":", "Los", "individuos,", "los", "ejidos,", "las", "comunidades,", "las", "asociaciones,", "las", "sociedades", "y", "las", "dem\u00e1s", "instituciones", "a", "las", "que", "la", "ley", "reconozca", "personalidad", "jur\u00eddica,", "con", "las", "modalidades", "y", "limitaciones", "que", "establezca", "la", "misma;", "XLII.", "\"Programa", "Nacional", "H\u00eddrico\":", "Documento", "rector", "que", "integra", "los", "planes", "h\u00eddricos", "de", "las", "cuencas", "a", "nivel", "nacional,", "en", "el", "cual", "se", "definen", "la", "disponibilidad,", "el", "uso", "y", "aprovechamiento", "del", "recurso,", "as\u00ed", "como", "las", "estrategias,", "prioridades", "y", "pol\u00edticas,", "para", "lograr", "el", "equilibrio", "del", "desarrollo", "regional", "sustentable", "y", "avanzar", "en", "la", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos;", "XLIII.", "\"Programa", "H\u00eddrico", "de", "la", "Cuenca\":", "Documento", "en", "el", "cual", "se", "definen", "la", "disponibilidad,", "el", "uso", "y", "aprovechamiento", "del", "recurso,", "as\u00ed", "como", "las", "estrategias,", "prioridades", "y", "pol\u00edticas,", "para", "lograr", "el", "equilibrio", "del", "desarrollo", "regional", "sustentable", "en", "la", "cuenca", "correspondiente", "y", "avanzar", "en", "la", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos;", "XLIV.", "\"Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua\":", "(REPDA)", "Registro", "que", "proporciona", "informaci\u00f3n", "y", "seguridad", "jur\u00eddica", "a", "los", "usuarios", "de", "aguas", "nacionales", "y", "bienes", "inherentes", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "inscripci\u00f3n", "de", "los", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n,", "asignaci\u00f3n", "y", "permisos", "de", "descarga,", "as\u00ed", "como", "las", "modificaciones", "que", "se", "efect\u00faen", "en", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "los", "mismos;", "XLV.", "\"Rescate\":", "Acto", "emitido", "por", "el", "Ejecutivo", "Federal", "por", "causas", "de", "utilidad", "p\u00fablica", "o", "inter\u00e9s", "p\u00fablico,", "mediante", "la", "declaratoria", "correspondiente,", "para", "extinguir:", "a.", "Concesiones", "o", "asignaciones", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "Aguas", "Nacionales,", "de", "sus", "bienes", "p\u00fablicos", "inherentes,", "o", "b.", "Concesiones", "para", "construir,", "equipar,", "operar,", "conservar,", "mantener,", "rehabilitar", "y", "ampliar", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "federal", "y", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "respectivos;", "6", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XLVI.", "\"Re\u00faso\":", "La", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "residuales", "con", "o", "sin", "tratamiento", "previo;", "XLVII.", "\"Ribera", "o", "Zona", "Federal\":", "Las", "fajas", "de", "diez", "metros", "de", "anchura", "contiguas", "al", "cauce", "de", "las", "corrientes", "o", "al", "vaso", "de", "los", "dep\u00f3sitos", "de", "propiedad", "nacional,", "medidas", "horizontalmente", "a", "partir", "del", "nivel", "de", "aguas", "m\u00e1ximas", "ordinarias.", "La", "amplitud", "de", "la", "ribera", "o", "zona", "federal", "ser\u00e1", "de", "cinco", "metros", "en", "los", "cauces", "con", "una", "anchura", "no", "mayor", "de", "cinco", "metros.", "El", "nivel", "de", "aguas", "m\u00e1ximas", "ordinarias", "se", "calcular\u00e1", "a", "partir", "de", "la", "creciente", "m\u00e1xima", "ordinaria", "que", "ser\u00e1", "determinada", "por", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "o", "por", "el", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda,", "conforme", "a", "sus", "respectivas", "competencias,", "de", "acuerdo", "con", "lo", "dispuesto", "en", "los", "reglamentos", "de", "esta", "Ley.", "En", "los", "r\u00edos,", "estas", "fajas", "se", "delimitar\u00e1n", "a", "partir", "de", "cien", "metros", "r\u00edo", "arriba,", "contados", "desde", "la", "desembocadura", "de", "\u00e9stos", "en", "el", "mar.", "En", "los", "cauces", "con", "anchura", "no", "mayor", "de", "cinco", "metros,", "el", "nivel", "de", "aguas", "m\u00e1ximas", "ordinarias", "se", "calcular\u00e1", "a", "partir", "de", "la", "media", "de", "los", "gastos", "m\u00e1ximos", "anuales", "producidos", "durante", "diez", "a\u00f1os", "consecutivos.", "Estas", "fajas", "se", "delimitar\u00e1n", "en", "los", "r\u00edos", "a", "partir", "de", "cien", "metros", "r\u00edo", "arriba,", "contados", "desde", "la", "desembocadura", "de", "\u00e9stos", "en", "el", "mar.", "En", "los", "or\u00edgenes", "de", "cualquier", "corriente,", "se", "considera", "como", "cauce", "propiamente", "definido,", "el", "escurrimiento", "que", "se", "concentre", "hacia", "una", "depresi\u00f3n", "topogr\u00e1fica", "y", "forme", "una", "c\u00e1rcava", "o", "canal,", "como", "resultado", "de", "la", "acci\u00f3n", "del", "agua", "fluyendo", "sobre", "el", "terreno.", "La", "magnitud", "de", "la", "c\u00e1rcava", "o", "cauce", "incipiente", "deber\u00e1", "ser", "de", "cuando", "menos", "de", "2.0", "metros", "de", "ancho", "por", "0.75", "metros", "de", "profundidad;", "XLVIII.", "\"R\u00edo\":", "Corriente", "de", "agua", "natural,", "perenne", "o", "intermitente,", "que", "desemboca", "a", "otras", "corrientes,", "o", "a", "un", "embalse", "natural", "o", "artificial,", "o", "al", "mar;", "XLIX.", "\"Servicios", "Ambientales\":", "Los", "beneficios", "de", "inter\u00e9s", "social", "que", "se", "generan", "o", "se", "derivan", "de", "las", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "y", "sus", "componentes,", "tales", "como", "regulaci\u00f3n", "clim\u00e1tica,", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "ciclos", "hidrol\u00f3gicos,", "control", "de", "la", "erosi\u00f3n,", "control", "de", "inundaciones,", "recarga", "de", "acu\u00edferos,", "mantenimiento", "de", "escurrimientos", "en", "calidad", "y", "cantidad,", "formaci\u00f3n", "de", "suelo,", "captura", "de", "carbono,", "purificaci\u00f3n", "de", "cuerpos", "de", "agua,", "as\u00ed", "como", "conservaci\u00f3n", "y", "protecci\u00f3n", "de", "la", "biodiversidad;", "para", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "este", "concepto", "en", "esta", "Ley", "se", "consideran", "primordialmente", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "y", "su", "v\u00ednculo", "con", "los", "forestales;", "L.", "\"Sistema", "de", "Agua", "Potable", "y", "Alcantarillado\":", "Conjunto", "de", "obras", "y", "acciones", "que", "permiten", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "p\u00fablicos", "de", "agua", "potable", "y", "alcantarillado,", "incluyendo", "el", "saneamiento,", "entendiendo", "como", "tal", "la", "conducci\u00f3n,", "tratamiento,", "alejamiento", "y", "descarga", "de", "las", "aguas", "residuales;", "LI.", "\"Unidad", "de", "Riego\":", "\u00c1rea", "agr\u00edcola", "que", "cuenta", "con", "infraestructura", "y", "sistemas", "de", "riego,", "distinta", "de", "un", "distrito", "de", "riego", "y", "com\u00fanmente", "de", "menor", "superficie", "que", "aqu\u00e9l;", "puede", "integrarse", "por", "asociaciones", "de", "usuarios", "u", "otras", "figuras", "de", "productores", "organizados", "que", "se", "asocian", "entre", "s\u00ed", "libremente", "para", "prestar", "el", "servicio", "de", "riego", "con", "sistemas", "de", "gesti\u00f3n", "aut\u00f3noma", "y", "operar", "las", "obras", "de", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "para", "la", "captaci\u00f3n,", "derivaci\u00f3n,", "conducci\u00f3n,", "regulaci\u00f3n,", "distribuci\u00f3n", "y", "desalojo", "de", "las", "aguas", "nacionales", "destinadas", "al", "riego", "agr\u00edcola;", "LII.", "\"Uso\":", "Aplicaci\u00f3n", "del", "agua", "a", "una", "actividad", "que", "implique", "el", "consumo,", "parcial", "o", "total", "de", "ese", "recurso;", "LIII.", "\"Uso", "Agr\u00edcola\":", "La", "aplicaci\u00f3n", "de", "agua", "nacional", "para", "el", "riego", "destinado", "a", "la", "producci\u00f3n", "agr\u00edcola", "y", "la", "preparaci\u00f3n", "de", "\u00e9sta", "para", "la", "primera", "enajenaci\u00f3n,", "siempre", "que", "los", "productos", "no", "hayan", "sido", "objeto", "de", "transformaci\u00f3n", "industrial;", "7", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "LIV.", "\"Uso", "Ambiental\"", "o", "\"Uso", "para", "conservaci\u00f3n", "ecol\u00f3gica\":", "El", "caudal", "o", "volumen", "m\u00ednimo", "necesario", "en", "cuerpos", "receptores,", "incluyendo", "corrientes", "de", "diversa", "\u00edndole", "o", "embalses,", "o", "el", "caudal", "m\u00ednimo", "de", "descarga", "natural", "de", "un", "acu\u00edfero,", "que", "debe", "conservarse", "para", "proteger", "las", "condiciones", "ambientales", "y", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "del", "sistema;", "LV.", "\"Uso", "Consuntivo\":", "El", "volumen", "de", "agua", "de", "una", "calidad", "determinada", "que", "se", "consume", "al", "llevar", "a", "cabo", "una", "actividad", "espec\u00edfica,", "el", "cual", "se", "determina", "como", "la", "diferencia", "del", "volumen", "de", "una", "calidad", "determinada", "que", "se", "extrae,", "menos", "el", "volumen", "de", "una", "calidad", "tambi\u00e9n", "determinada", "que", "se", "descarga,", "y", "que", "se", "se\u00f1alan", "en", "el", "t\u00edtulo", "respectivo;", "LVI.", "\"Uso", "Dom\u00e9stico\":", "La", "aplicaci\u00f3n", "de", "agua", "nacional", "para", "el", "uso", "particular", "de", "las", "personas", "y", "del", "hogar,", "riego", "de", "sus", "jardines", "y", "de", "\u00e1rboles", "de", "ornato,", "incluyendo", "el", "abrevadero", "de", "animales", "dom\u00e9sticos", "que", "no", "constituya", "una", "actividad", "lucrativa,", "en", "t\u00e9rminos", "del", "Art\u00edculo", "115", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos;", "LVII.", "\u201cUso", "en", "Acuacultura\u201d:", "El", "aprovechamiento", "de", "paso", "de", "aguas", "nacionales", "en", "el", "conjunto", "de", "actividades", "dirigidas", "a", "la", "reproducci\u00f3n", "controlada,", "pre", "engorda", "y", "engorda", "de", "especies", "de", "la", "fauna", "y", "flora", "realizadas", "en", "instalaciones", "en", "aguas", "nacionales,", "por", "medio", "de", "t\u00e9cnicas", "de", "cr\u00eda", "o", "cultivo,", "que", "sean", "susceptibles", "de", "explotaci\u00f3n", "comercial,", "ornamental", "o", "recreativa;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "24-03-2016", "LVIII.", "\"Uso", "industrial\":", "La", "aplicaci\u00f3n", "de", "aguas", "nacionales", "en", "f\u00e1bricas", "o", "empresas", "que", "realicen", "la", "extracci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n", "o", "transformaci\u00f3n", "de", "materias", "primas", "o", "minerales,", "el", "acabado", "de", "productos", "o", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "satisfactores,", "as\u00ed", "como", "el", "agua", "que", "se", "utiliza", "en", "parques", "industriales,", "calderas,", "dispositivos", "para", "enfriamiento,", "lavado,", "ba\u00f1os", "y", "otros", "servicios", "dentro", "de", "la", "empresa,", "las", "salmueras", "que", "se", "utilizan", "para", "la", "extracci\u00f3n", "de", "cualquier", "tipo", "de", "sustancias", "y", "el", "agua", "aun", "en", "estado", "de", "vapor,", "que", "sea", "usada", "para", "la", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "o", "para", "cualquier", "otro", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "transformaci\u00f3n;", "LIX.", "\"Uso", "Pecuario\":", "La", "aplicaci\u00f3n", "de", "aguas", "nacionales", "para", "la", "cr\u00eda", "y", "engorda", "de", "ganado,", "aves", "de", "corral", "y", "otros", "animales,", "y", "su", "preparaci\u00f3n", "para", "la", "primera", "enajenaci\u00f3n", "siempre", "que", "no", "comprendan", "la", "transformaci\u00f3n", "industrial;", "no", "incluye", "el", "riego", "de", "pastizales;", "LX.", "\"Uso", "P\u00fablico", "Urbano\":", "La", "aplicaci\u00f3n", "de", "agua", "nacional", "para", "centros", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "asentamientos", "humanos,", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "red", "municipal;", "LXI.", "\"Vaso", "de", "lago,", "laguna", "o", "estero\":", "El", "dep\u00f3sito", "natural", "de", "aguas", "nacionales", "delimitado", "por", "la", "cota", "de", "la", "creciente", "m\u00e1xima", "ordinaria;", "LXI", "BIS.", "\u201cYacimiento", "geot\u00e9rmico", "hidrotermal\u201d:", "Aquel", "definido", "en", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "de", "Energ\u00eda", "Geot\u00e9rmica;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "11-08-2014", "LXII.", "\"Zona", "de", "Protecci\u00f3n\":", "La", "faja", "de", "terreno", "inmediata", "a", "las", "presas,", "estructuras", "hidr\u00e1ulicas", "y", "otra", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "e", "instalaciones", "conexas,", "cuando", "dichas", "obras", "sean", "de", "propiedad", "nacional,", "en", "la", "extensi\u00f3n", "que", "en", "cada", "caso", "fije", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "o", "el", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda,", "conforme", "a", "sus", "respectivas", "competencias,", "para", "su", "protecci\u00f3n", "y", "adecuada", "operaci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n", "y", "vigilancia,", "de", "acuerdo", "con", "lo", "dispuesto", "en", "los", "reglamentos", "de", "esta", "Ley;", "LXIII.", "\"Zona", "reglamentada\":", "Aquellas", "\u00e1reas", "espec\u00edficas", "de", "los", "acu\u00edferos,", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas,", "o", "regiones", "hidrol\u00f3gicas,", "que", "por", "sus", "caracter\u00edsticas", "de", "deterioro,", "desequilibrio", "hidrol\u00f3gico,", "riesgos", "o", "da\u00f1os", "a", "cuerpos", "de", "agua", "o", "al", "medio", "ambiente,", "fragilidad", "de", "los", "ecosistemas", "8", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "vitales,", "sobreexplotaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "para", "su", "reordenamiento", "y", "restauraci\u00f3n,", "requieren", "un", "manejo", "h\u00eddrico", "espec\u00edfico", "para", "garantizar", "la", "sustentabilidad", "hidrol\u00f3gica;", "LXIV.", "\"Zona", "de", "reserva\":", "Aquellas", "\u00e1reas", "espec\u00edficas", "de", "los", "acu\u00edferos,", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas,", "o", "regiones", "hidrol\u00f3gicas,", "en", "las", "cuales", "se", "establecen", "limitaciones", "en", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "una", "porci\u00f3n", "o", "la", "totalidad", "de", "las", "aguas", "disponibles,", "con", "la", "finalidad", "de", "prestar", "un", "servicio", "p\u00fablico,", "implantar", "un", "programa", "de", "restauraci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n", "o", "preservaci\u00f3n", "o", "cuando", "el", "Estado", "resuelva", "explotar", "dichas", "aguas", "por", "causa", "de", "utilidad", "p\u00fablica;", "LXV.", "\"Zona", "de", "veda\":", "Aquellas", "\u00e1reas", "espec\u00edficas", "de", "las", "regiones", "hidrol\u00f3gicas,", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "o", "acu\u00edferos,", "en", "las", "cuales", "no", "se", "autorizan", "aprovechamientos", "de", "agua", "adicionales", "a", "los", "establecidos", "legalmente", "y", "\u00e9stos", "se", "controlan", "mediante", "reglamentos", "espec\u00edficos,", "en", "virtud", "del", "deterioro", "del", "agua", "en", "cantidad", "o", "calidad,", "por", "la", "afectaci\u00f3n", "a", "la", "sustentabilidad", "hidrol\u00f3gica,", "o", "por", "el", "da\u00f1o", "a", "cuerpos", "de", "agua", "superficiales", "o", "subterr\u00e1neos,", "y", "LXVI.", "\"Zonas", "Marinas", "Mexicanas\":", "Las", "que", "clasifica", "como", "tales", "la", "Ley", "Federal", "del", "Mar.", "Para", "los", "efectos", "de", "esta", "Ley,", "son", "aplicables", "las", "definiciones", "contenidas", "en", "el", "Art\u00edculo", "3", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "que", "no", "se", "contrapongan", "con", "las", "asentadas", "en", "el", "presente", "Art\u00edculo.", "Los", "t\u00e9rminos", "adicionales", "que", "llegaren", "a", "ser", "utilizados", "en", "los", "reglamentos", "de", "la", "presente", "Ley,", "se", "definir\u00e1n", "en", "tales", "instrumentos", "jur\u00eddicos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "T\u00cdTULO", "SEGUNDO", "Administraci\u00f3n", "del", "Agua", "Cap\u00edtulo", "I", "Disposiciones", "Generales", "ART\u00cdCULO", "4.", "La", "autoridad", "y", "administraci\u00f3n", "en", "materia", "de", "aguas", "nacionales", "y", "de", "sus", "bienes", "p\u00fablicos", "inherentes", "corresponde", "al", "Ejecutivo", "Federal,", "quien", "la", "ejercer\u00e1", "directamente", "o", "a", "trav\u00e9s", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\".", "ART\u00cdCULO", "5.", "Para", "el", "cumplimiento", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "esta", "Ley,", "el", "Ejecutivo", "Federal:", "I.", "Promover\u00e1", "la", "coordinaci\u00f3n", "de", "acciones", "con", "los", "gobiernos", "de", "los", "estados", "y", "de", "los", "municipios,", "sin", "afectar", "sus", "facultades", "en", "la", "materia", "y", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "correspondientes", "atribuciones.", "La", "coordinaci\u00f3n", "de", "la", "planeaci\u00f3n,", "realizaci\u00f3n", "y", "administraci\u00f3n", "de", "las", "acciones", "de", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "por", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "o", "por", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gica", "ser\u00e1", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "Consejos", "de", "Cuenca,", "en", "cuyo", "seno", "convergen", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno,", "y", "participan", "y", "asumen", "compromisos", "los", "usuarios,", "los", "particulares", "y", "las", "organizaciones", "de", "la", "sociedad,", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "contenidas", "en", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos;", "II.", "Fomentar\u00e1", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "usuarios", "del", "agua", "y", "de", "los", "particulares", "en", "la", "realizaci\u00f3n", "y", "administraci\u00f3n", "de", "las", "obras", "y", "de", "los", "servicios", "hidr\u00e1ulicos,", "y", "III.", "Favorecer\u00e1", "la", "descentralizaci\u00f3n", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "conforme", "al", "marco", "jur\u00eddico", "vigente.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "II", "Ejecutivo", "Federal", "9", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "6.", "Compete", "al", "Ejecutivo", "Federal:", "I.", "Reglamentar", "por", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "y", "acu\u00edfero,", "el", "control", "de", "la", "extracci\u00f3n", "as\u00ed", "como", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "nacionales", "del", "subsuelo,", "inclusive", "las", "que", "hayan", "sido", "libremente", "alumbradas,", "y", "las", "superficiales,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "T\u00edtulo", "Quinto", "de", "la", "presente", "Ley;", "y", "expedir", "los", "decretos", "para", "el", "establecimiento,", "modificaci\u00f3n", "o", "supresi\u00f3n", "de", "zonas", "reglamentadas", "que", "requieren", "un", "manejo", "espec\u00edfico", "para", "garantizar", "la", "sustentabilidad", "hidrol\u00f3gica", "o", "cuando", "se", "comprometa", "la", "sustentabilidad", "de", "los", "ecosistemas", "vitales", "en", "\u00e1reas", "determinadas", "en", "acu\u00edferos,", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas,", "o", "regiones", "hidrol\u00f3gicas;", "II.", "Expedir", "los", "decretos", "para", "el", "establecimiento,", "modificaci\u00f3n", "o", "supresi\u00f3n", "de", "zonas", "de", "veda", "de", "aguas", "nacionales,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "T\u00edtulo", "Quinto", "de", "la", "presente", "Ley;", "III.", "Expedir", "las", "declaratorias", "de", "zonas", "de", "reserva", "de", "aguas", "nacionales", "superficiales", "o", "del", "subsuelo,", "as\u00ed", "como", "los", "decretos", "para", "su", "modificaci\u00f3n", "o", "supresi\u00f3n;", "IV.", "Expedir", "por", "causas", "de", "utilidad", "p\u00fablica", "o", "inter\u00e9s", "p\u00fablico,", "declaratorias", "de", "rescate,", "en", "materia", "de", "concesiones", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "Aguas", "Nacionales,", "de", "sus", "bienes", "p\u00fablicos", "inherentes,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "establecidos", "en", "la", "Ley", "General", "de", "Bienes", "Nacionales;", "V.", "Expedir", "por", "causas", "de", "utilidad", "p\u00fablica", "o", "inter\u00e9s", "p\u00fablico,", "declaratorias", "de", "rescate", "de", "concesiones", "otorgadas", "por", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "para", "construir,", "equipar,", "operar,", "conservar,", "mantener,", "rehabilitar", "y", "ampliar", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "federal", "y", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "respectivos,", "mediante", "pago", "de", "la", "indemnizaci\u00f3n", "que", "pudiere", "corresponder;", "VI.", "Expedir", "por", "causas", "de", "utilidad", "p\u00fablica", "los", "decretos", "de", "expropiaci\u00f3n,", "de", "ocupaci\u00f3n", "temporal,", "total", "o", "parcial", "de", "los", "bienes,", "o", "su", "limitaci\u00f3n", "de", "derechos", "de", "dominio,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley,", "de", "la", "Ley", "de", "Expropiaci\u00f3n", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables,", "salvo", "el", "caso", "de", "bienes", "ejidales", "o", "comunales", "en", "que", "proceder\u00e1", "en", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "Agraria;", "VII.", "Aprobar", "el", "Programa", "Nacional", "H\u00eddrico,", "conforme", "a", "lo", "previsto", "en", "la", "Ley", "de", "Planeaci\u00f3n,", "y", "emitir", "pol\u00edticas", "y", "lineamientos", "que", "orienten", "la", "gesti\u00f3n", "sustentable", "de", "las", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "y", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos;", "VIII.", "Adoptar", "las", "medidas", "necesarias", "para", "el", "cumplimiento", "de", "acuerdos", "y", "convenios", "internacionales", "en", "materia", "de", "aguas,", "tomando", "en", "cuenta", "el", "inter\u00e9s", "nacional,", "regional", "y", "p\u00fablico;", "IX.", "Nombrar", "al", "Director", "General", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "y", "al", "Director", "General", "del", "Instituto", "Mexicano", "de", "Tecnolog\u00eda", "del", "Agua;", "X.", "Establecer", "distritos", "de", "riego", "o", "de", "temporal", "tecnificado,", "as\u00ed", "como", "unidades", "de", "riego", "o", "drenaje,", "cuando", "implique", "expropiaci\u00f3n", "por", "causa", "de", "utilidad", "p\u00fablica,", "y", "XI.", "Las", "dem\u00e1s", "atribuciones", "que", "se\u00f1ale", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "7.", "Se", "declara", "de", "utilidad", "p\u00fablica:", "I.", "La", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos,", "superficiales", "y", "del", "subsuelo,", "a", "partir", "de", "las", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "en", "el", "territorio", "nacional,", "como", "prioridad", "y", "asunto", "de", "seguridad", "nacional;", "10", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "II.", "La", "protecci\u00f3n,", "mejoramiento,", "conservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas,", "acu\u00edferos,", "cauces,", "vasos", "y", "dem\u00e1s", "dep\u00f3sitos", "de", "agua", "de", "propiedad", "nacional,", "zonas", "de", "captaci\u00f3n", "de", "fuentes", "de", "abastecimiento,", "zonas", "federales,", "as\u00ed", "como", "la", "infiltraci\u00f3n", "natural", "o", "artificial", "de", "aguas", "para", "reabastecer", "mantos", "acu\u00edferos", "acorde", "con", "las", "\"Normas", "Oficiales", "Mexicanas\"", "y", "la", "derivaci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "de", "una", "cuenca", "o", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gica", "hacia", "otras;", "III.", "La", "instalaci\u00f3n", "de", "los", "dispositivos", "necesarios", "para", "la", "medici\u00f3n", "de", "la", "cantidad", "y", "calidad", "de", "las", "aguas", "nacionales", "y", "en", "general", "para", "la", "medici\u00f3n", "del", "ciclo", "hidrol\u00f3gico;", "IV.", "El", "restablecimiento", "del", "equilibrio", "hidrol\u00f3gico", "de", "las", "aguas", "nacionales,", "superficiales", "o", "del", "subsuelo,", "incluidas", "las", "limitaciones", "de", "extracci\u00f3n", "en", "zonas", "reglamentadas,", "las", "vedas,", "las", "reservas", "y", "el", "cambio", "en", "el", "uso", "del", "agua", "para", "destinarlo", "al", "uso", "dom\u00e9stico", "y", "al", "p\u00fablico", "urbano;", "la", "recarga", "artificial", "de", "acu\u00edferos,", "as\u00ed", "como", "la", "disposici\u00f3n", "de", "agua", "al", "suelo", "y", "subsuelo,", "acorde", "con", "la", "normatividad", "vigente;", "V.", "El", "restablecimiento", "del", "equilibrio", "de", "los", "ecosistemas", "vitales", "vinculados", "con", "el", "agua;", "VI.", "La", "eficientizaci\u00f3n", "y", "modernizaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "de", "agua", "dom\u00e9sticos", "y", "p\u00fablicos", "urbanos,", "para", "contribuir", "al", "mejoramiento", "de", "la", "salud", "y", "bienestar", "social,", "para", "mejorar", "la", "calidad", "y", "oportunidad", "en", "el", "servicio", "prestado,", "as\u00ed", "como", "para", "contribuir", "a", "alcanzar", "la", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos;", "VII.", "El", "mejoramiento", "de", "la", "calidad", "de", "las", "aguas", "residuales,", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "su", "contaminaci\u00f3n,", "la", "recirculaci\u00f3n", "y", "el", "re\u00faso", "de", "dichas", "aguas,", "as\u00ed", "como", "la", "construcci\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n", "de", "obras", "de", "prevenci\u00f3n,", "control", "y", "mitigaci\u00f3n", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "agua,", "incluyendo", "plantas", "de", "tratamiento", "de", "aguas", "residuales;", "VIII.", "El", "establecimiento,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley,", "de", "distritos", "de", "riego,", "unidades", "de", "riego,", "distritos", "de", "temporal", "tecnificado", "y", "unidades", "de", "drenaje,", "as\u00ed", "como", "la", "adquisici\u00f3n", "de", "las", "tierras", "y", "dem\u00e1s", "bienes", "inmuebles", "necesarios", "para", "integrar", "las", "zonas", "de", "riego", "o", "drenaje;", "IX.", "La", "prevenci\u00f3n", "y", "atenci\u00f3n", "de", "los", "efectos", "de", "fen\u00f3menos", "meteorol\u00f3gicos", "extraordinarios", "que", "pongan", "en", "peligro", "a", "personas,", "\u00e1reas", "productivas", "o", "instalaciones;", "X.", "El", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales", "para", "generar", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "destinada", "a", "servicios", "p\u00fablicos,", "y", "XI.", "La", "adquisici\u00f3n", "o", "aprovechamiento", "de", "los", "bienes", "inmuebles", "que", "se", "requieran", "para", "la", "construcci\u00f3n,", "operaci\u00f3n,", "mantenimiento,", "conservaci\u00f3n,", "rehabilitaci\u00f3n,", "mejoramiento", "o", "desarrollo", "de", "las", "obras", "p\u00fablicas", "hidr\u00e1ulicas", "y", "de", "los", "servicios", "respectivos,", "y", "la", "adquisici\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "de", "las", "dem\u00e1s", "instalaciones,", "inmuebles", "y", "v\u00edas", "de", "comunicaci\u00f3n", "que", "las", "mismas", "requieran.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "7", "BIS.", "Se", "declara", "de", "inter\u00e9s", "p\u00fablico:", "I.", "La", "cuenca", "conjuntamente", "con", "los", "acu\u00edferos", "como", "la", "unidad", "territorial", "b\u00e1sica", "para", "la", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos;", "II.", "La", "descentralizaci\u00f3n", "y", "mejoramiento", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "por", "cuenca", "hidrol\u00f3gica,", "a", "trav\u00e9s", "de", "Organismos", "de", "Cuenca", "de", "\u00edndole", "gubernamental", "y", "de", "Consejos", "de", "Cuenca", "de", "composici\u00f3n", "mixta,", "con", "participaci\u00f3n", "de", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno,", "de", "los", "usuarios", "del", "agua", "y", "de", "las", "organizaciones", "de", "la", "sociedad", "en", "la", "toma", "de", "decisiones", "y", "asunci\u00f3n", "de", "compromisos;", "III.", "La", "descentralizaci\u00f3n", "y", "mejoramiento", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "estados,", "del", "Distrito", "Federal", "y", "de", "los", "municipios;", "11", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "IV.", "El", "mejoramiento", "permanente", "del", "conocimiento", "sobre", "la", "ocurrencia", "del", "agua", "en", "el", "ciclo", "hidrol\u00f3gico,", "en", "su", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "y", "en", "su", "conservaci\u00f3n", "en", "el", "territorio", "nacional,", "y", "en", "los", "conceptos", "y", "par\u00e1metros", "fundamentales", "para", "alcanzar", "la", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos,", "as\u00ed", "como", "la", "realizaci\u00f3n", "peri\u00f3dica", "de", "inventarios", "de", "usos", "y", "usuarios,", "cuerpos", "de", "agua,", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "y", "equipamiento", "diverso", "necesario", "para", "la", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos;", "V.", "La", "atenci\u00f3n", "prioritaria", "de", "la", "problem\u00e1tica", "h\u00eddrica", "en", "las", "localidades,", "acu\u00edferos,", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "y", "regiones", "hidrol\u00f3gicas", "con", "escasez", "del", "recurso;", "VI.", "La", "prevenci\u00f3n,", "conciliaci\u00f3n,", "arbitraje,", "mitigaci\u00f3n", "y", "soluci\u00f3n", "de", "conflictos", "en", "materia", "del", "agua", "y", "su", "gesti\u00f3n;", "VII.", "El", "control", "de", "la", "extracci\u00f3n", "y", "de", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "superficiales", "y", "del", "subsuelo;", "VIII.", "La", "incorporaci\u00f3n", "plena", "de", "la", "variable", "ambiental", "y", "la", "valoraci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "social", "de", "las", "aguas", "nacionales", "en", "las", "pol\u00edticas,", "programas", "y", "acciones", "en", "materia", "de", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "las", "instituciones", "y", "de", "la", "sociedad;", "IX.", "El", "mejoramiento", "de", "las", "eficiencias", "y", "modernizaci\u00f3n", "de", "las", "\u00e1reas", "bajo", "riego,", "particularmente", "en", "distritos", "y", "unidades", "de", "riego,", "para", "contribuir", "a", "la", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "20-06-2011", "X.", "La", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "usuarios,", "asociaciones", "civiles", "y", "otros", "sistemas", "y", "organismos", "p\u00fablicos", "y", "privados", "prestadores", "de", "servicios", "de", "agua", "rurales", "y", "urbanos,", "as\u00ed", "como", "su", "vinculaci\u00f3n", "con", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno,", "para", "consolidar", "su", "participaci\u00f3n", "en", "los", "Consejos", "de", "Cuenca,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "20-06-2011", "XI.", "La", "sustentabilidad", "ambiental", "y", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "sobreexplotaci\u00f3n", "de", "los", "acu\u00edferos.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "20-06-2011", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "II", "BIS", "Secretar\u00eda", "del", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales", "Cap\u00edtulo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "8.", "Son", "atribuciones", "del", "Secretario", "del", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales:", "I.", "Proponer", "al", "Ejecutivo", "Federal", "la", "pol\u00edtica", "h\u00eddrica", "del", "pa\u00eds;", "II.", "Proponer", "al", "Ejecutivo", "Federal", "los", "proyectos", "de", "ley,", "reglamentos,", "decretos", "y", "acuerdos", "relativos", "al", "sector;", "III.", "Fungir", "como", "Presidente", "del", "Consejo", "T\u00e9cnico", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\";", "IV.", "Suscribir", "los", "instrumentos", "internacionales,", "que", "de", "acuerdo", "con", "la", "Ley", "sean", "de", "su", "competencia,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Relaciones", "Exteriores,", "e", "instrumentar", "lineamientos", "y", "estrategias", "para", "el", "cumplimiento", "de", "los", "tratados", "internacionales", "en", "materia", "de", "aguas;", "V.", "Expedir", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "en", "materia", "h\u00eddrica", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n,", "a", "propuesta", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "y", "12", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "VI.", "Las", "que", "en", "materia", "h\u00eddrica", "le", "asignen", "espec\u00edficamente", "las", "disposiciones", "legales,", "as\u00ed", "como", "aquellas", "que", "le", "delegue", "el", "Titular", "del", "Ejecutivo", "Federal.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "III", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "del", "Agua", "Cap\u00edtulo", "reubicado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "9.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "es", "un", "\u00f3rgano", "administrativo", "desconcentrado", "de", "\"la", "Secretar\u00eda\",", "que", "se", "regula", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos,", "de", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "y", "de", "su", "Reglamento", "Interior.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "tiene", "por", "objeto", "ejercer", "las", "atribuciones", "que", "le", "corresponden", "a", "la", "autoridad", "en", "materia", "h\u00eddrica", "y", "constituirse", "como", "el", "\u00d3rgano", "Superior", "con", "car\u00e1cter", "t\u00e9cnico,", "normativo", "y", "consultivo", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "en", "materia", "de", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos,", "incluyendo", "la", "administraci\u00f3n,", "regulaci\u00f3n,", "control", "y", "protecci\u00f3n", "del", "dominio", "p\u00fablico", "h\u00eddrico.", "En", "el", "ejercicio", "de", "sus", "atribuciones,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "se", "organizar\u00e1", "en", "dos", "modalidades:", "a.", "El", "Nivel", "Nacional,", "y", "b.", "El", "Nivel", "Regional", "Hidrol\u00f3gico", "-", "Administrativo,", "a", "trav\u00e9s", "de", "sus", "Organismos", "de", "Cuenca.", "Las", "atribuciones,", "funciones", "y", "actividades", "espec\u00edficas", "en", "materia", "operativa,", "ejecutiva,", "administrativa", "y", "jur\u00eddica,", "relativas", "al", "\u00e1mbito", "Federal", "en", "materia", "de", "aguas", "nacionales", "y", "su", "gesti\u00f3n,", "se", "realizar\u00e1n", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "con", "las", "salvedades", "asentadas", "en", "la", "presente", "Ley.", "Son", "atribuciones", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "en", "su", "Nivel", "Nacional,", "las", "siguientes:", "I.", "Fungir", "como", "la", "Autoridad", "en", "materia", "de", "la", "cantidad", "y", "de", "la", "calidad", "de", "las", "aguas", "y", "su", "gesti\u00f3n", "en", "el", "territorio", "nacional", "y", "ejercer", "en", "consecuencia", "aquellas", "atribuciones", "que", "conforme", "a", "la", "presente", "Ley", "corresponden", "a", "la", "autoridad", "en", "materia", "h\u00eddrica,", "dentro", "del", "\u00e1mbito", "de", "la", "competencia", "federal,", "con", "apego", "a", "la", "descentralizaci\u00f3n", "del", "sector", "agua,", "excepto", "las", "que", "debe", "ejercer", "directamente", "el", "Ejecutivo", "Federal", "o", "\"la", "Secretar\u00eda\"", "y", "las", "que", "est\u00e9n", "bajo", "la", "responsabilidad", "de", "los", "Gobiernos", "de", "los", "estados,", "del", "Distrito", "Federal", "o", "municipios;", "II.", "Formular", "la", "pol\u00edtica", "h\u00eddrica", "nacional", "y", "proponerla", "al", "Titular", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "por", "conducto", "de", "\"la", "Secretar\u00eda\",", "as\u00ed", "como", "dar", "seguimiento", "y", "evaluar", "de", "manera", "peri\u00f3dica", "el", "cumplimiento", "de", "dicha", "pol\u00edtica;", "III.", "Integrar,", "formular", "y", "proponer", "al", "Titular", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "el", "Programa", "Nacional", "H\u00eddrico,", "actualizarlo", "y", "vigilar", "su", "cumplimiento;", "IV.", "Elaborar", "programas", "especiales", "de", "car\u00e1cter", "interregional", "e", "intercuencas", "en", "materia", "de", "aguas", "nacionales;", "V.", "Proponer", "los", "criterios", "y", "lineamientos", "que", "permitan", "dar", "unidad", "y", "congruencia", "a", "las", "acciones", "del", "Gobierno", "Federal", "en", "materia", "de", "aguas", "nacionales", "y", "de", "sus", "bienes", "p\u00fablicos", "inherentes,", "y", "asegurar", "y", "vigilar", "la", "coherencia", "entre", "los", "respectivos", "programas", "y", "la", "asignaci\u00f3n", "de", "recursos", "para", "su", "ejecuci\u00f3n;", "VI.", "Emitir", "disposiciones", "de", "car\u00e1cter", "general", "en", "materia", "de", "aguas", "nacionales", "y", "de", "sus", "bienes", "p\u00fablicos", "inherentes;", "13", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "VII.", "Atender", "los", "asuntos", "y", "proyectos", "estrat\u00e9gicos", "y", "de", "seguridad", "nacional", "en", "materia", "h\u00eddrica;", "VIII.", "Formular", "y", "aplicar", "lineamientos", "t\u00e9cnicos", "y", "administrativos", "para", "jerarquizar", "inversiones", "en", "obras", "p\u00fablicas", "federales", "de", "infraestructura", "h\u00eddrica", "y", "contribuir", "cuando", "le", "sea", "solicitado", "por", "estados,", "Distrito", "Federal", "y", "municipios,", "con", "lineamientos", "para", "la", "jerarquizaci\u00f3n", "de", "sus", "inversiones", "en", "la", "materia;", "IX.", "Programar,", "estudiar,", "construir,", "operar,", "conservar", "y", "mantener", "las", "obras", "hidr\u00e1ulicas", "federales", "directamente", "o", "a", "trav\u00e9s", "de", "contratos", "o", "concesiones", "con", "terceros,", "y", "realizar", "acciones", "que", "correspondan", "al", "\u00e1mbito", "federal", "para", "el", "aprovechamiento", "integral", "del", "agua,", "su", "regulaci\u00f3n", "y", "control", "y", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "su", "cantidad", "y", "calidad,", "en", "los", "casos", "que", "correspondan", "o", "afecten", "a", "dos", "o", "m\u00e1s", "regiones", "hidrol\u00f3gico", "-", "administrativas,", "o", "que", "repercutan", "en", "tratados", "y", "acuerdos", "internacionales", "en", "cuencas", "transfronterizas,", "o", "cuando", "as\u00ed", "lo", "disponga", "el", "Ejecutivo", "Federal,", "as\u00ed", "como", "en", "los", "dem\u00e1s", "casos", "que", "establezca", "esta", "Ley", "o", "sus", "reglamentos,", "que", "queden", "reservados", "para", "la", "actuaci\u00f3n", "directa", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "en", "su", "nivel", "nacional;", "X.", "Apoyar,", "concesionar,", "contratar,", "convenir", "y", "normar", "las", "obras", "de", "infraestructura", "h\u00eddrica", "que", "se", "realicen", "con", "recursos", "totales", "o", "parciales", "de", "la", "federaci\u00f3n", "o", "con", "su", "aval", "o", "garant\u00eda,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "otras", "dependencias", "y", "entidades", "federales,", "con", "el", "gobierno", "del", "Distrito", "Federal,", "con", "gobiernos", "de", "los", "estados", "que", "correspondan", "y,", "por", "medio", "de", "\u00e9stos,", "con", "los", "gobiernos", "de", "los", "municipios", "beneficiados", "con", "dichas", "obras,", "en", "los", "casos", "establecidos", "en", "la", "fracci\u00f3n", "anterior;", "XI.", "Operar,", "conservar", "y", "mantener", "obras", "y", "servicios", "hidr\u00e1ulicos", "rurales", "y", "urbanos", "cuando", "el", "Titular", "del", "Ejecutivo", "Federal", "as\u00ed", "lo", "disponga", "en", "casos", "de", "seguridad", "nacional", "o", "de", "car\u00e1cter", "estrat\u00e9gico", "de", "conformidad", "con", "las", "Leyes", "en", "la", "materia;", "XII.", "Participar", "en", "la", "concertaci\u00f3n", "de", "cr\u00e9ditos", "y", "otros", "mecanismos", "financieros,", "incluso", "sobre", "la", "participaci\u00f3n", "de", "terceros", "en", "el", "financiamiento", "de", "obras", "y", "servicios,", "que", "apoyen", "la", "construcci\u00f3n", "y", "el", "desarrollo", "de", "las", "obras", "y", "servicios", "federales", "hidr\u00e1ulicos;", "igualmente", "podr\u00e1", "fomentar", "y", "apoyar", "gestiones", "de", "cr\u00e9dito", "y", "otros", "mecanismos", "financieros", "en", "favor", "de", "estados,", "Distrito", "Federal", "y", "municipios", "conforme", "a", "sus", "atribuciones", "y", "a", "solicitud", "de", "parte;", "XIII.", "Fomentar", "y", "apoyar", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "urbanos", "y", "rurales", "de", "agua", "potable,", "alcantarillado,", "saneamiento,", "recirculaci\u00f3n", "y", "re\u00faso", "en", "el", "territorio", "nacional,", "para", "lo", "cual", "se", "coordinar\u00e1", "en", "lo", "conducente", "con", "los", "Gobiernos", "de", "los", "estados,", "y", "a", "trav\u00e9s", "de", "\u00e9stos,", "con", "los", "municipios.", "Esto", "no", "afectar\u00e1", "las", "disposiciones,", "facultades", "y", "responsabilidades", "municipales", "y", "estatales,", "en", "la", "coordinaci\u00f3n", "y", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "referidos;", "XIV.", "Fomentar", "y", "apoyar", "el", "desarrollo", "de", "los", "sistemas", "de", "agua", "potable", "y", "alcantarillado;", "los", "de", "saneamiento,", "tratamiento", "y", "re\u00faso", "de", "aguas;", "los", "de", "riego", "o", "drenaje", "y", "los", "de", "control", "de", "avenidas", "y", "protecci\u00f3n", "contra", "inundaciones", "en", "los", "casos", "previstos", "en", "la", "fracci\u00f3n", "IX", "del", "presente", "Art\u00edculo;", "contratar,", "concesionar", "o", "descentralizar", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "que", "sean", "de", "su", "competencia", "o", "que", "as\u00ed", "convenga", "con", "los", "Gobiernos", "Estatales", "y,", "por", "conducto", "de", "\u00e9stos,", "con", "los", "Municipales,", "o", "con", "terceros;", "XV.", "Proponer", "al", "Titular", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal", "el", "establecimiento", "de", "Distritos", "de", "Riego", "y", "en", "su", "caso,", "la", "expropiaci\u00f3n", "de", "los", "bienes", "inmuebles", "correspondientes;", "XVI.", "Regular", "los", "servicios", "de", "riego", "en", "distritos", "y", "unidades", "de", "riego", "en", "el", "territorio", "nacional,", "e", "integrar,", "con", "el", "concurso", "de", "sus", "Organismos", "de", "Cuenca,", "los", "censos", "de", "infraestructura,", "los", "vol\u00famenes", "entregados", "y", "aprovechados,", "as\u00ed", "como", "los", "padrones", "de", "usuarios,", "el", "estado", "que", "guarda", "la", "infraestructura", "y", "los", "servicios.", "Esto", "no", "afectar\u00e1", "los", "procesos", "de", "descentralizaci\u00f3n", "y", "desconcentraci\u00f3n", "de", "atribuciones", "y", "actividades", "del", "\u00e1mbito", "federal,", "ni", "las", "disposiciones,", "facultades", "y", "responsabilidades", "estatales", "y", "municipales,", "as\u00ed", "como", "de", "asociaciones,", "sociedades", "y", "otras", "organizaciones", "de", "usuarios", "de", "riego,", "en", "la", "coordinaci\u00f3n", "y", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "referidos;", "14", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XVII.", "Administrar", "y", "custodiar", "las", "aguas", "nacionales", "y", "los", "bienes", "nacionales", "a", "que", "se", "refiere", "el", "Art\u00edculo", "113", "de", "esta", "Ley,", "y", "preservar", "y", "controlar", "la", "calidad", "de", "las", "mismas,", "en", "el", "\u00e1mbito", "nacional;", "XVIII.", "Establecer", "las", "prioridades", "nacionales", "en", "lo", "concerniente", "a", "la", "administraci\u00f3n", "y", "gesti\u00f3n", "de", "las", "aguas", "nacionales", "y", "de", "los", "bienes", "nacionales", "inherentes", "a", "que", "se", "refiere", "la", "presente", "Ley;", "XIX.", "Acreditar,", "promover,", "y", "apoyar", "la", "organizaci\u00f3n", "y", "participaci\u00f3n", "de", "los", "usuarios", "en", "el", "\u00e1mbito", "nacional,", "y", "apoyarse", "en", "lo", "conducente", "en", "los", "gobiernos", "estatales,", "para", "realizar", "lo", "propio", "en", "los", "\u00e1mbitos", "estatal", "y", "municipal,", "para", "mejorar", "la", "gesti\u00f3n", "del", "agua,", "y", "fomentar", "su", "participaci\u00f3n", "amplia,", "informada", "y", "con", "capacidad", "de", "tomar", "decisiones", "y", "asumir", "compromisos,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "Ley;", "XX.", "Expedir", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n,", "asignaci\u00f3n", "o", "permiso", "de", "descarga", "a", "que", "se", "refiere", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos,", "reconocer", "derechos", "y", "llevar", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua;", "XXI.", "Conciliar", "y,", "en", "su", "caso,", "fungir", "a", "petici\u00f3n", "de", "los", "usuarios,", "como", "\u00e1rbitro", "en", "la", "prevenci\u00f3n,", "mitigaci\u00f3n", "y", "soluci\u00f3n", "de", "conflictos", "relacionados", "con", "el", "agua", "y", "su", "gesti\u00f3n,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "los", "reglamentos", "de", "esta", "Ley;", "XXII.", "Analizar", "y", "resolver", "con", "el", "concurso", "de", "las", "partes", "que", "correspondan,", "los", "problemas", "y", "conflictos", "derivados", "de", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso,", "aprovechamiento", "o", "conservaci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "nacionales", "entre", "los", "usos", "y", "usuarios,", "en", "los", "casos", "establecidos", "en", "la", "fracci\u00f3n", "IX", "del", "presente", "Art\u00edculo;", "XXIII.", "Celebrar", "convenios", "con", "entidades", "o", "instituciones", "extranjeras", "y", "organismos", "afines", "para", "la", "asistencia", "y", "cooperaci\u00f3n", "t\u00e9cnica,", "intercambio", "de", "informaci\u00f3n", "relacionada", "con", "el", "cumplimiento", "de", "sus", "objetivos", "y", "funciones,", "e", "intercambio", "y", "capacitaci\u00f3n", "de", "recursos", "humanos", "especializados,", "bajo", "los", "principios", "de", "reciprocidad", "y", "beneficios", "comunes,", "en", "el", "marco", "de", "los", "convenios", "y", "acuerdos", "que", "suscriban", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Relaciones", "Exteriores,", "y", "\"la", "Secretar\u00eda\",", "en", "su", "caso,", "con", "otros", "pa\u00edses", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "fomentar", "la", "cooperaci\u00f3n", "t\u00e9cnica,", "cient\u00edfica", "y", "administrativa", "en", "materia", "de", "recursos", "h\u00eddricos", "y", "su", "gesti\u00f3n", "integrada;", "XXIV.", "Concertar", "con", "los", "interesados,", "en", "el", "\u00e1mbito", "nacional,", "las", "medidas", "que", "correspondan,", "con", "apego", "a", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos,", "as\u00ed", "como", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables,", "cuando", "la", "adopci\u00f3n", "de", "acciones", "necesarias", "pudieren", "afectar", "los", "derechos", "de", "concesionarios", "y", "asignatarios", "de", "aguas", "nacionales;", "XXV.", "Celebrar", "convenios", "de", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Federaci\u00f3n,", "el", "Distrito", "Federal,", "estados,", "y", "a", "trav\u00e9s", "de", "\u00e9stos,", "con", "los", "municipios", "y", "sus", "respectivas", "administraciones", "p\u00fablicas,", "as\u00ed", "como", "de", "concertaci\u00f3n", "con", "el", "sector", "social", "y", "privado,", "y", "favorecer,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia,", "en", "forma", "sistem\u00e1tica", "y", "con", "medidas", "espec\u00edficas,", "la", "descentralizaci\u00f3n", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "en", "t\u00e9rminos", "de", "Ley;", "XXVI.", "Promover", "en", "el", "\u00e1mbito", "nacional", "el", "uso", "eficiente", "del", "agua", "y", "su", "conservaci\u00f3n", "en", "todas", "las", "fases", "del", "ciclo", "hidrol\u00f3gico,", "e", "impulsar", "el", "desarrollo", "de", "una", "cultura", "del", "agua", "que", "considere", "a", "este", "elemento", "como", "recurso", "vital,", "escaso", "y", "de", "alto", "valor", "econ\u00f3mico,", "social", "y", "ambiental,", "y", "que", "contribuya", "a", "lograr", "la", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos;", "XXVII.", "Realizar", "peri\u00f3dicamente", "en", "el", "\u00e1mbito", "nacional", "los", "estudios", "sobre", "la", "valoraci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "financiera", "del", "agua", "por", "fuente", "de", "suministro,", "localidad", "y", "tipo", "de", "uso,", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "que", "dicte", "la", "Autoridad", "en", "la", "materia;", "XXVIII.", "Estudiar,", "con", "el", "concurso", "de", "los", "Consejos", "de", "Cuenca", "y", "Organismos", "de", "Cuenca,", "los", "montos", "recomendables", "para", "el", "cobro", "de", "derechos", "de", "agua", "y", "tarifas", "de", "cuenca,", "incluyendo", "el", "cobro", "por", "extracci\u00f3n", "de", "aguas", "nacionales,", "descarga", "de", "aguas", "residuales", "y", "servicios", "ambientales", "vinculados", "con", "el", "15", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "agua", "y", "su", "gesti\u00f3n,", "para", "ponerlos", "a", "consideraci\u00f3n", "de", "las", "Autoridades", "correspondientes", "en", "t\u00e9rminos", "de", "Ley;", "XXIX.", "Ejercer", "las", "atribuciones", "fiscales", "en", "materia", "de", "administraci\u00f3n,", "determinaci\u00f3n,", "liquidaci\u00f3n,", "cobro,", "recaudaci\u00f3n", "y", "fiscalizaci\u00f3n", "de", "las", "contribuciones", "y", "aprovechamientos", "que", "se", "le", "destinen", "o", "en", "los", "casos", "que", "se\u00f1alen", "las", "leyes", "respectivas,", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "C\u00f3digo", "Fiscal", "de", "la", "Federaci\u00f3n;", "XXX.", "Promover", "y", "propiciar", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "el", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico,", "la", "formaci\u00f3n", "de", "recursos", "humanos,", "as\u00ed", "como", "difundir", "conocimientos", "en", "materia", "de", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "fortalecer", "sus", "acciones", "y", "mejorar", "la", "calidad", "de", "sus", "servicios,", "para", "lo", "cual", "se", "coordinar\u00e1", "en", "lo", "conducente", "con", "el", "Instituto", "Mexicano", "de", "Tecnolog\u00eda", "del", "Agua;", "XXXI.", "Proponer", "a", "la", "\u201cSecretar\u00eda\"", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "en", "materia", "h\u00eddrica;", "XXXII.", "Emitir", "disposiciones", "sobre", "la", "expedici\u00f3n", "de", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n,", "asignaci\u00f3n", "o", "permiso", "de", "descarga,", "as\u00ed", "como", "de", "permisos", "de", "diversa", "\u00edndole", "a", "que", "se", "refiere", "la", "presente", "Ley;", "XXXIII.", "Emitir", "la", "normatividad", "a", "que", "deber\u00e1n", "apegarse", "los", "Organismos", "de", "Cuenca", "en", "el", "ejercicio", "de", "sus", "funciones,", "en", "congruencia", "con", "las", "disposiciones", "contenidas", "en", "la", "presente", "Ley,", "incluyendo", "la", "administraci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "que", "se", "les", "destinen", "y", "verificar", "su", "cumplimiento;", "XXXIV.", "Emitir", "disposiciones", "sobre", "la", "estructuraci\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n", "del", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua", "a", "nivel", "nacional,", "apoyarlo", "financieramente", "y", "coordinarlo;", "particularmente,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "realizar\u00e1", "las", "gestiones", "necesarias", "conforme", "a", "la", "Ley", "para", "operar", "regionalmente", "dicho", "Registro", "y", "sus", "funciones,", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca;", "XXXV.", "Realizar", "toda", "clase", "de", "actos", "jur\u00eddicos", "que", "sean", "necesarios", "para", "cumplir", "con", "sus", "atribuciones,", "as\u00ed", "como", "aquellos", "que", "fueren", "necesarios", "para", "la", "administraci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "y", "bienes", "a", "su", "cargo;", "XXXVI.", "Vigilar", "el", "cumplimiento", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "la", "presente", "Ley,", "interpretarla", "para", "efectos", "administrativos,", "aplicar", "las", "sanciones", "y", "ejercer", "los", "actos", "de", "autoridad", "en", "la", "materia", "que", "no", "est\u00e9n", "reservados", "al", "Ejecutivo", "Federal;", "XXXVII.", "Actuar", "con", "autonom\u00eda", "t\u00e9cnica,", "administrativa,", "presupuestal", "y", "ejecutiva", "en", "el", "manejo", "de", "los", "recursos", "que", "se", "le", "destinen", "y", "de", "los", "bienes", "que", "tenga", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley,", "as\u00ed", "como", "con", "autonom\u00eda", "de", "gesti\u00f3n", "para", "el", "cabal", "cumplimiento", "de", "su", "objeto", "y", "de", "los", "objetivos", "y", "metas", "se\u00f1aladas", "en", "sus", "programas", "y", "presupuesto;", "XXXVIII.", "Expedir", "en", "cada", "caso,", "respecto", "de", "los", "bienes", "de", "propiedad", "nacional", "a", "que", "se", "refiere", "esta", "Ley,", "la", "declaratoria", "correspondiente,", "que", "se", "publicar\u00e1", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n;", "XXXIX.", "Expedir", "las", "declaratorias", "de", "clasificaci\u00f3n", "de", "los", "cuerpos", "de", "agua", "nacionales", "a", "que", "se", "refiere", "la", "presente", "Ley;", "XL.", "Participar", "en", "el", "sistema", "nacional", "de", "protecci\u00f3n", "civil", "y", "apoyar", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "los", "planes", "y", "programas", "de", "car\u00e1cter", "federal", "para", "prevenir", "y", "atender", "situaciones", "de", "emergencia,", "causadas", "por", "fen\u00f3menos", "hidrometeorol\u00f3gicos", "extremos;", "XLI.", "Definir", "los", "lineamientos", "t\u00e9cnicos", "en", "materia", "de", "gesti\u00f3n", "de", "aguas", "nacionales,", "cuencas,", "obras", "y", "servicios,", "para", "considerarlos", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "programas,", "reglamentaciones", "y", "decretos", "de", "vedas", "y", "reserva;", "16", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XLII.", "Proponer", "al", "Titular", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal", "la", "expedici\u00f3n", "de", "Decretos", "para", "el", "establecimiento,", "modificaci\u00f3n", "o", "extinci\u00f3n", "de", "Zonas", "de", "Veda", "y", "de", "Zonas", "Reglamentadas", "para", "la", "Extracci\u00f3n", "y", "Distribuci\u00f3n", "de", "Aguas", "Nacionales", "y", "para", "su", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento,", "as\u00ed", "como", "Declaratorias", "de", "Reserva", "de", "Aguas", "Nacionales", "y", "de", "zonas", "de", "desastre;", "XLIII.", "Realizar", "las", "declaratorias", "de", "clasificaci\u00f3n", "de", "zonas", "de", "alto", "riesgo", "por", "inundaci\u00f3n", "y", "elaborar", "los", "atlas", "de", "riesgos", "conducentes;", "XLIV.", "Coordinar", "el", "servicio", "meteorol\u00f3gico", "nacional", "y", "ejercer", "las", "funciones", "en", "dicha", "materia;", "XLV.", "Mantener", "actualizado", "y", "hacer", "p\u00fablico", "peri\u00f3dicamente", "el", "inventario", "de", "las", "aguas", "nacionales,", "y", "de", "sus", "bienes", "p\u00fablicos", "inherentes", "y", "de", "la", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "federal;", "clasificar", "las", "aguas", "de", "acuerdo", "con", "los", "usos,", "y", "elaborar", "balances", "en", "cantidad", "y", "calidad", "del", "agua", "por", "regiones", "hidrol\u00f3gicas", "y", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas;", "XLVI.", "Mejorar", "y", "difundir", "permanentemente", "en", "el", "\u00e1mbito", "nacional", "el", "conocimiento", "sobre", "la", "ocurrencia", "del", "agua", "en", "el", "ciclo", "hidrol\u00f3gico,", "la", "oferta", "y", "demanda", "de", "agua,", "los", "inventarios", "de", "agua,", "suelo,", "usos", "y", "usuarios", "y", "de", "informaci\u00f3n", "pertinente", "vinculada", "con", "el", "agua", "y", "su", "gesti\u00f3n,", "con", "el", "apoyo", "que", "considere", "necesario,", "por", "parte", "de", "otras", "instancias", "del", "orden", "federal,", "de", "gobiernos", "estatales", "y", "municipales,", "as\u00ed", "como", "de", "usuarios", "del", "agua,", "de", "organizaciones", "de", "la", "sociedad", "y", "de", "particulares;", "XLVII.", "Integrar", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "sobre", "cantidad,", "calidad,", "usos", "y", "conservaci\u00f3n", "del", "agua,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "los", "estados", "y", "del", "Distrito", "Federal", "y", "con", "los", "Consejos", "de", "Cuenca,", "y", "en", "concordancia", "con", "la", "Ley", "Federal", "de", "Transparencia", "y", "Acceso", "a", "la", "Informaci\u00f3n", "P\u00fablica", "Gubernamental;", "XLVIII.", "Resolver", "de", "manera", "expedita", "las", "solicitudes", "de", "pr\u00f3rroga", "de", "concesi\u00f3n,", "asignaci\u00f3n,", "permisos", "de", "descarga", "y", "de", "construcci\u00f3n", "que", "le", "sean", "presentadas", "en", "los", "plazos", "establecidos", "en", "la", "presente", "Ley.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "08-06-2012", "XLIX.", "Presentar", "las", "denuncias", "que", "correspondan", "ante", "autoridades", "competentes", "cuando,", "como", "resultado", "del", "ejercicio", "de", "sus", "atribuciones,", "tenga", "conocimiento", "de", "actos", "u", "omisiones", "que", "constituyan", "violaciones", "a", "la", "legislaci\u00f3n", "administrativa", "en", "materia", "de", "aguas", "o", "a", "las", "leyes", "penales;", "L.", "En", "situaciones", "de", "emergencia,", "escasez", "extrema,", "o", "sobreexplotaci\u00f3n,", "tomar", "las", "medidas", "necesarias,", "normalmente", "de", "car\u00e1cter", "transitorio,", "las", "cuales", "cesar\u00e1n", "en", "su", "aplicaci\u00f3n", "cuando", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "as\u00ed", "lo", "determine,", "para", "garantizar", "el", "abastecimiento", "del", "uso", "dom\u00e9stico", "y", "p\u00fablico", "urbano,", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "expedici\u00f3n", "de", "acuerdos", "de", "car\u00e1cter", "general;", "cuando", "estas", "acciones", "pudieren", "afectar", "los", "derechos", "de", "concesionarios", "y", "asignatarios", "de", "aguas", "nacionales,", "concertar", "con", "los", "interesados", "las", "medidas", "que", "correspondan,", "con", "apego", "a", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos;", "LI.", "Otorgar", "los", "apoyos", "t\u00e9cnicos", "que", "le", "sean", "solicitados", "por", "\"la", "Procuradur\u00eda\"", "en", "el", "ejercicio", "de", "sus", "facultades", "en", "materia", "de", "reparaci\u00f3n", "del", "da\u00f1o", "a", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "y", "su", "medio,", "a", "ecosistemas", "vitales", "y", "al", "ambiente;", "LII.", "Regular", "la", "transmisi\u00f3n", "de", "derechos;", "LIII.", "Adquirir", "los", "bienes", "necesarios", "para", "los", "fines", "que", "le", "son", "propios,", "y", "LIV.", "Realizar", "las", "dem\u00e1s", "que", "se\u00f1alen", "las", "disposiciones", "legales", "o", "reglamentarias.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "17", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "9", "BIS.", "Los", "recursos", "financieros", "y", "de", "otra", "\u00edndole", "al", "cargo", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "y", "las", "disposiciones", "para", "su", "manejo", "y", "rendici\u00f3n", "de", "cuentas", "ser\u00e1n", "determinados", "en", "el", "Reglamento", "Interior", "de", "\"la", "Secretar\u00eda\",", "la", "cual", "respetar\u00e1", "los", "presupuestos", "anuales", "que", "se", "determinen", "para", "aqu\u00e9lla", "en", "los", "instrumentos", "jur\u00eddicos", "que", "al", "efecto", "expida", "el", "Honorable", "Congreso", "de", "la", "Uni\u00f3n,", "y", "actuar\u00e1", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "que", "establezca", "la", "Autoridad", "en", "la", "materia.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "9", "BIS", "1.", "Para", "el", "despacho", "de", "los", "asuntos", "de", "su", "competencia,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "contar\u00e1", "en", "el", "nivel", "nacional", "con:", "a.", "Un", "Consejo", "T\u00e9cnico,", "y", "b.", "Un", "Director", "General.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "10.", "El", "Consejo", "T\u00e9cnico", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "estar\u00e1", "integrado", "por", "los", "titulares", "de", "las", "Secretar\u00edas", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales,", "quien", "lo", "presidir\u00e1;", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9dito", "P\u00fablico;", "de", "Desarrollo", "Social;", "de", "Energ\u00eda;", "de", "Econom\u00eda;", "de", "Salud;", "y", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n;", "as\u00ed", "como", "del", "Instituto", "Mexicano", "de", "Tecnolog\u00eda", "del", "Agua", "y", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "Forestal.", "Por", "cada", "representante", "propietario", "se", "designar\u00e1", "a", "los", "suplentes", "necesarios", "con", "nivel", "de", "Subsecretario", "o", "equivalente.", "A", "propuesta", "del", "Consejo", "T\u00e9cnico,", "el", "Titular", "del", "Ejecutivo", "Federal", "designar\u00e1", "como", "miembros", "del", "propio", "Consejo,", "a", "dos", "representantes", "de", "los", "gobiernos", "de", "los", "estados", "y", "a", "un", "representante", "de", "una", "Organizaci\u00f3n", "Ciudadana", "de", "prestigio", "y", "experiencia", "relacionada", "con", "las", "funciones", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\".", "El", "Consejo", "T\u00e9cnico", "se", "organizar\u00e1", "y", "operar\u00e1", "conforme", "a", "las", "reglas", "que", "expida", "para", "tal", "efecto.", "El", "Consejo", "T\u00e9cnico", "cuando", "as\u00ed", "lo", "considere", "conveniente,", "podr\u00e1", "invitar", "a", "sus", "sesiones", "a", "los", "titulares", "de", "las", "dem\u00e1s", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "y", "a", "otros", "representantes", "de", "los", "estados,", "de", "los", "municipios,", "de", "los", "usuarios", "y", "de", "la", "sociedad", "organizada,", "los", "cuales", "podr\u00e1n", "intervenir", "con", "voz,", "pero", "sin", "voto.", "En", "las", "sesiones", "del", "Consejo", "T\u00e9cnico,", "participar\u00e1", "con", "voz,", "pero", "sin", "voto,", "el", "Director", "General", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\".", "La", "periodicidad", "y", "forma", "de", "convocatoria", "de", "las", "sesiones", "del", "Consejo", "T\u00e9cnico", "se", "har\u00e1", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "Reglamento", "Interior", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\".", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "11.", "El", "Consejo", "T\u00e9cnico", "tendr\u00e1", "las", "atribuciones", "indelegables", "siguientes:", "I.", "Aprobar", "y", "evaluar", "los", "programas", "y", "proyectos", "a", "cargo", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\";", "II.", "Aprobar,", "de", "conformidad", "con", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos,", "presupuesto", "y", "operaciones", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "supervisar", "su", "ejecuci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "conocer", "y", "aprobar", "los", "informes", "que", "presente", "el", "Director", "General;", "III.", "Nombrar", "y", "remover", "a", "propuesta", "del", "Director", "General", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "a", "los", "Directores", "Generales", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "as\u00ed", "como", "a", "los", "servidores", "p\u00fablicos", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "de", "los", "niveles", "central", "y", "regional", "hidrol\u00f3gico", "-", "administrativo,", "que", "ocupen", "cargos", "con", "las", "dos", "jerarqu\u00edas", "administrativas", "inferiores", "a", "la", "de", "aqu\u00e9l;", "IV.", "Acordar", "los", "asuntos", "que", "se", "sometan", "a", "su", "consideraci\u00f3n", "sobre", "la", "administraci\u00f3n", "del", "agua", "y", "sobre", "los", "bienes", "y", "recursos", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\";", "18", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "V.", "Conocer", "y", "acordar", "las", "pol\u00edticas", "y", "medidas", "que", "permitan", "la", "programaci\u00f3n", "sobre", "la", "administraci\u00f3n", "del", "agua", "y", "la", "acci\u00f3n", "coordinada", "entre", "las", "dependencias", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "y", "otras", "que", "deban", "intervenir", "en", "materia", "h\u00eddrica;", "VI.", "Aprobar", "los", "t\u00e9rminos", "en", "que", "se", "podr\u00e1n", "gestionar", "y", "concertar", "los", "cr\u00e9ditos", "y", "otros", "mecanismos", "de", "financiamiento", "que", "requiera", "\"la", "Comisi\u00f3n\";", "VII.", "Acordar", "la", "creaci\u00f3n", "de", "Consejos", "de", "Cuenca,", "as\u00ed", "como", "modificaciones", "a", "los", "existentes;", "VIII.", "Para", "el", "caso", "de", "quebranto", "en", "la", "ejecuci\u00f3n", "y", "cumplimiento", "de", "los", "programas", "y", "proyectos", "a", "que", "se", "refiere", "la", "Fracci\u00f3n", "I", "y", "de", "los", "asuntos", "acordados", "a", "que", "se", "refiere", "la", "fracci\u00f3n", "IV,", "poner", "en", "conocimiento", "los", "hechos", "ante", "la", "Contralor\u00eda", "Interna", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\";", "IX.", "Aprobar", "el", "Manual", "de", "Integraci\u00f3n,", "Estructura", "Org\u00e1nica", "y", "Funcionamiento", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "a", "propuesta", "de", "su", "Director", "General,", "as\u00ed", "como", "las", "modificaciones,", "en", "su", "caso,", "y", "X.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "se", "se\u00f1alen", "en", "la", "presente", "Ley", "o", "sus", "reglamentos", "y", "las", "que", "sean", "necesarias", "para", "el", "cumplimiento", "de", "su", "objeto.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "11", "BIS.", "Como", "\u00d3rgano", "de", "control", "interno,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "contar\u00e1", "con", "una", "Contralor\u00eda", "Interna,", "al", "frente", "de", "la", "cual", "estar\u00e1", "un", "Contralor", "Interno,", "designado", "en", "t\u00e9rminos", "de", "Ley;", "en", "el", "ejercicio", "de", "sus", "atribuciones", "se", "auxiliar\u00e1", "por", "los", "titulares", "de", "las", "\u00e1reas", "de", "auditor\u00eda,", "quejas", "y", "responsabilidades,", "designados", "en", "los", "mismos", "t\u00e9rminos.", "Los", "servidores", "p\u00fablicos", "a", "los", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior", "ejercer\u00e1n,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias,", "las", "facultades", "previstas", "en", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "la", "Ley", "Federal", "de", "Responsabilidades", "Administrativas", "de", "los", "Servidores", "P\u00fablicos,", "y", "en", "los", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "aplicables,", "conforme", "sea", "previsto", "en", "el", "Reglamento", "Interior", "de", "la", "Secretar\u00eda", "de", "la", "Funci\u00f3n", "P\u00fablica.", "Las", "ausencias", "del", "Contralor", "Interno,", "as\u00ed", "como", "las", "de", "los", "titulares", "de", "las", "\u00e1reas", "de", "auditor\u00eda,", "quejas", "y", "responsabilidades,", "ser\u00e1n", "suplidas", "conforme", "sea", "previsto", "por", "el", "Reglamento", "Interior", "de", "la", "Secretar\u00eda", "de", "la", "Funci\u00f3n", "P\u00fablica.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "11", "BIS", "1.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "se", "considerar\u00e1", "de", "acreditada", "solvencia", "y", "no", "estar\u00e1", "obligada", "por", "tanto", "a", "constituir", "dep\u00f3sito", "o", "fianzas", "legales,", "ni", "aun", "trat\u00e1ndose", "de", "juicios", "de", "amparo.", "Los", "bienes", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "a", "efectos", "de", "la", "prestaci\u00f3n", "directa", "de", "sus", "servicios", "ser\u00e1n", "inembargables.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "12.", "El", "Director", "General", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "tendr\u00e1", "las", "facultades", "siguientes:", "I.", "Dirigir", "y", "representar", "legalmente", "a", "\"la", "Comisi\u00f3n\";", "II.", "Adscribir", "las", "unidades", "administrativas", "de", "la", "misma", "y", "expedir", "sus", "manuales;", "III.", "Tramitar", "ante", "las", "dependencias", "competentes", "el", "ejercicio", "del", "presupuesto", "aprobado;", "IV.", "Otorgar", "poderes", "generales", "y", "especiales", "en", "t\u00e9rminos", "de", "las", "disposiciones", "legales", "aplicables", "y", "delegar", "facultades", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia;", "V.", "Presentar", "los", "informes", "que", "le", "sean", "solicitados", "por", "el", "Consejo", "T\u00e9cnico", "y", "\"la", "Secretar\u00eda\";", "19", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "VI.", "Solicitar", "la", "aprobaci\u00f3n", "del", "Consejo", "T\u00e9cnico", "sobre", "los", "movimientos", "que", "impliquen", "modificar", "la", "estructura", "org\u00e1nica", "y", "ocupacional", "y", "plantillas", "de", "personal", "operativo,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "Ley;", "VII.", "Proponer", "al", "Consejo", "T\u00e9cnico", "los", "est\u00edmulos", "y", "licencias", "que", "puedan", "otorgarse", "al", "personal", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "en", "t\u00e9rminos", "de", "Ley;", "VIII.", "Emitir", "los", "actos", "de", "autoridad", "en", "la", "materia", "en", "su", "\u00e1mbito", "de", "competencia;", "IX.", "Expedir", "los", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n,", "asignaci\u00f3n,", "permisos", "de", "descarga,", "adem\u00e1s", "de", "los", "permisos", "que", "establece", "la", "fracci\u00f3n", "IX", "del", "Art\u00edculo", "9", "de", "la", "presente", "Ley;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "08-06-2012", "X.", "Apoyar", "y", "verificar", "el", "cumplimiento", "del", "car\u00e1cter", "aut\u00f3nomo", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "dispuestos", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "en", "sus", "reglamentos,", "conforme", "a", "los", "procesos", "de", "descentralizaci\u00f3n", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos;", "XI.", "Las", "se\u00f1aladas", "en", "el", "Art\u00edculo", "9", "de", "esta", "Ley", "para", "la", "atenci\u00f3n", "expresa", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "y", "no", "comprendidas", "en", "los", "Art\u00edculos", "11", "y", "12", "BIS", "6", "de", "la", "misma,", "y", "XII.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "se", "confieran", "a", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "en", "sus", "reglamentos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "III", "BIS", "Organismos", "de", "Cuenca", "Cap\u00edtulo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "12", "BIS.", "En", "el", "\u00e1mbito", "de", "las", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas,", "regiones", "hidrol\u00f3gicas", "y", "regiones", "hidrol\u00f3gico", "-", "administrativas,", "el", "ejercicio", "de", "la", "Autoridad", "en", "la", "materia", "y", "la", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos,", "incluyendo", "la", "administraci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "nacionales", "y", "de", "sus", "bienes", "p\u00fablicos", "inherentes,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "las", "realizar\u00e1", "a", "trav\u00e9s", "de", "Organismos", "de", "Cuenca", "de", "\u00edndole", "gubernamental", "y", "se", "apoyar\u00e1", "en", "Consejos", "de", "Cuenca", "de", "integraci\u00f3n", "mixta", "en", "t\u00e9rminos", "de", "Ley,", "excepto", "en", "los", "casos", "previstos", "en", "la", "Fracci\u00f3n", "IX", "del", "Art\u00edculo", "9", "de", "la", "presente", "Ley.", "En", "los", "reglamentos", "de", "esta", "Ley", "se", "dispondr\u00e1n", "mecanismos", "que", "garanticen", "la", "congruencia", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca", "con", "la", "pol\u00edtica", "h\u00eddrica", "nacional", "y", "con", "el", "Programa", "Nacional", "H\u00eddrico.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "12", "BIS", "1.", "Los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "en", "las", "regiones", "hidrol\u00f3gico", "-", "administrativas", "son", "unidades", "t\u00e9cnicas,", "administrativas", "y", "jur\u00eddicas", "especializadas,", "con", "car\u00e1cter", "aut\u00f3nomo", "que", "esta", "Ley", "les", "confiere,", "adscritas", "directamente", "al", "Titular", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "cuyas", "atribuciones,", "naturaleza", "y", "\u00e1mbito", "territorial", "de", "competencia", "se", "establecen", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "se", "detallan", "en", "sus", "reglamentos,", "y", "cuyos", "recursos", "y", "presupuesto", "espec\u00edficos", "son", "determinados", "por", "\"la", "Comisi\u00f3n\".", "Con", "base", "en", "las", "disposiciones", "de", "la", "presente", "Ley,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "organizar\u00e1", "sus", "actividades", "y", "adecuar\u00e1", "su", "integraci\u00f3n,", "organizaci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "al", "establecimiento", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca", "referidos,", "que", "tendr\u00e1n", "el", "perfil", "de", "unidades", "regionales", "especializadas", "para", "cumplir", "con", "sus", "funciones.", "Dichos", "Organismos", "de", "Cuenca", "funcionar\u00e1n", "arm\u00f3nicamente", "con", "los", "Consejos", "de", "Cuenca", "en", "la", "consecuci\u00f3n", "de", "la", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "en", "las", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "y", "regiones", "hidrol\u00f3gicas.", "Los", "Organismos", "de", "Cuenca", "por", "su", "car\u00e1cter", "especializado", "y", "atribuciones", "espec\u00edficas", "que", "la", "presente", "Ley", "les", "confiere,", "actuar\u00e1n", "con", "autonom\u00eda", "ejecutiva,", "t\u00e9cnica", "y", "administrativa,", "en", "el", "ejercicio", "de", "sus", "20", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "funciones", "y", "en", "el", "manejo", "de", "los", "bienes", "y", "recursos", "que", "se", "les", "destinen", "y", "ejercer\u00e1n", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "la", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "o", "en", "el", "agrupamiento", "de", "varias", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "que", "determine", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "como", "de", "su", "competencia,", "las", "facultades", "establecidas", "en", "esta", "Ley,", "sus", "Reglamentos", "y", "el", "Reglamento", "Interior", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "sin", "menoscabo", "de", "la", "actuaci\u00f3n", "directa", "por", "parte", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "cuando", "le", "competa,", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Fracci\u00f3n", "IX", "del", "Art\u00edculo", "9", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "aquellas", "al", "cargo", "del", "Titular", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "12", "BIS", "2.", "Cada", "Organismo", "de", "Cuenca", "estar\u00e1", "a", "cargo", "de", "un", "Director", "General", "nombrado", "por", "el", "Consejo", "T\u00e9cnico", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "a", "propuesta", "del", "Director", "General", "de", "\u00e9sta.", "El", "Director", "General", "del", "Organismo", "de", "Cuenca,", "quien", "estar\u00e1", "subordinado", "directamente", "al", "Director", "General", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "tendr\u00e1", "las", "siguientes", "atribuciones:", "I.", "Dirigir", "y", "representar", "legalmente", "al", "Organismo", "de", "Cuenca;", "II.", "Delegar", "facultades", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia;", "III.", "Presentar", "informes", "que", "le", "sean", "solicitados", "por", "el", "Director", "General", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "y", "el", "Consejo", "Consultivo", "del", "Organismo", "de", "Cuenca;", "IV.", "Emitir", "los", "actos", "de", "autoridad", "en", "la", "materia", "en", "su", "\u00e1mbito", "de", "competencia;", "V.", "Expedir", "los", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n,", "asignaci\u00f3n", "y", "permisos", "de", "descarga;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "08-06-2012", "VI.", "Las", "se\u00f1aladas", "en", "el", "Art\u00edculo", "12", "BIS", "6", "de", "esta", "Ley", "y", "no", "comprendidas", "en", "el", "Art\u00edculo", "12", "BIS", "3", "de", "la", "misma,", "y", "VII.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "se", "confieran", "al", "Organismo", "de", "Cuenca", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "en", "sus", "reglamentos.", "Cada", "Organismo", "de", "Cuenca", "contar\u00e1", "con", "un", "Consejo", "Consultivo,", "que", "estar\u00e1", "integrado", "por", "representantes", "designados", "por", "los", "Titulares", "de", "las", "Secretar\u00edas", "de", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9dito", "P\u00fablico,", "de", "Desarrollo", "Social,", "de", "Energ\u00eda,", "de", "Econom\u00eda,", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales,", "de", "Salud", "y", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n,", "y", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "Forestal,", "as\u00ed", "como", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "quien", "lo", "presidir\u00e1.", "Asimismo,", "el", "Consejo", "T\u00e9cnico", "contar\u00e1", "con", "un", "representante", "designado", "por", "el", "Titular", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Estatal", "por", "cada", "uno", "de", "los", "estados", "comprendidos", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "competencia", "territorial", "del", "Organismo", "de", "Cuenca,", "as\u00ed", "como", "del", "Distrito", "Federal", "cuando", "as\u00ed", "corresponda.", "Por", "cada", "estado", "comprendido", "en", "el", "\u00e1mbito", "territorial", "referido,", "el", "Consejo", "Consultivo", "contar\u00e1", "con", "un", "representante", "de", "las", "Presidencias", "Municipales", "correspondientes,", "para", "lo", "cual", "cada", "estado", "se", "encargar\u00e1", "de", "gestionar", "la", "determinaci\u00f3n", "del", "representante", "requerido.", "Los", "representantes", "referidos", "en", "el", "presente", "p\u00e1rrafo,", "participar\u00e1n", "con", "voz", "y", "voto.", "Por", "cada", "representante", "propietario", "se", "designar\u00e1", "a", "los", "suplentes", "necesarios,", "con", "capacidades", "suficientes", "para", "tomar", "decisiones", "y", "asumir", "compromisos.", "El", "Director", "General", "del", "Organismo", "de", "Cuenca", "fungir\u00e1", "como", "Secretario", "T\u00e9cnico", "del", "Consejo", "referido,", "el", "cual", "se", "organizar\u00e1", "y", "operar\u00e1", "conforme", "a", "las", "reglas", "que", "expida", "para", "tal", "efecto.", "Adem\u00e1s,", "el", "Consejo", "Consultivo", "contar\u00e1", "con", "un", "representante", "designado", "de", "entre", "los", "representantes", "de", "los", "usuarios", "ante", "\u00e9l", "o", "los", "Consejos", "de", "Cuenca", "existentes", "en", "la", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gico", "-", "administrativa", "que", "corresponda.", "El", "representante", "de", "los", "usuarios", "participar\u00e1", "con", "voz,", "pero", "sin", "voto", "y", "contar\u00e1", "con", "un", "suplente.", "21", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "El", "Consejo", "Consultivo", "del", "Organismo", "de", "Cuenca,", "cuando", "as\u00ed", "lo", "considere", "conveniente,", "podr\u00e1", "invitar", "a", "sus", "sesiones", "a", "otras", "dependencias", "y", "entidades", "de", "las", "Administraciones", "P\u00fablicas", "Federal", "y", "Estatales", "y", "a", "representantes", "de", "los", "municipios,", "de", "los", "usuarios", "y", "de", "la", "sociedad", "organizada,", "los", "cuales", "podr\u00e1n", "intervenir", "con", "voz,", "pero", "sin", "voto.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "12", "BIS", "3.", "El", "Consejo", "Consultivo", "de", "cada", "Organismo", "de", "Cuenca", "tendr\u00e1", "las", "siguientes", "facultades:", "I.", "Conocer", "y", "acordar", "la", "pol\u00edtica", "h\u00eddrica", "regional", "por", "cuenca", "hidrol\u00f3gica,", "en", "congruencia", "con", "la", "pol\u00edtica", "h\u00eddrica", "nacional,", "as\u00ed", "como", "las", "medidas", "que", "permitan", "la", "programaci\u00f3n", "h\u00eddrica", "y", "la", "acci\u00f3n", "coordinada", "entre", "las", "dependencias,", "entidades", "y", "organismos", "de", "las", "administraciones", "p\u00fablicas", "federal", "y", "estatales,", "y", "a", "trav\u00e9s", "de", "\u00e9stas,", "las", "municipales,", "que", "deban", "intervenir", "en", "materia", "de", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos;", "II.", "Conocer", "los", "asuntos", "sobre", "administraci\u00f3n", "del", "agua", "y", "sobre", "los", "bienes", "y", "recursos", "al", "cargo", "del", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda;", "III.", "Conocer", "los", "programas", "del", "Organismo", "de", "Cuenca,", "su", "presupuesto", "y", "ejecuci\u00f3n", "y", "validar", "los", "informes", "que", "presente", "el", "Director", "General", "del", "Organismo", "de", "Cuenca;", "IV.", "Proponer", "los", "t\u00e9rminos", "para", "gestionar", "y", "concertar", "los", "recursos", "necesarios,", "incluyendo", "los", "de", "car\u00e1cter", "financiero,", "para", "la", "consecuci\u00f3n", "de", "los", "programas", "y", "acciones", "en", "materia", "h\u00eddrica", "a", "realizarse", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "competencia", "territorial", "del", "Organismo", "de", "Cuenca,", "para", "lo", "cual", "deber\u00e1", "coordinarse", "con", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "y", "observar", "las", "disposiciones", "aplicables", "que", "dicte", "la", "autoridad", "en", "la", "materia", "y", "las", "leyes", "y", "reglamentos", "correspondientes,", "y", "V.", "Los", "dem\u00e1s", "que", "se", "se\u00f1alen", "en", "la", "presente", "Ley", "o", "en", "sus", "reglamentos", "y", "las", "que", "el", "propio", "Consejo", "Consultivo", "considere", "necesarias", "para", "el", "cumplimiento", "de", "sus", "facultades.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "12", "BIS", "4.", "La", "integraci\u00f3n,", "estructura,", "organizaci\u00f3n,", "funcionamiento", "y", "\u00e1mbito", "de", "competencia", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "se", "establecer\u00e1n", "en", "los", "Reglamentos", "de", "esta", "Ley", "y", "en", "su", "caso,", "en", "el", "Reglamento", "Interior", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "atendiendo", "a", "la", "ubicaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "de", "las", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "del", "pa\u00eds,", "as\u00ed", "como", "las", "disposiciones", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "cuales", "se", "establezcan", "mecanismos", "que", "garanticen", "la", "congruencia", "de", "su", "gesti\u00f3n", "con", "la", "pol\u00edtica", "h\u00eddrica", "nacional.", "Las", "unidades", "adscritas", "a", "los", "Organismos", "de", "Cuenca", "no", "estar\u00e1n", "subordinadas", "a", "las", "unidades", "adscritas", "a", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "en", "su", "nivel", "nacional,", "acorde", "con", "lo", "dispuesto", "en", "el", "Art\u00edculo", "12", "BIS", "1.", "Las", "disposiciones", "que", "se", "emitan", "para", "regular", "la", "integraci\u00f3n,", "estructura,", "organizaci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "adicionales", "a", "las", "dispuestas", "en", "el", "presente", "Cap\u00edtulo,", "respetando", "las", "capacidades", "y", "autonom\u00eda", "de", "los", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno,", "estar\u00e1n", "orientadas", "a", "contar", "en", "su", "Consejo", "Consultivo", "para", "el", "consenso", "de", "decisiones,", "as\u00ed", "como", "para", "la", "coordinaci\u00f3n", "y", "concertaci\u00f3n,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "representantes", "provenientes", "de", "los", "estados,", "del", "Distrito", "Federal,", "en", "su", "caso,", "y", "municipios", "comprendidos", "dentro", "del", "\u00e1mbito", "territorial", "de", "competencia", "del", "Organismo", "de", "Cuenca;", "asimismo,", "dichas", "disposiciones", "se", "orientar\u00e1n", "a", "ampliar", "las", "facilidades", "de", "participaci\u00f3n", "y", "asunci\u00f3n", "de", "compromisos", "por", "parte", "de", "los", "usuarios", "de", "las", "aguas", "nacionales", "de", "la", "cuenca", "o", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "de", "que", "se", "trate,", "as\u00ed", "como", "de", "grupos", "organizados", "y", "representativos", "de", "la", "sociedad.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "12", "BIS", "5.", "Los", "recursos", "al", "cargo", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca", "y", "las", "disposiciones", "para", "su", "manejo", "y", "rendici\u00f3n", "de", "cuentas", "ser\u00e1n", "determinados", "por", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "la", "cual", "actuar\u00e1", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "que", "establezca", "la", "Autoridad", "en", "la", "materia.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "22", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "12", "BIS", "6.", "Los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "de", "conformidad", "con", "los", "lineamientos", "que", "expida", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "ejercer\u00e1n", "dentro", "de", "su", "\u00e1mbito", "territorial", "de", "competencia", "las", "atribuciones", "siguientes:", "I.", "Ejercer", "las", "atribuciones", "que", "conforme", "a", "la", "presente", "Ley", "corresponden", "a", "la", "autoridad", "en", "materia", "h\u00eddrica", "y", "realizar", "la", "administraci\u00f3n", "y", "custodia", "de", "las", "aguas", "nacionales", "y", "de", "sus", "bienes", "p\u00fablicos", "inherentes;", "II.", "Formular", "y", "proponer", "a", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "la", "pol\u00edtica", "h\u00eddrica", "regional;", "III.", "Formular", "y", "proponer", "a", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "el", "o", "los", "Programas", "H\u00eddricos", "por", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "o", "por", "acu\u00edfero,", "actualizarlos", "y", "vigilar", "su", "cumplimiento;", "IV.", "Programar,", "estudiar,", "construir,", "operar,", "conservar", "y", "mantener", "las", "obras", "hidr\u00e1ulicas", "federales", "directamente", "o", "a", "trav\u00e9s", "de", "contratos", "o", "concesiones", "con", "terceros,", "y", "realizar", "acciones", "que", "correspondan", "al", "\u00e1mbito", "federal", "para", "el", "aprovechamiento", "integral", "del", "agua,", "su", "regulaci\u00f3n", "y", "control", "y", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "su", "cantidad", "y", "calidad;", "V.", "Apoyar,", "concesionar,", "contratar,", "convenir", "y", "normar", "las", "obras", "de", "infraestructura", "h\u00eddrica,", "que", "se", "realicen", "con", "recursos", "totales", "o", "parciales", "de", "la", "federaci\u00f3n", "o", "con", "su", "aval", "o", "garant\u00eda,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "otras", "dependencias", "y", "entidades", "federales", "y,", "por", "medio", "de", "los", "gobiernos", "estatales,", "con", "los", "gobiernos", "de", "los", "municipios", "beneficiados", "con", "dichas", "obras;", "para", "lo", "anterior", "observar\u00e1", "las", "disposiciones", "que", "dicte", "la", "Autoridad", "en", "la", "materia", "y", "las", "correspondientes", "a", "las", "Leyes", "y", "reglamentos", "respectivos;", "VI.", "Operar,", "conservar", "y", "mantener", "obras", "y", "servicios", "hidr\u00e1ulicos", "cuando", "se", "declaren", "de", "seguridad", "nacional", "o", "de", "car\u00e1cter", "estrat\u00e9gico,", "cuando", "as\u00ed", "lo", "disponga", "\"la", "Comisi\u00f3n\";", "VII.", "Fomentar", "y", "apoyar", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "urbanos", "y", "rurales", "de", "agua", "potable,", "alcantarillado,", "saneamiento,", "recirculaci\u00f3n", "y", "re\u00faso,", "para", "lo", "cual", "se", "coordinar\u00e1", "en", "lo", "conducente", "con", "los", "Gobiernos", "de", "los", "estados,", "y", "a", "trav\u00e9s", "de", "\u00e9stos,", "con", "los", "municipios.", "Esto", "no", "afectar\u00e1", "las", "disposiciones,", "facultades", "y", "responsabilidades", "estatales", "y", "municipales", "en", "la", "coordinaci\u00f3n", "y", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "referidos;", "VIII.", "Fomentar", "y", "apoyar", "el", "desarrollo", "de", "los", "sistemas", "de", "agua", "potable", "y", "alcantarillado;", "los", "de", "saneamiento,", "tratamiento", "y", "re\u00faso", "de", "aguas;", "los", "de", "riego", "o", "drenaje", "y", "los", "de", "control", "de", "avenidas", "y", "protecci\u00f3n", "contra", "inundaciones.", "En", "su", "caso,", "contratar", "o", "concesionar", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "que", "sean", "de", "su", "competencia", "o", "que", "as\u00ed", "convenga", "con", "los", "Gobiernos", "de", "los", "estados", "o", "con", "terceros;", "IX.", "Proponer", "al", "Director", "General", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "el", "establecimiento", "de", "Distritos", "de", "Riego", "y", "de", "Temporal", "Tecnificado", "y", "en", "su", "caso,", "la", "expropiaci\u00f3n", "de", "los", "bienes", "inmuebles", "correspondientes;", "X.", "Regular", "los", "servicios", "de", "riego", "en", "distritos", "y", "unidades", "de", "riego", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "que", "establezca", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "para", "este", "efecto", "y", "llevar", "actualizados", "los", "censos", "de", "infraestructura,", "los", "vol\u00famenes", "entregados", "y", "aprovechados,", "as\u00ed", "como", "los", "padrones", "de", "usuarios,", "el", "estado", "que", "guarda", "la", "infraestructura", "y", "los", "servicios.", "Esto", "no", "afectar\u00e1", "las", "disposiciones,", "facultades", "y", "responsabilidades", "estatales", "y", "municipales,", "as\u00ed", "como", "de", "asociaciones,", "sociedades", "y", "otras", "organizaciones", "de", "usuarios", "de", "riego,", "en", "la", "coordinaci\u00f3n", "y", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "referidos;", "XI.", "Preservar", "y", "controlar", "la", "calidad", "del", "agua,", "as\u00ed", "como", "manejar", "las", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "y", "regiones", "hidrol\u00f3gicas", "que", "le", "correspondan,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos;", "XII.", "Acreditar,", "promover", "y", "apoyar", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "usuarios", "para", "mejorar", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "del", "agua", "y", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "control", "de", "su", "calidad,", "e", "impulsar", "la", "participaci\u00f3n", "de", "\u00e9stos", "a", "nivel", "estatal,", "regional,", "de", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "o", "de", "acu\u00edfero", "en", "t\u00e9rminos", "de", "Ley;", "23", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XIII.", "Expedir", "los", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n,", "asignaci\u00f3n", "o", "permisos", "de", "descarga", "y", "de", "construcci\u00f3n,", "reconocer", "derechos", "y", "operar", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua", "en", "su", "\u00e1mbito", "geogr\u00e1fico", "de", "acci\u00f3n;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "08-06-2012", "XIV.", "Conciliar", "y,", "en", "su", "caso,", "fungir", "a", "petici\u00f3n", "de", "los", "usuarios,", "de", "los", "Consejos", "de", "Cuenca,", "o", "de", "los", "estados,", "como", "\u00e1rbitro", "en", "la", "prevenci\u00f3n,", "mitigaci\u00f3n", "y", "soluci\u00f3n", "de", "conflictos", "relacionados", "con", "el", "agua", "y", "su", "gesti\u00f3n,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "los", "reglamentos", "de", "esta", "Ley;", "XV.", "Promover", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "Consejos", "de", "Cuenca,", "gobiernos", "de", "los", "estados,", "organizaciones", "ciudadanas", "o", "no", "gubernamentales,", "asociaciones", "de", "usuarios", "y", "particulares,", "el", "uso", "eficiente", "del", "agua", "y", "su", "conservaci\u00f3n", "en", "todas", "las", "fases", "del", "ciclo", "hidrol\u00f3gico,", "e", "impulsar", "una", "cultura", "del", "agua", "que", "considere", "a", "este", "elemento", "como", "un", "recurso", "vital,", "escaso", "y", "de", "alto", "valor", "econ\u00f3mico,", "social", "y", "ambiental", "y", "que", "contribuya", "a", "lograr", "la", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos;", "XVI.", "Fungir,", "en", "caso", "que", "as\u00ed", "lo", "disponga", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "como", "instancia", "financiera", "especializada", "del", "sector", "agua", "en", "su", "\u00e1mbito", "territorial", "de", "competencia,", "acorde", "con", "las", "disposiciones", "que", "dicte", "la", "autoridad", "en", "la", "materia", "y", "las", "leyes", "y", "reglamentos", "correspondientes;", "XVII.", "Instrumentar", "y", "operar", "el", "Sistema", "Financiero", "del", "Agua", "en", "la", "cuenca", "o", "cuencas", "que", "correspondan", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "que", "dicte", "la", "Autoridad", "en", "la", "materia", "y", "las", "leyes", "y", "reglamentos", "correspondientes;", "XVIII.", "Realizar", "peri\u00f3dicamente", "los", "estudios", "sobre", "la", "valoraci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "financiera", "del", "agua", "por", "fuente", "de", "suministro,", "localidad", "y", "tipo", "de", "uso,", "para", "apoyar", "el", "dise\u00f1o", "de", "tarifas", "de", "cuenca", "y", "derechos", "de", "agua,", "incluyendo", "extracci\u00f3n", "del", "agua,", "descarga", "de", "aguas", "residuales", "y", "servicios", "ambientales,", "as\u00ed", "como", "para", "difundir", "tales", "resultados", "en", "la", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gica", "que", "corresponda,", "para", "mejorar", "el", "conocimiento", "de", "precios", "y", "costos", "del", "agua", "y", "fortalecer", "la", "cultura", "de", "pago", "por", "la", "gesti\u00f3n", "y", "los", "servicios", "del", "agua,", "y", "por", "la", "protecci\u00f3n", "de", "ecosistemas", "vitales", "vinculados", "con", "el", "agua;", "lo", "anterior", "lo", "realizar\u00e1", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "que", "dicte", "la", "Autoridad", "en", "la", "materia;", "XIX.", "Estudiar", "y", "proponer,", "con", "el", "concurso", "de", "los", "Consejos", "de", "Cuenca,", "los", "montos", "recomendables", "para", "el", "cobro", "de", "los", "derechos", "de", "agua", "y", "tarifas", "de", "cuenca,", "incluyendo", "el", "cobro", "por", "extracci\u00f3n", "de", "aguas", "nacionales,", "descarga", "de", "aguas", "residuales", "y", "servicios", "ambientales", "vinculados", "con", "el", "agua", "y", "su", "gesti\u00f3n,", "con", "base", "en", "las", "disposiciones", "establecidas", "en", "la", "Fracci\u00f3n", "XXVIII", "del", "Art\u00edculo", "9", "de", "la", "presente", "Ley;", "XX.", "Instrumentar", "y", "operar", "los", "mecanismos", "necesarios", "para", "la", "recaudaci\u00f3n", "de", "los", "derechos", "en", "materia", "de", "agua,", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "fiscales", "vigentes;", "XXI.", "Bajo", "la", "coordinaci\u00f3n", "y", "supervisi\u00f3n", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "participar", "en", "lo", "conducente", "en", "el", "ejercicio", "de", "las", "atribuciones", "fiscales", "en", "materia", "de", "administraci\u00f3n,", "determinaci\u00f3n,", "liquidaci\u00f3n,", "cobro,", "recaudaci\u00f3n", "y", "fiscalizaci\u00f3n", "de", "las", "contribuciones", "y", "aprovechamientos", "que", "se", "le", "destinen", "o", "en", "los", "casos", "que", "se\u00f1alen", "las", "leyes", "respectivas,", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "C\u00f3digo", "Fiscal", "de", "la", "Federaci\u00f3n;", "XXII.", "Realizar", "toda", "clase", "de", "actos", "jur\u00eddicos", "que", "sean", "necesarios", "para", "cumplir", "con", "sus", "fines,", "as\u00ed", "como", "aquellos", "que", "fueren", "necesarios", "para", "la", "gesti\u00f3n", "de", "las", "aguas", "nacionales,", "incluyendo", "su", "administraci\u00f3n", "y", "de", "sus", "bienes", "p\u00fablicos", "inherentes,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "dem\u00e1s", "bienes", "y", "recursos", "a", "su", "cargo;", "XXIII.", "Vigilar", "el", "cumplimiento", "de", "la", "presente", "Ley,", "aplicar", "las", "sanciones", "que", "le", "correspondan", "y", "ejercer", "los", "actos", "de", "autoridad", "en", "materia", "de", "agua", "y", "su", "gesti\u00f3n", "que", "correspondan", "al", "\u00e1mbito", "federal", "y", "que", "no", "est\u00e9n", "reservados", "al", "Ejecutivo", "Federal", "o", "a", "\"la", "Comisi\u00f3n\";", "24", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XXIV.", "Actuar,", "conforme", "a", "su", "naturaleza", "y", "car\u00e1cter", "especializado", "que", "la", "presente", "Ley", "les", "confiere,", "con", "autonom\u00eda", "t\u00e9cnica,", "administrativa", "y", "jur\u00eddica", "en", "el", "manejo", "de", "los", "recursos", "que", "se", "le", "destinen", "y", "de", "los", "bienes", "que", "tenga", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley,", "y", "actuar", "con", "autonom\u00eda", "de", "gesti\u00f3n", "para", "el", "cabal", "cumplimiento", "de", "su", "objeto", "y", "de", "los", "objetivos", "y", "metas", "se\u00f1aladas", "en", "sus", "programas", "y", "presupuesto,", "observando", "lo", "dispuesto", "en", "el", "presente", "Art\u00edculo,", "en", "los", "Art\u00edculos", "9", "Fracci\u00f3n", "XXXIII,", "12", "Fracci\u00f3n", "X,", "12", "BIS", "1,", "12", "BIS", "2,", "12", "BIS", "3", "y", "12", "BIS", "4,", "y", "en", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables", "contenidas", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "en", "sus", "reglamentos;", "XXV.", "Participar", "en", "el", "sistema", "nacional", "de", "protecci\u00f3n", "civil", "y", "apoyar", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "los", "planes", "y", "programas", "de", "car\u00e1cter", "federal", "para", "prevenir", "y", "atender", "situaciones", "de", "emergencia,", "causadas", "por", "fen\u00f3menos", "hidrometeorol\u00f3gicos", "extraordinarios;", "XXVI.", "Proponer", "al", "Director", "General", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "los", "proyectos", "de", "Reglamentos", "para", "la", "Extracci\u00f3n", "y", "Distribuci\u00f3n", "de", "Aguas", "Nacionales", "y", "su", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento;", "Decretos", "de", "Zonas", "de", "Veda", "y", "de", "Zonas", "Reglamentadas;", "y", "Declaratorias", "de", "Reserva", "de", "Aguas", "Nacionales;", "XXVII.", "Mantener", "actualizado", "y", "hacer", "p\u00fablico", "peri\u00f3dicamente", "el", "inventario", "de", "las", "aguas", "nacionales,", "y", "de", "sus", "bienes", "p\u00fablicos", "inherentes", "y", "de", "la", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "federal;", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "de", "acuerdo", "con", "los", "usos,", "y", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "balances", "hidrol\u00f3gicos", "por", "regiones", "hidrol\u00f3gicas", "y", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "en", "cantidad", "y", "calidad", "de", "las", "aguas;", "XXVIII.", "Mejorar", "y", "difundir", "permanentemente", "el", "conocimiento", "sobre", "la", "ocurrencia", "del", "agua", "en", "el", "ciclo", "hidrol\u00f3gico,", "la", "oferta", "y", "demanda", "de", "agua,", "los", "inventarios", "de", "agua,", "suelo,", "usos", "y", "usuarios", "y", "de", "informaci\u00f3n", "pertinente", "vinculada", "con", "el", "agua", "y", "su", "gesti\u00f3n,", "con", "el", "apoyo", "que", "considere", "necesario", "por", "parte", "de", "otras", "instancias", "del", "orden", "federal,", "de", "gobiernos", "de", "los", "estados", "y", "de", "los", "municipios,", "as\u00ed", "como", "de", "usuarios", "del", "agua,", "de", "organizaciones", "de", "la", "sociedad", "y", "de", "particulares;", "XXIX.", "Integrar", "el", "Sistema", "Regional", "de", "Informaci\u00f3n", "sobre", "cantidad,", "calidad,", "usos", "y", "conservaci\u00f3n", "del", "agua,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "los", "estados", "y", "del", "Distrito", "Federal,", "cuando", "corresponda,", "y", "con", "los", "Consejos", "de", "Cuenca,", "y", "en", "concordancia", "con", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "Federal", "de", "Transparencia", "y", "Acceso", "a", "la", "Informaci\u00f3n", "P\u00fablica", "Gubernamental;", "XXX.", "Resolver", "de", "manera", "expedita", "las", "solicitudes", "de", "pr\u00f3rroga", "de", "concesi\u00f3n,", "asignaci\u00f3n", "o", "permiso", "de", "descarga", "que", "le", "sean", "presentadas", "en", "los", "plazos", "establecidos", "en", "la", "presente", "Ley;", "XXXI.", "Presentar", "las", "denuncias", "que", "correspondan", "ante", "autoridades", "competentes", "cuando,", "como", "resultado", "del", "ejercicio", "de", "sus", "atribuciones,", "tenga", "conocimiento", "de", "actos", "u", "omisiones", "que", "constituyan", "violaciones", "a", "la", "legislaci\u00f3n", "administrativa", "en", "materia", "de", "aguas", "o", "a", "las", "leyes", "penales;", "XXXII.", "Regular", "la", "transmisi\u00f3n", "de", "los", "derechos", "de", "agua,", "y", "XXXIII.", "Realizar", "las", "dem\u00e1s", "que", "se\u00f1alen", "las", "disposiciones", "legales", "o", "reglamentarias.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "IV", "Consejos", "de", "Cuenca", "ART\u00cdCULO", "13.", "\"La", "Comisi\u00f3n\",", "previo", "acuerdo", "de", "su", "Consejo", "T\u00e9cnico,", "establecer\u00e1", "Consejos", "de", "Cuenca,", "\u00f3rganos", "colegiados", "de", "integraci\u00f3n", "mixta,", "conforme", "a", "la", "Fracci\u00f3n", "XV", "del", "Art\u00edculo", "3", "de", "esta", "Ley.", "La", "coordinaci\u00f3n,", "concertaci\u00f3n,", "apoyo,", "consulta", "y", "asesor\u00eda", "referidas", "en", "la", "mencionada", "fracci\u00f3n", "est\u00e1n", "orientadas", "a", "formular", "y", "ejecutar", "programas", "y", "acciones", "para", "la", "mejor", "administraci\u00f3n", "de", "las", "aguas,", "el", "desarrollo", "de", "la", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "y", "de", "los", "servicios", "respectivos", "y", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "25", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "de", "la", "cuenca,", "as\u00ed", "como", "las", "dem\u00e1s", "que", "se", "establecen", "en", "este", "Cap\u00edtulo", "y", "en", "los", "Reglamentos", "respectivos.", "Los", "Consejos", "de", "Cuenca", "no", "est\u00e1n", "subordinados", "a", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "o", "a", "los", "Organismos", "de", "Cuenca.", "Los", "Consejos", "de", "Cuenca", "considerar\u00e1n", "la", "pluralidad", "de", "intereses,", "demandas", "y", "necesidades", "en", "la", "cuenca", "o", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "que", "correspondan.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "13", "BIS.", "Cada", "Consejo", "de", "Cuenca", "contar\u00e1", "con", "un", "Presidente,", "un", "Secretario", "T\u00e9cnico", "y", "vocales,", "con", "voz", "y", "voto,", "que", "representen", "a", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno,", "usuarios", "del", "agua", "y", "organizaciones", "de", "la", "sociedad,", "conforme", "a", "lo", "siguiente:", "Vocales", "Proporci\u00f3n", "de", "Representaci\u00f3n", "Representantes", "del", "Gobierno", "Federal", "Los", "que", "resulten", "conforme", "a", "la", "Fracci\u00f3n", "IV", "del", "Art\u00edculo", "13", "BIS", "2", "Representantes", "de", "los", "Gobiernos", "Estatales", "y", "Municipales", "Cuando", "m\u00e1s", "35%", "conforme", "a", "su", "circunscripci\u00f3n", "territorial", "dentro", "de", "la", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "Representantes", "de", "Usuarios", "en", "diferentes", "usos", "y", "Organizaciones", "Al", "menos", "50%", "Ciudadanas", "o", "No", "Gubernamentales", "El", "Presidente", "del", "Consejo", "de", "Cuenca", "ser\u00e1", "designado", "conforme", "lo", "establezcan", "las", "Reglas", "Generales", "de", "Integraci\u00f3n,", "Organizaci\u00f3n", "y", "Funcionamiento", "de", "esta", "instancia", "y", "tendr\u00e1", "voz", "y", "voto", "de", "calidad.", "El", "Director", "General", "del", "Organismo", "de", "Cuenca", "fungir\u00e1", "como", "Secretario", "T\u00e9cnico", "del", "Consejo", "de", "Cuenca,", "quien", "tendr\u00e1", "voz", "y", "voto.", "Para", "los", "fines", "del", "presente", "Cap\u00edtulo,", "los", "organismos", "prestadores", "de", "los", "servicios", "de", "agua", "potable", "y", "saneamiento", "son", "considerados", "como", "usuarios.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "13", "BIS", "1.", "Los", "Consejos", "de", "Cuenca", "se", "establecer\u00e1n", "por", "cada", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "o", "grupo", "de", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "que", "determine", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "lo", "que", "constituir\u00e1", "su", "delimitaci\u00f3n", "territorial.", "Los", "Consejos", "de", "Cuenca,", "con", "apego", "a", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos,", "establecer\u00e1n", "sus", "reglas", "generales", "de", "integraci\u00f3n,", "organizaci\u00f3n", "y", "funcionamiento.", "El", "Consejo", "de", "Cuenca", "contar\u00e1", "al", "menos", "con", "cuatro", "\u00f3rganos", "para", "su", "funcionamiento:", "A.", "La", "Asamblea", "General", "de", "Usuarios:", "la", "cual", "estar\u00e1", "integrada", "por", "los", "representantes", "de", "los", "usuarios", "del", "agua", "de", "los", "diferentes", "usos", "y", "de", "las", "organizaciones", "de", "la", "sociedad;", "contar\u00e1", "con", "un", "Presidente", "de", "Asamblea", "y", "un", "Secretario", "de", "Actas,", "quienes", "ser\u00e1n", "electos", "de", "entre", "sus", "miembros", "por", "los", "propios", "asamble\u00edstas", "conforme", "a", "las", "Reglas", "Generales", "de", "Integraci\u00f3n,", "Organizaci\u00f3n", "y", "Funcionamiento", "del", "Consejo", "de", "Cuenca.", "La", "Asamblea", "General", "de", "Usuarios", "funcionar\u00e1", "con", "la", "periodicidad,", "sesiones", "y", "participantes", "que", "determinen", "las", "Reglas", "Generales", "de", "Integraci\u00f3n,", "Organizaci\u00f3n", "y", "Funcionamiento", "del", "Consejo", "de", "Cuenca.", "Las", "disposiciones", "para", "determinar", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "usuarios", "del", "agua", "de", "los", "diferentes", "usos", "por", "estado", "en", "el", "contexto", "de", "la", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "o", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gica", "y", "de", "las", "organizaciones", "de", "la", "sociedad", "ante", "la", "Asamblea", "General", "de", "Usuarios,", "estar\u00e1n", "contenidas", "en", "las", "Reglas", "Generales", "de", "Integraci\u00f3n,", "Organizaci\u00f3n", "y", "Funcionamiento", "del", "Consejo", "de", "Cuenca", "correspondiente,", "las", "cuales", "considerar\u00e1n", "la", "representatividad", "de", "los", "usos", "en", "la", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "o", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gica.", "26", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "La", "Asamblea", "General", "de", "Usuarios", "tendr\u00e1", "las", "siguientes", "funciones:", "1.-", "Discutir", "las", "estrategias,", "prioridades,", "pol\u00edticas,", "l\u00edneas", "de", "acci\u00f3n", "y", "criterios,", "para", "ser", "considerados", "en", "la", "planeaci\u00f3n", "de", "corto,", "mediano", "y", "largo", "plazo", "de", "la", "cuenca", "hidrol\u00f3gica;", "2.-", "Conocer", "los", "asuntos", "relativos", "a", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "y", "aprovechamiento", "del", "agua;", "la", "concesi\u00f3n,", "asignaci\u00f3n", "y", "permisos", "de", "descarga;", "la", "contaminaci\u00f3n", "y", "tratamiento", "del", "agua;", "la", "construcci\u00f3n", "de", "obras", "hidr\u00e1ulicas,", "y", "los", "dem\u00e1s", "aspectos", "relativos", "a", "la", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos,", "propuestos", "por", "los", "representantes", "de", "los", "usuarios", "del", "agua", "de", "los", "diferentes", "usos;", "3.-", "Coadyuvar", "con", "el", "Consejo", "de", "Cuenca", "en", "la", "vigilancia", "del", "cumplimiento", "del", "Plan", "H\u00eddrico", "de", "la", "Cuenca", "Hidrol\u00f3gica;", "4.-", "Nombrar", "sus", "representantes", "que", "fungir\u00e1n", "con", "el", "car\u00e1cter", "de", "vocales", "en", "el", "seno", "del", "Consejo", "de", "Cuenca;", "5.-", "Definir", "la", "posici\u00f3n", "de", "los", "usuarios", "del", "agua", "de", "los", "distintos", "usos", "y", "de", "las", "organizaciones", "de", "la", "sociedad,", "en", "relaci\u00f3n", "con", "los", "asuntos", "que", "elevar\u00e1", "la", "Asamblea", "General", "al", "Consejo", "de", "Cuenca.", "B.", "El", "Comit\u00e9", "Directivo", "del", "Consejo", "de", "Cuenca:", "Integrado", "por", "el", "Presidente", "y", "Secretario", "T\u00e9cnico", "del", "Consejo", "de", "Cuenca.", "C.", "La", "Comisi\u00f3n", "de", "Operaci\u00f3n", "y", "Vigilancia", "del", "Consejo", "de", "Cuenca:", "De", "la", "cual", "depende", "un", "Grupo", "T\u00e9cnico", "de", "Trabajo", "Mixto", "y", "Colegiado,", "el", "cual", "se", "encargar\u00e1", "del", "seguimiento", "y", "evaluaci\u00f3n", "del", "desempe\u00f1o", "del", "Consejo", "de", "Cuenca,", "grupos", "de", "trabajo", "espec\u00edficos", "y", "otros", "\u00f3rganos", "especializados", "que", "requiera", "el", "Consejo", "de", "Cuenca", "para", "el", "mejor", "cumplimiento", "de", "su", "objeto,", "y", "D.", "La", "Gerencia", "Operativa:", "Con", "funciones", "internas", "de", "car\u00e1cter", "t\u00e9cnico,", "administrativo", "y", "jur\u00eddico.", "Para", "el", "ejercicio", "de", "sus", "funciones,", "los", "Consejos", "de", "Cuenca", "se", "auxiliar\u00e1n", "de", "las", "Comisiones", "de", "Cuenca", "-cuyo", "\u00e1mbito", "de", "acci\u00f3n", "com\u00fanmente", "es", "a", "nivel", "de", "subcuenca", "o", "grupo", "de", "subcuencas", "correspondientes", "a", "una", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "en", "particular-,", "de", "los", "Comit\u00e9s", "de", "Cuenca", "-cuyo", "\u00e1mbito", "de", "acci\u00f3n", "regularmente", "corresponde", "a", "nivel", "de", "microcuenca", "o", "grupo", "de", "microcuencas", "de", "una", "subcuenca", "espec\u00edfica-", "y", "de", "los", "Comit\u00e9s", "T\u00e9cnicos", "de", "Aguas", "del", "Subsuelo", "o", "Subterr\u00e1neas", "-que", "desarrollan", "sus", "actividades", "en", "relaci\u00f3n", "con", "un", "acu\u00edfero", "o", "grupo", "de", "acu\u00edferos", "determinados-", "que", "sean", "necesarios.", "Al", "igual", "que", "los", "Consejos", "de", "Cuenca,", "las", "Comisiones", "de", "Cuenca,", "Comit\u00e9s", "de", "Cuenca", "y", "Comit\u00e9s", "T\u00e9cnicos", "de", "Aguas", "del", "Subsuelo", "o", "Subterr\u00e1neas,", "son", "\u00f3rganos", "colegiados", "de", "integraci\u00f3n", "mixta,", "y", "no", "est\u00e1n", "subordinados", "a", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "o", "a", "los", "Organismos", "de", "Cuenca.", "La", "naturaleza", "y", "disposiciones", "generales", "para", "la", "creaci\u00f3n,", "integraci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "de", "las", "comisiones", "de", "cuenca,", "comit\u00e9s", "de", "cuenca", "y", "comit\u00e9s", "t\u00e9cnicos", "de", "aguas", "subterr\u00e1neas,", "se", "establecer\u00e1n", "en", "los", "reglamentos", "de", "la", "presente", "Ley.", "Las", "caracter\u00edsticas", "particulares", "de", "dichas", "comisiones", "y", "comit\u00e9s", "quedar\u00e1n", "asentadas", "en", "las", "Reglas", "Generales", "de", "Integraci\u00f3n,", "Organizaci\u00f3n", "y", "Funcionamiento", "de", "dicho", "Consejo.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "13", "BIS", "2.", "Los", "Consejos", "de", "Cuenca", "se", "organizar\u00e1n", "y", "funcionar\u00e1n", "de", "acuerdo", "con", "lo", "establecido", "en", "esta", "Ley,", "sus", "Reglamentos,", "en", "las", "disposiciones", "que", "emita", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "y", "en", "las", "Reglas", "Generales", "de", "Integraci\u00f3n,", "Organizaci\u00f3n", "y", "Funcionamiento", "que", "cada", "Consejo", "de", "Cuenca", "adopte,", "conforme", "a", "los", "siguientes", "lineamientos", "generales:", "27", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "I.", "Los", "usuarios", "del", "agua", "que", "participen", "como", "vocales", "en", "los", "Consejos", "de", "Cuenca", "ser\u00e1n", "electos", "en", "la", "Asamblea", "General", "de", "Usuarios,", "y", "provendr\u00e1n", "de", "las", "organizaciones", "de", "usuarios", "del", "agua", "a", "nivel", "nacional", "de", "los", "distintos", "usos", "acreditadas", "ante", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "as\u00ed", "como", "de", "las", "organizaciones", "de", "usuarios", "del", "agua", "por", "cada", "estado", "de", "los", "distintos", "usos", "en", "la", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "o", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gica", "de", "que", "se", "trate,", "en", "un", "n\u00famero", "que", "asegure", "proporcionalidad", "en", "la", "representaci\u00f3n", "de", "los", "usos", "y", "permita", "el", "eficaz", "funcionamiento", "de", "dichos", "Consejos", "de", "Cuenca", "y", "en", "apego", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "Art\u00edculo", "13", "BIS", "de", "esta", "Ley;", "la", "designaci\u00f3n", "de", "suplentes", "ser\u00e1", "tambi\u00e9n", "prevista", "por", "la", "propia", "Asamblea;", "la", "representatividad", "de", "cada", "uso", "por", "estado", "se", "determinar\u00e1", "en", "las", "Reglas", "Generales", "de", "Integraci\u00f3n,", "Organizaci\u00f3n", "y", "Funcionamiento", "del", "Consejo", "de", "Cuenca;", "II.", "Los", "gobiernos", "estatales", "con", "territorio", "dentro", "de", "la", "cuenca", "hidrol\u00f3gica,", "estar\u00e1n", "representados", "por", "sus", "respectivos", "Titulares", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Estatal,", "quienes", "fungir\u00e1n", "con", "car\u00e1cter", "de", "vocales;", "podr\u00e1n", "designar", "un", "suplente,", "preferentemente", "con", "nivel", "de", "Secretario", "o", "similar;", "III.", "Los", "gobiernos", "municipales", "con", "territorio", "dentro", "de", "la", "cuenca,", "estar\u00e1n", "representados", "conforme", "se", "determine", "en", "cada", "estado.", "El", "n\u00famero", "total", "de", "vocales", "correspondientes", "a", "los", "municipios", "deber\u00e1", "apegarse", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "Art\u00edculo", "13", "BIS.", "La", "distribuci\u00f3n", "de", "vocal\u00edas", "municipales", "se", "determinar\u00e1", "en", "las", "Reglas", "Generales", "de", "Integraci\u00f3n,", "Organizaci\u00f3n", "y", "Funcionamiento", "del", "propio", "Consejo", "de", "Cuenca.", "Los", "vocales", "propietarios", "municipales", "ser\u00e1n", "Presidentes", "Municipales", "y", "podr\u00e1n", "designar", "un", "suplente,", "preferentemente", "con", "nivel", "de", "regidor", "o", "similar;", "IV.", "El", "Gobierno", "Federal", "contar\u00e1", "con", "vocales", "representantes", "designados", "por", "las", "Secretar\u00edas", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales;", "de", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9dito", "P\u00fablico;", "Desarrollo", "Social;", "Energ\u00eda;", "Econom\u00eda;", "Salud;", "y", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n.", "Los", "vocales", "propietarios", "del", "Gobierno", "Federal", "podr\u00e1n", "designar", "un", "suplente,", "con", "nivel", "de", "Director", "General", "o", "de", "la", "m\u00e1s", "elevada", "jerarqu\u00eda", "regional;", "V.", "Las", "organizaciones", "de", "la", "sociedad,", "incluyendo", "organizaciones", "ciudadanas", "o", "no", "gubernamentales,", "colegios", "y", "asociaciones", "de", "profesionales,", "empresarios,", "y", "otros", "grupos", "organizados", "vinculados", "con", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso,", "aprovechamiento", "o", "conservaci\u00f3n,", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "de", "la", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "y", "del", "o", "los", "acu\u00edferos", "subyacentes,", "tambi\u00e9n", "participar\u00e1n", "en", "las", "actividades", "de", "los", "Consejos", "de", "Cuenca", "en", "el", "n\u00famero", "de", "vocales,", "tanto", "propietarios", "como", "los", "suplentes", "respectivos,", "que", "se", "apegue", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "Art\u00edculo", "13", "BIS", "de", "esta", "Ley", "y", "en", "la", "calidad", "que", "se", "determine", "en", "las", "Reglas", "Generales", "de", "Integraci\u00f3n,", "Organizaci\u00f3n", "y", "Funcionamiento", "del", "propio", "Consejo", "de", "Cuenca;", "VI.", "A", "trav\u00e9s", "de", "los", "vocales", "usuarios", "que", "tenga", "designados,", "la", "Asamblea", "General", "de", "la", "Cuenca", "canalizar\u00e1", "sus", "recomendaciones", "al", "Consejo", "de", "Cuenca", "y", "a", "trav\u00e9s", "de", "\u00e9ste,", "al", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda,", "y", "VII.", "Los", "Consejos", "de", "Cuenca", "tendr\u00e1n", "la", "delimitaci\u00f3n", "territorial", "que", "defina", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "respecto", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "13", "BIS", "3.", "Los", "Consejos", "de", "Cuenca", "tendr\u00e1n", "a", "su", "cargo:", "I.", "Contribuir", "a", "la", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "en", "la", "cuenca", "o", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "respectivas,", "contribuir", "a", "reestablecer", "o", "mantener", "el", "equilibrio", "entre", "disponibilidad", "y", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos,", "considerando", "los", "diversos", "usos", "y", "usuarios,", "y", "favorecer", "el", "desarrollo", "sustentable", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "agua", "y", "su", "gesti\u00f3n;", "II.", "Concertar", "las", "prioridades", "de", "uso", "del", "agua", "con", "sus", "miembros", "y", "con", "el", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "P\u00e1rrafo", "Tercero", "del", "Art\u00edculo", "22", "de", "la", "presente", "Ley.", "En", "todos", "los", "casos", "tendr\u00e1", "prioridad", "el", "uso", "dom\u00e9stico", "y", "el", "p\u00fablico", "urbano;", "28", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "III.", "Conocer", "y", "difundir", "los", "lineamientos", "generales", "de", "pol\u00edtica", "h\u00eddrica", "nacional,", "regional", "y", "por", "cuenca,", "y", "proponer", "aquellos", "que", "reflejen", "la", "realidad", "del", "desarrollo", "h\u00eddrico", "a", "corto,", "mediano", "y", "largo", "plazos,", "en", "el", "\u00e1mbito", "territorial", "que", "corresponda", "al", "Consejo", "de", "Cuenca;", "IV.", "Participar", "en", "la", "definici\u00f3n", "de", "los", "objetivos", "generales", "y", "los", "criterios", "para", "la", "formulaci\u00f3n", "de", "los", "programas", "de", "gesti\u00f3n", "del", "agua", "de", "la", "cuenca", "en", "armon\u00eda", "con", "los", "criterios", "generales", "de", "la", "programaci\u00f3n", "h\u00eddrica", "nacional;", "V.", "Promover", "la", "participaci\u00f3n", "de", "las", "autoridades", "estatales", "y", "municipales", "y", "asegurar", "la", "instrumentaci\u00f3n", "de", "los", "mecanismos", "de", "participaci\u00f3n", "de", "los", "usuarios", "de", "la", "cuenca", "y", "las", "organizaciones", "de", "la", "sociedad,", "en", "la", "formulaci\u00f3n,", "aprobaci\u00f3n,", "seguimiento,", "actualizaci\u00f3n", "y", "evaluaci\u00f3n", "de", "la", "programaci\u00f3n", "h\u00eddrica", "de", "la", "cuenca", "o", "cuencas", "de", "que", "se", "trate", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "ley;", "VI.", "Desarrollar,", "revisar,", "conseguir", "los", "consensos", "necesarios", "y", "proponer", "a", "sus", "miembros,", "con", "la", "intervenci\u00f3n", "del", "Organismo", "de", "Cuenca", "competente", "conforme", "a", "sus", "atribuciones,", "el", "proyecto", "de", "Programa", "H\u00eddrico", "de", "la", "Cuenca,", "que", "contenga", "las", "prioridades", "de", "inversi\u00f3n", "y", "subprogramas", "espec\u00edficos", "para", "subcuencas,", "microcuencas,", "acu\u00edferos", "y", "ecosistemas", "vitales", "comprendidos", "en", "su", "\u00e1mbito", "territorial,", "para", "su", "aprobaci\u00f3n,", "en", "su", "caso,", "por", "la", "Autoridad", "competente", "y", "fomentar", "su", "instrumentaci\u00f3n,", "seguimiento,", "evaluaci\u00f3n", "de", "resultados", "y", "retroalimentaci\u00f3n;", "VII.", "Promover", "la", "coordinaci\u00f3n", "y", "complementaci\u00f3n", "de", "las", "inversiones", "en", "materia", "h\u00eddrica", "que", "efect\u00faen", "los", "gobiernos", "de", "los", "estados,", "Distrito", "Federal", "y", "municipios", "en", "el", "\u00e1mbito", "territorial", "de", "las", "subcuencas", "y", "acu\u00edferos,", "y", "apoyar", "las", "gestiones", "necesarias", "para", "lograr", "la", "concurrencia", "de", "los", "recursos", "para", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "las", "acciones", "previstas", "en", "la", "programaci\u00f3n", "h\u00eddrica;", "VIII.", "Participar", "en", "el", "an\u00e1lisis", "de", "los", "estudios", "t\u00e9cnicos", "relativos", "a", "la", "disponibilidad", "y", "usos", "del", "agua;", "el", "mejoramiento", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "su", "calidad;", "su", "conservaci\u00f3n", "y", "la", "de", "los", "ecosistemas", "vitales", "vinculados", "con", "\u00e9sta;", "y", "la", "adopci\u00f3n", "de", "los", "criterios", "para", "seleccionar", "los", "proyectos", "y", "obras", "hidr\u00e1ulicas", "que", "se", "lleven", "a", "cabo", "en", "la", "cuenca", "o", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas;", "IX.", "Coadyuvar", "al", "desarrollo", "de", "la", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "y", "los", "servicios", "de", "agua", "para", "uso", "dom\u00e9stico,", "p\u00fablico", "urbano", "y", "agr\u00edcola,", "incluyendo", "el", "servicio", "ambiental;", "X.", "Contribuir", "al", "saneamiento", "de", "las", "cuencas,", "subcuencas,", "microcuencas,", "acu\u00edferos", "y", "cuerpos", "receptores", "de", "aguas", "residuales", "para", "prevenir,", "detener", "o", "corregir", "su", "contaminaci\u00f3n;", "XI.", "Contribuir", "a", "la", "valoraci\u00f3n", "econ\u00f3mica,", "ambiental", "y", "social", "del", "agua;", "XII.", "Colaborar", "con", "el", "Organismo", "de", "Cuenca", "en", "la", "instrumentaci\u00f3n", "eficiente", "del", "Sistema", "Financiero", "del", "Agua", "en", "su", "\u00e1mbito", "territorial,", "con", "base", "en", "las", "disposiciones", "establecidas", "por", "la", "Autoridad", "en", "la", "materia;", "XIII.", "Apoyar", "los", "programas", "de", "usuario", "del", "agua", "-", "pagador,", "y", "de", "contaminador", "-", "pagador;", "impulsar", "las", "acciones", "derivadas", "del", "establecimiento", "de", "zonas", "reglamentadas,", "de", "zonas", "de", "veda", "y", "de", "zonas", "de", "reserva;", "y", "fomentar", "la", "reparaci\u00f3n", "del", "da\u00f1o", "ambiental", "en", "materia", "de", "recursos", "h\u00eddricos", "y", "de", "ecosistemas", "vitales", "en", "riesgo;", "XIV.", "Apoyar", "el", "financiamiento", "de", "la", "gesti\u00f3n", "regional", "del", "agua", "y", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "de", "la", "cuenca,", "incluyendo", "ecosistemas", "vitales;", "XV.", "Coadyuvar", "en", "el", "desarrollo", "de", "los", "estudios", "financieros", "que", "lleven", "a", "cabo", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "para", "proponer", "los", "montos", "de", "las", "contribuciones", "de", "los", "usuarios", "en", "apoyo", "al", "financiamiento", "de", "los", "programas", "de", "los", "\u00f3rganos", "referidos", "para", "la", "gesti\u00f3n", "regional", "del", "agua", "y", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "29", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "recursos", "h\u00eddricos", "y", "de", "ecosistemas", "vitales;", "para", "lo", "anterior", "se", "estar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "por", "la", "Autoridad", "en", "la", "materia;", "XVI.", "Conocer", "oportuna", "y", "fidedignamente", "la", "informaci\u00f3n", "y", "documentaci\u00f3n", "referente", "a", "la", "disponibilidad", "en", "cantidad", "y", "calidad,", "los", "usos", "del", "agua", "y", "los", "derechos", "registrados,", "as\u00ed", "como", "los", "t\u00f3picos", "y", "par\u00e1metros", "de", "mayor", "relevancia", "en", "materia", "de", "recursos", "h\u00eddricos", "y", "su", "gesti\u00f3n,", "con", "apoyo", "en", "el", "Organismo", "de", "Cuenca", "respectivo", "y", "sus", "sistemas", "integrados", "de", "monitoreo", "e", "informaci\u00f3n;", "difundir", "ampliamente", "entre", "sus", "miembros", "y", "la", "sociedad", "de", "la", "cuenca", "o", "cuencas", "que", "corresponda,", "la", "informaci\u00f3n", "y", "documentaci\u00f3n", "referida,", "enriquecida", "con", "las", "orientaciones", "y", "determinaciones", "a", "las", "que", "arribe", "dicho", "Consejo", "de", "Cuenca;", "XVII.", "Impulsar", "el", "uso", "eficiente", "y", "sustentable", "del", "agua,", "y", "en", "forma", "espec\u00edfica,", "impulsar", "el", "re\u00faso", "y", "la", "recirculaci\u00f3n", "de", "las", "aguas;", "XVIII.", "Participar", "en", "el", "mejoramiento", "de", "la", "cultura", "del", "agua", "como", "recurso", "vital", "y", "escaso,", "con", "valor", "econ\u00f3mico,", "social", "y", "ambiental;", "XIX.", "Colaborar", "con", "la", "Autoridad", "en", "la", "materia", "para", "la", "prevenci\u00f3n,", "conciliaci\u00f3n,", "arbitraje,", "mitigaci\u00f3n", "y", "soluci\u00f3n", "de", "conflictos", "en", "materia", "de", "agua", "y", "su", "gesti\u00f3n;", "XX.", "Integrar", "comisiones", "de", "trabajo", "para", "plantear", "soluciones", "y", "recomendaciones", "sobre", "asuntos", "espec\u00edficos", "de", "administraci\u00f3n", "de", "las", "aguas,", "desarrollo", "de", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "y", "servicios", "respectivos,", "uso", "racional", "del", "agua,", "preservaci\u00f3n", "de", "su", "calidad", "y", "protecci\u00f3n", "de", "ecosistemas", "vitales;", "XXI.", "Auxiliar", "a", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "en", "la", "vigilancia", "de", "los", "aprovechamientos", "de", "aguas", "superficiales", "y", "subterr\u00e1neas,", "mediante", "la", "definici\u00f3n", "de", "los", "procedimientos", "para", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "los", "usuarios", "y", "sus", "organizaciones,", "en", "el", "marco", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos;", "XXII.", "Conocer", "los", "acreditamientos", "que", "otorgue", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "en", "el", "\u00e1mbito", "federal", "a", "organizaciones", "de", "usuarios", "constituidas", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "y", "aprovechamiento", "del", "agua,", "y", "reconocer", "cuando", "proceda", "a", "dichas", "organizaciones", "como", "\u00f3rganos", "auxiliares", "del", "Consejo", "de", "Cuenca;", "XXIII.", "Promover,", "con", "el", "concurso", "del", "Organismo", "de", "Cuenca", "competente,", "el", "establecimiento", "de", "comisiones", "y", "comit\u00e9s", "de", "cuenca", "y", "comit\u00e9s", "t\u00e9cnicos", "de", "aguas", "del", "subsuelo;", "conseguir", "los", "consensos", "y", "apoyos", "necesarios", "para", "instrumentar", "las", "bases", "de", "organizaci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "de", "estas", "organizaciones", "y", "reconocerlas", "como", "\u00f3rganos", "auxiliares", "del", "Consejo", "de", "Cuenca", "cuando", "sea", "procedente;", "XXIV.", "Participar", "o", "intervenir", "en", "los", "dem\u00e1s", "casos", "previstos", "en", "la", "Ley", "y", "en", "sus", "correspondientes", "reglamentos,", "y", "XXV.", "Otras", "tareas", "que", "le", "confiera", "su", "Asamblea", "General,", "con", "apego", "a", "las", "disposiciones", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "13", "BIS", "4.", "Conforme", "a", "lo", "dispuesto", "a", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos,", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "consultar\u00e1", "con", "los", "usuarios", "y", "con", "las", "organizaciones", "de", "la", "sociedad,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "los", "Consejos", "de", "Cuenca,", "y", "resolver\u00e1", "las", "posibles", "limitaciones", "temporales", "a", "los", "derechos", "de", "agua", "existentes", "para", "enfrentar", "situaciones", "de", "emergencia,", "escasez", "extrema,", "desequilibrio", "hidrol\u00f3gico,", "sobreexplotaci\u00f3n,", "reserva,", "contaminaci\u00f3n", "y", "riesgo", "o", "se", "comprometa", "la", "sustentabilidad", "de", "los", "ecosistemas", "vitales;", "bajo", "el", "mismo", "tenor,", "resolver\u00e1", "las", "limitaciones", "que", "se", "deriven", "de", "la", "existencia", "o", "declaraci\u00f3n", "e", "instrumentaci\u00f3n", "de", "zonas", "reglamentadas,", "zonas", "de", "reserva", "y", "zonas", "de", "veda.", "En", "estos", "casos", "tendr\u00e1n", "prioridad", "el", "uso", "dom\u00e9stico", "y", "el", "p\u00fablico", "urbano.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "30", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Cap\u00edtulo", "V", "Organizaci\u00f3n", "y", "Participaci\u00f3n", "de", "los", "Usuarios", "y", "de", "la", "Sociedad", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "14.", "En", "el", "\u00e1mbito", "federal,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "acreditar\u00e1,", "promover\u00e1", "y", "apoyar\u00e1", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "usuarios", "para", "mejorar", "el", "aprovechamiento", "del", "agua", "y", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "control", "de", "su", "calidad,", "y", "para", "impulsar", "la", "participaci\u00f3n", "de", "\u00e9stos", "a", "nivel", "nacional,", "estatal,", "regional", "o", "de", "cuenca", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "14", "BIS.", "\"La", "Comisi\u00f3n\",", "conjuntamente", "con", "los", "Gobiernos", "de", "los", "estados,", "del", "Distrito", "Federal", "y", "de", "los", "municipios,", "los", "organismos", "de", "cuenca,", "los", "consejos", "de", "cuenca", "y", "el", "Consejo", "Consultivo", "del", "Agua,", "promover\u00e1", "y", "facilitar\u00e1", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "en", "la", "planeaci\u00f3n,", "toma", "de", "decisiones,", "ejecuci\u00f3n,", "evaluaci\u00f3n", "y", "vigilancia", "de", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "h\u00eddrica.", "Se", "brindar\u00e1n", "apoyos", "para", "que", "las", "organizaciones", "ciudadanas", "o", "no", "gubernamentales", "con", "objetivos,", "intereses", "o", "actividades", "espec\u00edficas", "en", "materia", "de", "recursos", "h\u00eddricos", "y", "su", "gesti\u00f3n", "integrada,", "participen", "en", "el", "seno", "de", "los", "Consejos", "de", "Cuenca,", "as\u00ed", "como", "en", "Comisiones", "y", "Comit\u00e9s", "de", "Cuenca", "y", "Comit\u00e9s", "T\u00e9cnicos", "de", "Aguas", "Subterr\u00e1neas.", "Igualmente", "se", "facilitar\u00e1", "la", "participaci\u00f3n", "de", "colegios", "de", "profesionales,", "grupos", "acad\u00e9micos", "especializados", "y", "otras", "organizaciones", "de", "la", "sociedad", "cuya", "participaci\u00f3n", "enriquezca", "la", "planificaci\u00f3n", "h\u00eddrica", "y", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos.", "Para", "los", "efectos", "anteriores,", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca", "y", "con", "apoyo", "en", "los", "Consejos", "de", "Cuenca:", "I.", "Convocar\u00e1", "en", "el", "\u00e1mbito", "del", "sistema", "de", "Planeaci\u00f3n", "Democr\u00e1tica", "a", "las", "organizaciones", "locales,", "regionales", "o", "sectoriales", "de", "usuarios", "del", "agua,", "ejidos", "y", "comunidades,", "instituciones", "educativas,", "organizaciones", "ciudadanas", "o", "no", "gubernamentales,", "y", "personas", "interesadas,", "para", "consultar", "sus", "opiniones", "y", "propuestas", "respecto", "a", "la", "planeaci\u00f3n,", "problemas", "prioritarios", "y", "estrat\u00e9gicos", "del", "agua", "y", "su", "gesti\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "evaluar", "las", "fuentes", "de", "abastecimiento,", "en", "el", "\u00e1mbito", "del", "desarrollo", "sustentable;", "II.", "Apoyar\u00e1", "las", "organizaciones", "e", "iniciativas", "surgidas", "de", "la", "participaci\u00f3n", "p\u00fablica,", "encaminadas", "a", "la", "mejor", "distribuci\u00f3n", "de", "tareas", "y", "responsabilidades", "entre", "el", "Estado", "-entendido", "\u00e9ste", "como", "la", "Federaci\u00f3n,", "los", "estados,", "el", "Distrito", "Federal", "y", "los", "municipios-", "y", "la", "sociedad,", "para", "contribuir", "a", "la", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos;", "III.", "Proveer\u00e1", "los", "espacios", "y", "mecanismos", "para", "que", "los", "usuarios", "y", "la", "sociedad", "puedan:", "a.", "Participar", "en", "los", "procesos", "de", "toma", "de", "decisiones", "en", "materia", "del", "agua", "y", "su", "gesti\u00f3n;", "b.", "Asumir", "compromisos", "expl\u00edcitos", "resultantes", "de", "las", "decisiones", "sobre", "agua", "y", "su", "gesti\u00f3n,", "y", "c.", "Asumir", "responsabilidades", "directas", "en", "la", "instrumentaci\u00f3n,", "realizaci\u00f3n,", "seguimiento", "y", "evaluaci\u00f3n", "de", "medidas", "espec\u00edficas", "para", "contribuir", "en", "la", "soluci\u00f3n", "de", "la", "problem\u00e1tica", "h\u00eddrica", "y", "en", "el", "mejoramiento", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos;", "IV.", "Celebrar\u00e1", "convenios", "de", "concertaci\u00f3n", "para", "mejorar", "y", "promover", "la", "cultura", "del", "agua", "a", "nivel", "nacional", "con", "los", "sectores", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "enunciados", "en", "las", "fracciones", "anteriores", "y", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n,", "de", "acuerdo", "con", "lo", "previsto", "en", "el", "Cap\u00edtulo", "V", "del", "T\u00edtulo", "Sexto", "de", "la", "presente", "Ley,", "y", "V.", "Concertar\u00e1", "acciones", "y", "convenios", "con", "los", "usuarios", "del", "agua", "para", "la", "conservaci\u00f3n,", "preservaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "y", "uso", "eficiente", "del", "agua.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "31", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Cap\u00edtulo", "V", "BIS", "Consejo", "Consultivo", "del", "Agua", "Cap\u00edtulo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "14", "BIS", "1.", "El", "Consejo", "Consultivo", "del", "Agua", "es", "un", "organismo", "aut\u00f3nomo", "de", "consulta", "integrado", "por", "personas", "f\u00edsicas", "del", "sector", "privado", "y", "social,", "estudiosas", "o", "sensibles", "a", "la", "problem\u00e1tica", "en", "materia", "de", "agua", "y", "su", "gesti\u00f3n", "y", "las", "formas", "para", "su", "atenci\u00f3n", "y", "soluci\u00f3n,", "con", "vocaci\u00f3n", "altruista", "y", "que", "cuenten", "con", "un", "elevado", "reconocimiento", "y", "respeto.", "El", "Consejo", "Consultivo", "del", "Agua,", "a", "solicitud", "del", "Ejecutivo", "Federal,", "podr\u00e1", "asesorar,", "recomendar,", "analizar", "y", "evaluar", "respecto", "a", "los", "problemas", "nacionales", "prioritarios", "o", "estrat\u00e9gicos", "relacionados", "con", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento,", "y", "la", "restauraci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos,", "as\u00ed", "como", "en", "trat\u00e1ndose", "de", "convenios", "internacionales", "en", "la", "materia.", "En", "adici\u00f3n,", "podr\u00e1", "realizar", "por", "s\u00ed", "las", "recomendaciones,", "an\u00e1lisis", "y", "evaluaciones", "que", "juzgue", "convenientes", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "V", "BIS", "1", "Servicio", "Meteorol\u00f3gico", "Nacional", "Cap\u00edtulo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "14", "BIS", "2.", "El", "Servicio", "Meteorol\u00f3gico", "Nacional,", "unidad", "t\u00e9cnica", "especializada", "aut\u00f3noma", "adscrita", "directamente", "al", "Titular", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "tiene", "por", "objeto", "generar,", "interpretar", "y", "difundir", "la", "informaci\u00f3n", "meteorol\u00f3gica,", "su", "an\u00e1lisis", "y", "pron\u00f3stico,", "que", "se", "consideran", "de", "inter\u00e9s", "p\u00fablico", "y", "estrat\u00e9gico", "de", "acuerdo", "con", "lo", "establecido", "por", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "V", "BIS", "2", "Instituto", "Mexicano", "de", "Tecnolog\u00eda", "del", "Agua", "Cap\u00edtulo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "14", "BIS", "3.", "El", "Instituto", "Mexicano", "de", "Tecnolog\u00eda", "del", "Agua", "es", "un", "organismo", "p\u00fablico", "descentralizado", "sectorizado", "a", "\"la", "Secretar\u00eda\",", "que", "tiene", "por", "objeto,", "de", "acuerdo", "con", "su", "instrumento", "de", "creaci\u00f3n", "y", "estatuto", "org\u00e1nico,", "realizar", "investigaci\u00f3n,", "desarrollar,", "adaptar", "y", "transferir", "tecnolog\u00eda,", "prestar", "servicios", "tecnol\u00f3gicos", "y", "preparar", "recursos", "humanos", "calificados", "para", "el", "manejo,", "conservaci\u00f3n", "y", "rehabilitaci\u00f3n", "del", "agua", "y", "su", "entorno,", "a", "fin", "de", "contribuir", "al", "desarrollo", "sustentable.", "Las", "atribuciones", "del", "Instituto,", "para", "los", "fines", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos,", "son", "las", "siguientes:", "I.", "Coordinar,", "fomentar", "y", "dirigir", "las", "acciones", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "en", "materia", "de", "agua,", "incluyendo", "su", "difusi\u00f3n,", "y", "la", "formaci\u00f3n", "y", "capacitaci\u00f3n", "de", "recursos", "humanos", "a", "nivel", "nacional;", "II.", "Certificar", "personal", "para", "instrumentar", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Servicio", "Civil", "de", "carrera", "del", "sector", "agua;", "III.", "Constituirse", "en", "el", "centro", "de", "excelencia", "en", "el", "conocimiento", "actualizado", "de", "la", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos;", "IV.", "Integrar", "y", "mantener", "actualizado", "el", "Centro", "Nacional", "Documental", "T\u00e9cnico", "y", "Cient\u00edfico", "sobre", "Gesti\u00f3n", "Integrada", "de", "los", "Recursos", "H\u00eddricos;", "32", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "V.", "Desarrollar", "y", "estrechar", "relaciones", "con", "las", "organizaciones", "internacionales", "vinculadas", "con", "los", "temas", "de", "agua", "y", "su", "gesti\u00f3n", "integrada,", "y", "establecer", "relaciones", "de", "intercambio", "acad\u00e9mico", "y", "tecnol\u00f3gico", "con", "instituciones", "y", "organismos", "mexicanos,", "extranjeros", "o", "internacionales;", "VI.", "Desarrollar", "y", "probar", "instrumentos", "de", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "recursos", "h\u00eddricos", "de", "diversa", "\u00edndole", "para", "apoyar", "el", "desarrollo", "del", "Sector", "Agua", "y", "coadyuvar", "en", "la", "soluci\u00f3n", "de", "los", "problemas", "h\u00eddricos", "e", "hidr\u00e1ulicos", "del", "pa\u00eds;", "VII.", "Realizar", "por", "s\u00ed", "o", "a", "solicitud", "de", "parte", "estudios", "y", "brindar", "consultor\u00edas", "especializadas", "en", "materia", "de", "hidr\u00e1ulica,", "hidrolog\u00eda,", "control", "de", "la", "calidad", "del", "agua,", "de", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos;", "VIII.", "Proponer", "orientaciones", "y", "contenidos", "para", "la", "Pol\u00edtica", "Nacional", "H\u00eddrica", "y", "el", "Programa", "Nacional", "H\u00eddrico,", "y", "encabezar", "los", "trabajos", "de", "planificaci\u00f3n", "e", "instrumentaci\u00f3n", "de", "programas", "y", "acciones", "para", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "en", "materia", "de", "agua", "y", "su", "gesti\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "para", "la", "formaci\u00f3n", "y", "capacitaci\u00f3n", "de", "recursos", "humanos", "en", "las", "mismas", "materias;", "IX.", "Sistematizar", "y", "publicar", "la", "informaci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "asociada", "con", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "del", "pa\u00eds,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "\"la", "Comisi\u00f3n\";", "X.", "Desempe\u00f1ar", "a", "solicitud", "de", "parte,", "funciones", "de", "arbitraje", "t\u00e9cnico", "y", "cient\u00edfico;", "XI.", "Certificar", "los", "laboratorios", "de", "calidad", "del", "agua,", "los", "dispositivos", "para", "medici\u00f3n", "del", "agua", "en", "cantidad,", "y", "los", "equipos,", "instrumentos", "y", "enseres", "que", "faciliten", "la", "elevaci\u00f3n", "de", "las", "eficiencias", "en", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "del", "agua,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "Ley;", "XII.", "Presidir", "el", "Consejo", "Cient\u00edfico", "y", "Tecnol\u00f3gico", "Nacional", "del", "sector", "agua,", "en", "cuya", "creaci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "intervendr\u00e1n", "\"la", "Secretar\u00eda\",", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "y", "el", "Consejo", "Nacional", "de", "Ciencia", "y", "Tecnolog\u00eda;", "XIII.", "Promover", "la", "educaci\u00f3n", "y", "la", "cultura", "en", "torno", "al", "agua", "que", "fomente", "en", "la", "sociedad", "la", "conciencia", "de", "que", "el", "l\u00edquido", "es", "un", "bien", "escaso", "que", "requiere", "del", "cuidado", "de", "su", "cantidad", "y", "calidad,", "as\u00ed", "como", "de", "su", "aprovechamiento", "sustentable", "y", "de", "la", "mitigaci\u00f3n", "de", "sus", "efectos", "indeseables,", "y", "XIV.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "le", "confieran", "otros", "instrumentos", "jur\u00eddicos", "y", "el", "Titular", "de", "\"la", "Secretar\u00eda\"", "para", "el", "cumplimiento", "del", "objeto", "de", "esta", "Ley.", "En", "materia", "de", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica,", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico,", "fortalecimiento", "de", "las", "capacidades", "institucionales", "y", "formaci\u00f3n", "de", "recursos", "humanos", "para", "el", "sector", "agua,", "podr\u00e1n", "participar", "las", "instituciones", "acad\u00e9micas", "y", "de", "investigaci\u00f3n", "vinculadas", "con", "el", "tema", "de", "agua", "y", "su", "gesti\u00f3n.", "El", "Instituto", "se", "apegar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "en", "sus", "reglamentos", "en", "materia", "de", "descentralizaci\u00f3n", "del", "sector", "agua,", "y", "favorecer\u00e1", "la", "participaci\u00f3n", "de", "instituciones", "acad\u00e9micas", "y", "de", "investigaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "cumplimiento", "de", "las", "atribuciones", "contenidas", "en", "este", "Art\u00edculo.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "V", "BIS", "3", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "Cap\u00edtulo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "14", "BIS", "4.", "Para", "los", "fines", "de", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos,", "son", "atribuciones", "de", "\u201cla", "Procuradur\u00eda\u201d:", "I.", "Formular", "denuncias", "y", "aplicar", "sanciones", "que", "sean", "de", "su", "competencia;", "33", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "II.", "Sustanciar", "y", "resolver", "los", "procedimientos", "y", "recursos", "administrativos", "de", "su", "competencia,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley", "y", "sus", "disposiciones", "reglamentarias;", "III.", "Imponer", "las", "medidas", "t\u00e9cnicas", "correctivas", "y", "de", "seguridad", "que", "sean", "de", "su", "competencia", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley", "y", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "07-06-2013", "IV.", "Promover", "las", "acciones", "para", "la", "reparaci\u00f3n", "o", "compensaci\u00f3n", "del", "da\u00f1o", "ambiental", "a", "los", "ecosistemas", "asociados", "con", "el", "agua", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley", "y", "de", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "07-06-2013", "V.", "Solicitar", "ante", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "o", "el", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Fracci\u00f3n", "IX", "del", "Art\u00edculo", "9", "de", "la", "presente", "Ley,", "conforme", "a", "sus", "respectivas", "competencias,", "la", "cancelaci\u00f3n", "de", "los", "permisos", "de", "descarga,", "y", "VI.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "se\u00f1alen", "las", "disposiciones", "legales", "y", "reglamentarias", "para", "el", "cumplimiento", "del", "objeto", "de", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "T\u00cdTULO", "TERCERO", "Pol\u00edtica", "y", "Programaci\u00f3n", "H\u00eddricas", "Denominaci\u00f3n", "del", "T\u00edtulo", "reformada", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "\u00danico", "Secci\u00f3n", "Primera", "Pol\u00edtica", "H\u00eddrica", "Nacional", "Secci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "14", "BIS", "5.", "Los", "principios", "que", "sustentan", "la", "pol\u00edtica", "h\u00eddrica", "nacional", "son:", "I.", "El", "agua", "es", "un", "bien", "de", "dominio", "p\u00fablico", "federal,", "vital,", "vulnerable", "y", "finito,", "con", "valor", "social,", "econ\u00f3mico", "y", "ambiental,", "cuya", "preservaci\u00f3n", "en", "cantidad", "y", "calidad", "y", "sustentabilidad", "es", "tarea", "fundamental", "del", "Estado", "y", "la", "Sociedad,", "as\u00ed", "como", "prioridad", "y", "asunto", "de", "seguridad", "nacional;", "II.", "La", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "por", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "es", "la", "base", "de", "la", "pol\u00edtica", "h\u00eddrica", "nacional;", "III.", "La", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "se", "llevar\u00e1", "a", "cabo", "en", "forma", "descentralizada", "e", "integrada", "privilegiando", "la", "acci\u00f3n", "directa", "y", "las", "decisiones", "por", "parte", "de", "los", "actores", "locales", "y", "por", "cuenca", "hidrol\u00f3gica;", "IV.", "Los", "estados,", "Distrito", "Federal,", "municipios,", "consejos", "de", "cuenca,", "organizaciones", "de", "usuarios", "y", "de", "la", "sociedad,", "organismos", "de", "cuenca", "y", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "son", "elementos", "b\u00e1sicos", "en", "la", "descentralizaci\u00f3n", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos;", "V.", "La", "atenci\u00f3n", "de", "las", "necesidades", "de", "agua", "provenientes", "de", "la", "sociedad", "para", "su", "bienestar,", "de", "la", "econom\u00eda", "para", "su", "desarrollo", "y", "del", "ambiente", "para", "su", "equilibrio", "y", "conservaci\u00f3n;", "particularmente,", "la", "atenci\u00f3n", "especial", "de", "dichas", "necesidades", "para", "la", "poblaci\u00f3n", "marginada", "y", "menos", "favorecida", "econ\u00f3micamente;", "VI.", "Los", "usos", "del", "agua", "en", "las", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas,", "incluyendo", "los", "acu\u00edferos", "y", "los", "trasvases", "entre", "cuencas,", "deben", "ser", "regulados", "por", "el", "Estado;", "34", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "VII.", "El", "Ejecutivo", "Federal", "se", "asegurar\u00e1", "que", "las", "concesiones", "y", "asignaciones", "de", "agua", "est\u00e9n", "fundamentadas", "en", "la", "disponibilidad", "efectiva", "del", "recurso", "en", "las", "regiones", "hidrol\u00f3gicas", "y", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "que", "correspondan,", "e", "instrumentar\u00e1", "mecanismos", "para", "mantener", "o", "reestablecer", "el", "equilibrio", "hidrol\u00f3gico", "en", "las", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "del", "pa\u00eds", "y", "el", "de", "los", "ecosistemas", "vitales", "para", "el", "agua;", "VIII.", "El", "Ejecutivo", "Federal", "fomentar\u00e1", "la", "solidaridad", "en", "materia", "de", "agua", "entre", "los", "estados,", "Distrito", "Federal,", "municipios,", "entre", "usuarios", "y", "entre", "organizaciones", "de", "la", "sociedad,", "en", "las", "distintas", "porciones", "de", "las", "cuencas,", "subcuencas", "y", "microcuencas,", "con", "el", "concurso", "de", "consejos", "y", "organismos", "de", "cuenca;", "IX.", "La", "conservaci\u00f3n,", "preservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "agua", "en", "cantidad", "y", "calidad", "es", "asunto", "de", "seguridad", "nacional,", "por", "tanto,", "debe", "evitarse", "el", "aprovechamiento", "no", "sustentable", "y", "los", "efectos", "ecol\u00f3gicos", "adversos;", "X.", "La", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "por", "cuenca", "hidrol\u00f3gica,", "se", "sustenta", "en", "el", "uso", "m\u00faltiple", "y", "sustentable", "de", "las", "aguas", "y", "la", "interrelaci\u00f3n", "que", "existe", "entre", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "con", "el", "aire,", "el", "suelo,", "flora,", "fauna,", "otros", "recursos", "naturales,", "la", "biodiversidad", "y", "los", "ecosistemas", "que", "son", "vitales", "para", "el", "agua;", "XI.", "El", "agua", "proporciona", "servicios", "ambientales", "que", "deben", "reconocerse,", "cuantificarse", "y", "pagarse,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "Ley;", "XII.", "El", "aprovechamiento", "del", "agua", "debe", "realizarse", "con", "eficiencia", "y", "debe", "promoverse", "su", "re\u00faso", "y", "recirculaci\u00f3n;", "XIII.", "El", "Ejecutivo", "Federal", "promover\u00e1", "que", "los", "estados,", "el", "Distrito", "Federal", "y", "los", "municipios", "a", "trav\u00e9s", "de", "sus", "\u00f3rganos", "competentes", "y", "arreglos", "institucionales", "que", "\u00e9stos", "determinen,", "se", "hagan", "responsables", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "las", "aguas", "nacionales", "en", "cantidad", "y", "calidad", "que", "tengan", "asignadas,", "concesionadas", "o", "bajo", "su", "administraci\u00f3n", "y", "custodia", "y", "de", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "hidr\u00e1ulicos;", "el", "Ejecutivo", "Federal", "brindar\u00e1", "facilidades", "y", "apoyo", "para", "la", "creaci\u00f3n", "o", "mejoramiento", "de", "\u00f3rganos", "estatales", "competentes", "que", "posibiliten", "la", "instrumentaci\u00f3n", "de", "lo", "dispuesto", "en", "la", "presente", "fracci\u00f3n;", "XIV.", "En", "particular,", "el", "Ejecutivo", "Federal", "establecer\u00e1", "las", "medidas", "necesarias", "para", "mantener", "una", "adecuada", "calidad", "del", "agua", "para", "consumo", "humano", "y", "con", "ello", "incidir", "en", "la", "salud", "p\u00fablica;", "para", "el", "mejor", "cumplimiento", "esta", "pol\u00edtica,", "se", "coordinar\u00e1", "y", "solicitar\u00e1", "los", "apoyos", "necesarios", "a", "los", "estados,", "Distrito", "Federal", "y", "municipios;", "XV.", "La", "gesti\u00f3n", "del", "agua", "debe", "generar", "recursos", "econ\u00f3micos", "y", "financieros", "necesarios", "para", "realizar", "sus", "tareas", "inherentes,", "bajo", "el", "principio", "de", "que", "\"el", "agua", "paga", "el", "agua\",", "conforme", "a", "las", "Leyes", "en", "la", "materia;", "XVI.", "Los", "usuarios", "del", "agua", "deben", "pagar", "por", "su", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "bajo", "el", "principio", "de", "\"usuario-pagador\"", "de", "acuerdo", "con", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "Federal", "de", "Derechos;", "XVII.", "Las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "que", "contaminen", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "son", "responsables", "de", "restaurar", "su", "calidad,", "y", "se", "aplicar\u00e1", "el", "principio", "de", "que", "\"quien", "contamina,", "paga\",", "conforme", "a", "las", "Leyes", "en", "la", "materia;", "XVIII.", "Las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "que", "hagan", "un", "uso", "eficiente", "y", "limpio", "del", "agua", "se", "har\u00e1n", "acreedores", "a", "incentivos", "econ\u00f3micos,", "incluyendo", "los", "de", "car\u00e1cter", "fiscal,", "que", "establezcan", "las", "Leyes", "en", "la", "materia;", "XIX.", "El", "derecho", "de", "la", "sociedad", "y", "sus", "instituciones,", "en", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno,", "a", "la", "informaci\u00f3n", "oportuna,", "plena", "y", "fidedigna", "acerca", "de", "la", "ocurrencia,", "disponibilidad", "y", "necesidades", "de", "agua,", "superficial", "y", "subterr\u00e1nea,", "en", "cantidad", "y", "calidad,", "en", "el", "espacio", "geogr\u00e1fico", "y", "en", "el", "tiempo,", "as\u00ed", "como", "a", "la", "relacionada", "35", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "con", "fen\u00f3menos", "del", "ciclo", "hidrol\u00f3gico,", "los", "inventarios", "de", "usos", "y", "usuarios,", "cuerpos", "de", "agua,", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "y", "equipamiento", "diverso", "necesario", "para", "realizar", "dicha", "gesti\u00f3n;", "XX.", "La", "participaci\u00f3n", "informada", "y", "responsable", "de", "la", "sociedad,", "es", "la", "base", "para", "la", "mejor", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "y", "particularmente", "para", "su", "conservaci\u00f3n;", "por", "tanto,", "es", "esencial", "la", "educaci\u00f3n", "ambiental,", "especialmente", "en", "materia", "de", "agua;", "XXI.", "La", "cultura", "del", "agua", "construida", "a", "partir", "de", "los", "anteriores", "principios", "de", "pol\u00edtica", "h\u00eddrica,", "as\u00ed", "como", "con", "las", "tesis", "derivadas", "de", "los", "procesos", "de", "desarrollo", "social", "y", "econ\u00f3mico,", "y", "XXII.", "El", "uso", "dom\u00e9stico", "y", "el", "uso", "p\u00fablico", "urbano", "tendr\u00e1n", "preferencia", "en", "relaci\u00f3n", "con", "cualesquier", "otro", "uso.", "Los", "principios", "de", "pol\u00edtica", "h\u00eddrica", "nacional", "establecidos", "en", "el", "presente", "Art\u00edculo", "son", "fundamentales", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "e", "interpretaci\u00f3n", "de", "las", "disposiciones", "contenidas", "en", "esta", "Ley", "y", "en", "sus", "reglamentos,", "y", "guiar\u00e1n", "los", "contenidos", "de", "la", "programaci\u00f3n", "nacional", "h\u00eddrica", "y", "por", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gica", "y", "cuenca", "hidrol\u00f3gica.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "14", "BIS", "6.", "Son", "instrumentos", "b\u00e1sicos", "de", "la", "pol\u00edtica", "h\u00eddrica", "nacional:", "I.", "La", "planificaci\u00f3n", "h\u00eddrica;", "incluye", "los", "\u00e1mbitos", "local,", "estatal,", "cuenca", "hidrol\u00f3gica,", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gica-", "administrativa", "y", "nacional;", "II.", "El", "r\u00e9gimen", "de", "concesiones", "y", "asignaciones", "referentes", "a", "los", "derechos", "por", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "del", "agua,", "por", "el", "uso", "de", "los", "bienes", "nacionales", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "Art\u00edculo", "113", "de", "la", "presente", "Ley,", "as\u00ed", "como", "los", "permisos", "de", "descarga", "y", "construcci\u00f3n;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "08-06-2012", "III.", "La", "gesti\u00f3n", "de", "aguas", "nacionales,", "para", "racionalizar", "las", "necesidades", "de", "agua,", "y", "contribuir", "al", "mejoramiento", "de", "la", "econom\u00eda", "y", "finanzas", "del", "agua", "y", "su", "gesti\u00f3n;", "IV.", "El", "cobro", "de", "derechos", "causados", "por", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento,", "descarga", "y", "protecci\u00f3n", "del", "agua;", "V.", "La", "participaci\u00f3n", "de", "las", "organizaciones", "de", "la", "sociedad", "y", "de", "los", "usuarios,", "y", "su", "corresponsabilidad", "en", "el", "desarrollo", "de", "actividades", "espec\u00edficas;", "VI.", "La", "prevenci\u00f3n,", "conciliaci\u00f3n,", "arbitraje,", "mitigaci\u00f3n", "y", "soluci\u00f3n", "de", "conflictos", "en", "materia", "del", "agua", "y", "su", "gesti\u00f3n;", "VII.", "Los", "apoyos", "sociales", "para", "que", "las", "comunidades", "rurales", "y", "urbanas", "marginadas", "accedan", "al", "agua", "y", "al", "saneamiento,", "y", "VIII.", "El", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "sobre", "cantidad,", "calidad,", "usos", "y", "conservaci\u00f3n", "del", "Agua.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "Secci\u00f3n", "Segunda", "Planificaci\u00f3n", "y", "Programaci\u00f3n", "H\u00eddrica", "Secci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "15.", "La", "planificaci\u00f3n", "h\u00eddrica", "es", "de", "car\u00e1cter", "obligatorio", "para", "la", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos,", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "recursos", "naturales,", "ecosistemas", "vitales", "y", "el", "medio", "ambiente.", "La", "formulaci\u00f3n,", "implantaci\u00f3n", "y", "evaluaci\u00f3n", "de", "la", "planificaci\u00f3n", "y", "programaci\u00f3n", "h\u00eddrica", "comprender\u00e1:", "36", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "I.", "El", "Programa", "Nacional", "H\u00eddrico,", "aprobado", "por", "el", "Ejecutivo", "Federal,", "cuya", "formulaci\u00f3n", "ser\u00e1", "responsabilidad", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley", "y", "de", "la", "Ley", "de", "Planeaci\u00f3n;", "dicho", "programa", "se", "actualizar\u00e1", "y", "mejorar\u00e1", "peri\u00f3dicamente", "bajo", "las", "directrices", "y", "prioridades", "que", "demanden", "el", "bienestar", "social", "y", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico,", "sin", "poner", "en", "peligro", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "la", "sustentabilidad", "de", "los", "procesos", "involucrados;", "II.", "Programas", "H\u00eddricos", "para", "cada", "una", "de", "las", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "o", "grupos", "de", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "en", "que", "se", "constituyan", "Organismos", "de", "Cuenca", "y", "operen", "Consejos", "de", "Cuenca,", "elaborados,", "consensuados", "e", "instrumentados", "por", "\u00e9stos;", "en", "los", "casos", "de", "estados", "y", "Distrito", "Federal", "que", "conforme", "a", "su", "marco", "jur\u00eddico", "desarrollen", "un", "programa", "h\u00eddrico", "estatal", "apoyado", "en", "la", "integraci\u00f3n", "de", "la", "programaci\u00f3n", "local", "con", "participaci\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "organizada", "y", "autoridades", "locales,", "dichos", "programas", "ser\u00e1n", "incorporados", "al", "proceso", "de", "programaci\u00f3n", "h\u00eddrica", "por", "cuencas", "y", "regiones", "hidrol\u00f3gicas;", "III.", "Los", "subprogramas", "espec\u00edficos,", "regionales,", "de", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas,", "acu\u00edferos,", "estatales", "y", "sectoriales", "que", "permitan", "atender", "problemas", "de", "escasez", "o", "contaminaci\u00f3n", "del", "agua,", "ordenar", "el", "manejo", "de", "cuencas", "y", "acu\u00edferos,", "o", "corregir", "la", "sobreexplotaci\u00f3n", "de", "aguas", "superficiales", "y", "subterr\u00e1neas;", "dichos", "subprogramas", "comprender\u00e1n", "el", "uso", "de", "instrumentos", "para", "atender", "los", "conflictos", "por", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso,", "aprovechamiento", "y", "conservaci\u00f3n", "del", "agua", "en", "cantidad", "y", "calidad,", "la", "problem\u00e1tica", "de", "concesi\u00f3n,", "asignaci\u00f3n", "y", "transmisi\u00f3n", "de", "derechos", "de", "uso", "de", "agua", "en", "general", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso,", "y", "aprovechamiento", "del", "agua,", "incluyendo", "su", "re\u00faso,", "as\u00ed", "como", "el", "control,", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "la", "misma;", "la", "formulaci\u00f3n", "y", "actualizaci\u00f3n", "del", "inventario", "de", "las", "aguas", "nacionales", "y", "de", "sus", "bienes", "p\u00fablicos", "inherentes,", "as\u00ed", "como", "el", "de", "los", "usos", "del", "agua,", "incluyendo", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua", "y", "de", "la", "infraestructura", "para", "su", "aprovechamiento", "y", "control;", "IV.", "Programas", "especiales", "o", "de", "emergencia", "que", "instrumente", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "o", "los", "Organismos", "de", "Cuenca", "para", "la", "atenci\u00f3n", "de", "problemas", "y", "situaciones", "especiales", "en", "que", "se", "encuentre", "en", "riesgo", "la", "seguridad", "de", "las", "personas", "o", "sus", "bienes;", "V.", "La", "integraci\u00f3n", "y", "actualizaci\u00f3n", "del", "cat\u00e1logo", "de", "proyectos", "para", "el", "uso", "o", "aprovechamiento", "del", "agua", "y", "para", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "control", "de", "su", "calidad;", "VI.", "La", "clasificaci\u00f3n", "de", "los", "cuerpos", "de", "agua", "de", "acuerdo", "con", "los", "usos", "a", "que", "se", "destinen,", "y", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "los", "balances", "h\u00eddricos", "en", "cantidad", "y", "calidad", "y", "por", "cuencas,", "regiones", "hidrol\u00f3gicas", "y", "acu\u00edferos,", "de", "acuerdo", "con", "la", "capacidad", "de", "carga", "de", "los", "mismos;", "VII.", "Las", "estrategias", "y", "pol\u00edticas", "para", "la", "regulaci\u00f3n", "de", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "del", "agua", "y", "para", "su", "conservaci\u00f3n;", "VIII.", "Los", "mecanismos", "de", "consulta,", "concertaci\u00f3n,", "participaci\u00f3n", "y", "asunci\u00f3n", "de", "compromisos", "espec\u00edficos", "para", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "programas", "y", "para", "su", "financiamiento,", "que", "permitan", "la", "concurrencia", "de", "los", "usuarios", "del", "agua", "y", "de", "sus", "organizaciones,", "de", "las", "organizaciones", "de", "la", "sociedad", "y", "de", "las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "federal,", "estatal", "o", "municipal;", "IX.", "Los", "programas", "multianuales", "de", "inversi\u00f3n", "y", "operativos", "anuales", "para", "las", "inversiones", "y", "acciones", "que", "lleve", "a", "cabo", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "por", "s\u00ed", "en", "los", "casos", "previstos", "en", "la", "Fracci\u00f3n", "IX", "del", "Art\u00edculo", "9", "de", "la", "presente", "Ley", "o", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "y", "X.", "La", "programaci\u00f3n", "h\u00eddrica", "respetar\u00e1", "el", "uso", "ambiental", "o", "de", "conservaci\u00f3n", "ecol\u00f3gica,", "la", "cuota", "natural", "de", "renovaci\u00f3n", "de", "las", "aguas,", "la", "sustentabilidad", "hidrol\u00f3gica", "de", "las", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "y", "de", "ecosistemas", "vitales", "y", "contemplar\u00e1", "la", "factibilidad", "de", "explotar", "las", "aguas", "del", "subsuelo", "en", "forma", "temporal", "o", "controlada.", "37", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "La", "formulaci\u00f3n,", "seguimiento,", "evaluaci\u00f3n", "y", "modificaci\u00f3n", "de", "la", "programaci\u00f3n", "h\u00eddrica", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "de", "Planeaci\u00f3n,", "se", "efectuar\u00e1", "con", "el", "concurso", "de", "los", "Consejos", "de", "Cuenca,", "los", "que", "se\u00f1alar\u00e1n", "los", "mecanismos", "de", "consulta", "que", "aseguren", "la", "participaci\u00f3n", "y", "corresponsabilidad", "en", "el", "desarrollo", "de", "actividades,", "de", "los", "usuarios", "y", "dem\u00e1s", "grupos", "sociales", "interesados.", "La", "planificaci\u00f3n", "y", "programaci\u00f3n", "nacional", "h\u00eddrica", "y", "de", "las", "cuencas", "se", "sustentar\u00e1", "en", "una", "red", "integrada", "por", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "sobre", "cantidad,", "calidad,", "usos", "y", "conservaci\u00f3n", "del", "Agua", "a", "cargo", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "y", "los", "Sistemas", "Regionales", "de", "Informaci\u00f3n", "sobre", "cantidad,", "calidad,", "usos", "y", "conservaci\u00f3n", "del", "Agua,", "cuya", "creaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "ser\u00e1", "apoyada", "por", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "y", "los", "Organismos", "de", "Cuenca.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "15", "BIS.", "La", "estructura,", "contenidos", "m\u00ednimos,", "orientaci\u00f3n,", "formas", "de", "participaci\u00f3n", "de", "estados,", "Distrito", "Federal", "y", "municipios,", "as\u00ed", "como", "de", "usuarios", "y", "sociedad,", "disposiciones", "para", "el", "financiamiento", "conforme", "a", "las", "Autoridades", "en", "la", "materia,", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "referentes", "a", "la", "instrumentaci\u00f3n,", "evaluaci\u00f3n", "peri\u00f3dica,", "retroalimentaci\u00f3n,", "perfeccionamiento", "y", "conclusi\u00f3n", "de", "los", "programas", "y", "subprogramas", "h\u00eddricos", "que", "competan", "al", "Ejecutivo", "Federal,", "as\u00ed", "como", "las", "disposiciones", "para", "la", "publicaci\u00f3n", "peri\u00f3dica", "y", "los", "medios", "de", "difusi\u00f3n", "de", "dichos", "programas", "y", "subprogramas,", "a", "trav\u00e9s", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "y", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "se", "establecer\u00e1n", "en", "los", "reglamentos", "de", "esta", "Ley.", "Los", "Gobiernos", "de", "los", "estados,", "del", "Distrito", "Federal", "y", "de", "los", "municipios", "conforme", "a", "su", "marco", "normativo,", "necesidades", "y", "prioridades,", "podr\u00e1n", "realizar", "programas", "h\u00eddricos", "en", "su", "\u00e1mbito", "territorial", "y", "coordinarse", "con", "el", "Organismo", "de", "Cuenca", "correspondiente,", "para", "su", "elaboraci\u00f3n", "e", "instrumentaci\u00f3n,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "lo", "que", "establece", "esta", "Ley,", "la", "Ley", "de", "Planeaci\u00f3n,", "y", "otras", "disposiciones", "legales", "aplicables,", "para", "contribuir", "con", "la", "descentralizaci\u00f3n", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "con", "apoyo", "en", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "y", "con", "el", "concurso", "de", "los", "gobiernos", "del", "Distrito", "Federal,", "de", "los", "estados,", "y,", "a", "trav\u00e9s", "de", "\u00e9stos,", "de", "los", "municipios,", "integrar\u00e1", "los", "programas", "partiendo", "del", "nivel", "local", "hasta", "alcanzar", "la", "integraci\u00f3n", "de", "la", "programaci\u00f3n", "h\u00eddrica", "en", "el", "nivel", "nacional.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "T\u00cdTULO", "CUARTO", "Derechos", "de", "Explotaci\u00f3n,", "Uso", "o", "Aprovechamiento", "de", "Aguas", "Nacionales", "Denominaci\u00f3n", "del", "T\u00edtulo", "reformada", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "I", "Aguas", "Nacionales", "ART\u00cdCULO", "16.", "La", "presente", "Ley", "establece", "las", "reglas", "y", "condiciones", "para", "el", "otorgamiento", "de", "las", "concesiones", "para", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "nacionales,", "en", "cumplimiento", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "P\u00e1rrafo", "Sexto", "del", "Art\u00edculo", "27", "Constitucional.", "Son", "aguas", "nacionales", "las", "que", "se", "enuncian", "en", "el", "P\u00e1rrafo", "Quinto", "del", "Art\u00edculo", "27", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos.", "El", "r\u00e9gimen", "de", "propiedad", "nacional", "de", "las", "aguas", "subsistir\u00e1", "aun", "cuando", "las", "aguas,", "mediante", "la", "construcci\u00f3n", "de", "obras,", "sean", "desviadas", "del", "cauce", "o", "vaso", "originales,", "se", "impida", "su", "afluencia", "a", "ellos", "o", "sean", "objeto", "de", "tratamiento.", "Las", "aguas", "residuales", "provenientes", "del", "uso", "de", "las", "aguas", "nacionales,", "tambi\u00e9n", "tendr\u00e1n", "el", "mismo", "car\u00e1cter,", "cuando", "se", "descarguen", "en", "cuerpos", "receptores", "de", "propiedad", "nacional,", "aun", "cuando", "sean", "objeto", "de", "tratamiento.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "38", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "17.", "Es", "libre", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "y", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "nacionales", "superficiales", "por", "medios", "manuales", "para", "uso", "dom\u00e9stico", "conforme", "a", "la", "fracci\u00f3n", "LVI", "del", "Art\u00edculo", "3", "de", "esta", "Ley,", "siempre", "que", "no", "se", "desv\u00eden", "de", "su", "cauce", "ni", "se", "produzca", "una", "alteraci\u00f3n", "en", "su", "calidad", "o", "una", "disminuci\u00f3n", "significativa", "en", "su", "caudal,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "reglamentaci\u00f3n", "aplicable.", "No", "se", "requerir\u00e1", "concesi\u00f3n", "para", "la", "extracci\u00f3n", "de", "aguas", "marinas", "interiores", "y", "del", "mar", "territorial,", "para", "su", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento,", "salvo", "aquellas", "que", "tengan", "como", "fin", "la", "desalinizaci\u00f3n,", "las", "cuales", "ser\u00e1n", "objeto", "de", "concesi\u00f3n.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "18.", "Las", "aguas", "nacionales", "del", "subsuelo", "podr\u00e1n", "ser", "libremente", "alumbradas", "mediante", "obras", "artificiales,", "salvo", "cuando", "por", "causas", "de", "inter\u00e9s", "o", "utilidad", "p\u00fablica", "el", "Titular", "del", "Ejecutivo", "Federal", "establezca", "zona", "reglamentada,", "de", "veda", "o", "de", "reserva", "o", "bien", "suspenda", "o", "limite", "provisionalmente", "el", "libre", "alumbramiento", "mediante", "Acuerdos", "de", "car\u00e1cter", "general.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "20-06-2011", "El", "Ejecutivo", "Federal,", "a", "propuesta", "de", "\u201cla", "Comisi\u00f3n\u201d,", "emitir\u00e1", "la", "declaratoria", "de", "zonas", "reglamentadas,", "de", "veda", "o", "de", "reserva,", "deslindando,", "cuando", "as\u00ed", "se", "requiera,", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "disposiciones", "que", "se", "establezcan", "para", "acu\u00edferos", "definidos", "por", "\u201cla", "Comisi\u00f3n\u201d,", "en", "relaci\u00f3n", "con", "otros", "acu\u00edferos", "o", "yacimientos", "geot\u00e9rmicos", "hidrotermales", "que", "existan", "en", "la", "misma", "zona", "geogr\u00e1fica.", "Para", "ello,", "\u201cla", "Comisi\u00f3n\u201d", "deber\u00e1", "realizar,", "por", "s\u00ed", "o", "con", "el", "apoyo", "de", "terceros", "cuando", "resulte", "conveniente,", "los", "estudios", "y", "evaluaciones", "suficientes", "para", "sustentar", "los", "deslindamientos", "referidos", "y", "promover", "el", "mejor", "aprovechamiento", "de", "las", "fuentes", "de", "aguas", "del", "subsuelo.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "20-06-2011,", "11-08-2014", "Conforme", "a", "las", "disposiciones", "del", "presente", "Art\u00edculo", "y", "Ley,", "se", "expedir\u00e1n", "el", "reglamento", "para", "la", "extracci\u00f3n", "y", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "nacionales", "de", "los", "acu\u00edferos", "correspondientes,", "incluyendo", "el", "establecimiento", "de", "zonas", "reglamentadas,", "as\u00ed", "como", "los", "decretos", "para", "el", "establecimiento,", "modificaci\u00f3n", "o", "supresi\u00f3n", "de", "zonas", "de", "veda", "o", "declaratorias", "de", "reserva", "que", "se", "requieran.", "Los", "acuerdos", "de", "car\u00e1cter", "general", "a", "que", "se", "refiere", "el", "presente", "art\u00edculo", "se", "expedir\u00e1n", "en", "los", "siguientes", "casos:", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "20-06-2011", "I.", "Cuando", "de", "los", "estudios", "de", "disponibilidad", "de", "aguas", "nacionales", "arrojen", "que", "no", "existe", "disponibilidad", "del", "recurso", "h\u00eddrico", "o", "que", "la", "que", "existe", "es", "limitada;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "20-06-2011", "II.", "Cuando", "de", "los", "datos", "contenidos", "en", "los", "estudios", "t\u00e9cnicos", "para", "el", "establecimiento", "de", "zonas", "reglamentadas,", "de", "veda", "o", "de", "reserva", "se", "desprenda", "la", "necesidad", "de", "suspender", "o", "limitar", "el", "libre", "alumbramiento", "de", "las", "aguas", "del", "subsuelo;", "En", "este", "supuesto", "los", "Acuerdos", "de", "car\u00e1cter", "general", "estar\u00e1n", "vigentes", "hasta", "en", "tanto", "se", "publique", "el", "Decreto", "de", "zona", "reglamentada,", "de", "veda", "o", "reserva", "de", "aguas", "nacionales;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "20-06-2011", "III.", "Cuando", "existan", "razones", "t\u00e9cnicas", "justificadas", "en", "estudios", "espec\u00edficos", "de", "las", "que", "se", "desprenda", "la", "necesidad", "de", "suspender", "o", "limitar", "el", "libre", "alumbramiento", "de", "las", "aguas", "del", "subsuelo,", "y", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "20-06-2011", "IV.", "Cuando", "de", "los", "estudios", "t\u00e9cnicos", "espec\u00edficos", "que", "realice", "o", "valide", "\u201cla", "Comisi\u00f3n\u201d", "se", "desprenda", "la", "existencia", "de", "conos", "de", "abatimiento,", "interferencia", "de", "volumen", "o", "cualquier", "otro", "supuesto", "que", "pueda", "ocasionar", "afectaciones", "a", "terceros.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "20-06-2011", "39", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Independientemente", "de", "lo", "anterior,", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "del", "subsuelo", "causar\u00e1", "las", "contribuciones", "fiscales", "que", "se\u00f1ale", "la", "Ley", "de", "la", "materia.", "En", "las", "declaraciones", "fiscales", "correspondientes,", "el", "concesionario", "o", "asignatario", "deber\u00e1", "se\u00f1alar", "que", "su", "aprovechamiento", "se", "encuentra", "inscrito", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "19.", "Cuando", "se", "den", "los", "supuestos", "previstos", "en", "el", "Art\u00edculo", "38", "de", "esta", "Ley,", "ser\u00e1", "de", "utilidad", "p\u00fablica", "el", "control", "de", "la", "extracci\u00f3n", "as\u00ed", "como", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "del", "subsuelo,", "inclusive", "de", "las", "que", "hayan", "sido", "libremente", "alumbradas,", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "que", "el", "Ejecutivo", "Federal", "dicte,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley.", "Fe", "de", "erratas", "al", "art\u00edculo", "DOF", "15-02-1993.", "Reformado", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "I", "BIS", "Conocimiento", "sobre", "las", "Aguas", "Nacionales", "Cap\u00edtulo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "19", "BIS.", "En", "trat\u00e1ndose", "de", "un", "asunto", "de", "seguridad", "nacional", "y", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "Federal", "de", "Transparencia", "y", "Acceso", "a", "la", "Informaci\u00f3n", "P\u00fablica", "Gubernamental,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "ser\u00e1", "responsable,", "con", "el", "concurso", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca", "y", "con", "el", "apoyo", "que", "considere", "necesario", "de", "los", "gobiernos", "de", "los", "estados,", "del", "Distrito", "Federal", "y", "de", "los", "municipios,", "as\u00ed", "como", "de", "asociaciones", "de", "usuarios", "y", "de", "particulares,", "de", "realizar", "peri\u00f3dica,", "sistem\u00e1tica", "y", "prioritariamente", "los", "estudios", "y", "evaluaciones", "necesarias", "para", "ampliar", "y", "profundizar", "el", "conocimiento", "acerca", "de", "la", "ocurrencia", "del", "agua", "en", "el", "ciclo", "hidrol\u00f3gico,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "mejorar", "la", "informaci\u00f3n", "y", "los", "an\u00e1lisis", "sobre", "los", "recursos", "h\u00eddricos,", "su", "comportamiento,", "sus", "fuentes", "diversas", "superficiales", "y", "del", "subsuelo,", "su", "potencial", "y", "limitaciones,", "as\u00ed", "como", "las", "formas", "para", "su", "mejor", "gesti\u00f3n.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "dispondr\u00e1", "lo", "necesario", "para", "que", "en", "cumplimiento", "de", "la", "Ley", "Federal", "de", "Transparencia", "y", "Acceso", "a", "la", "Informaci\u00f3n", "P\u00fablica", "Gubernamental,", "difunda", "en", "forma", "amplia", "y", "sistem\u00e1tica", "el", "conocimiento", "sobre", "las", "aguas", "nacionales,", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "apropiados.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "II", "Concesiones", "y", "Asignaciones", "ART\u00cdCULO", "20.", "De", "conformidad", "con", "el", "car\u00e1cter", "p\u00fablico", "del", "recurso", "h\u00eddrico,", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "nacionales", "se", "realizar\u00e1", "mediante", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "otorgada", "por", "el", "Ejecutivo", "Federal", "a", "trav\u00e9s", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "por", "medio", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "o", "directamente", "por", "\u00e9sta", "cuando", "as\u00ed", "le", "competa,", "de", "acuerdo", "con", "las", "reglas", "y", "condiciones", "que", "dispone", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos.", "Las", "concesiones", "y", "asignaciones", "se", "otorgar\u00e1n", "despu\u00e9s", "de", "considerar", "a", "las", "partes", "involucradas,", "y", "el", "costo", "econ\u00f3mico", "y", "ambiental", "de", "las", "obras", "proyectadas.", "Corresponde", "a", "los", "Organismos", "de", "Cuenca", "expedir", "los", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n,", "asignaci\u00f3n", "y", "permisos", "de", "descarga", "a", "los", "que", "se", "refiere", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos,", "salvo", "en", "aquellos", "casos", "previstos", "en", "la", "Fracci\u00f3n", "IX", "del", "Art\u00edculo", "9", "de", "la", "presente", "Ley,", "que", "queden", "reservados", "para", "la", "actuaci\u00f3n", "directa", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\".", "La", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales", "por", "parte", "de", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "se", "realizar\u00e1", "mediante", "concesi\u00f3n", "otorgada", "por", "el", "Ejecutivo", "Federal", "a", "trav\u00e9s", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "por", "medio", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "o", "por", "\u00e9sta", "cuando", "as\u00ed", "le", "competa,", "de", "acuerdo", "con", "las", "reglas", "y", "condiciones", "que", "establece", "esta", "Ley,", "sus", "reglamentos,", "el", "t\u00edtulo", "y", "las", "pr\u00f3rrogas", "que", "al", "efecto", "se", "emitan.", "40", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "La", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales", "por", "dependencias", "y", "organismos", "descentralizados", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "federal,", "estatal", "o", "municipal,", "o", "el", "Distrito", "Federal", "y", "sus", "organismos", "descentralizados", "se", "realizar\u00e1", "mediante", "concesi\u00f3n", "otorgada", "por", "el", "Ejecutivo", "Federal", "a", "trav\u00e9s", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "por", "medio", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "o", "por", "\u00e9sta", "cuando", "as\u00ed", "le", "competa,", "de", "acuerdo", "con", "las", "reglas", "y", "condiciones", "que", "establece", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos.", "Cuando", "se", "trate", "de", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "de", "agua", "con", "car\u00e1cter", "p\u00fablico", "urbano", "o", "dom\u00e9stico,", "incluidos", "los", "procesos", "que", "estos", "servicios", "conllevan,", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales,", "se", "realizar\u00e1", "mediante", "asignaci\u00f3n", "otorgada", "por", "el", "Ejecutivo", "Federal", "a", "trav\u00e9s", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "por", "medio", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "o", "por", "\u00e9sta", "cuando", "as\u00ed", "le", "competa,", "a", "los", "municipios,", "a", "los", "estados", "o", "al", "Distrito", "Federal,", "en", "correspondencia", "con", "la", "Fracci\u00f3n", "VIII", "del", "Art\u00edculo", "3", "de", "la", "presente", "Ley.", "Los", "derechos", "amparados", "en", "las", "asignaciones", "no", "podr\u00e1n", "ser", "objeto", "de", "transmisi\u00f3n.", "La", "asignaci\u00f3n", "de", "agua", "a", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior", "se", "regir\u00e1", "por", "las", "mismas", "disposiciones", "que", "se", "aplican", "a", "las", "concesiones,", "salvo", "en", "la", "transmisi\u00f3n", "de", "derechos,", "y", "el", "asignatario", "se", "considerar\u00e1", "concesionario", "para", "efectos", "de", "la", "presente", "Ley.", "Las", "concesiones", "y", "asignaciones", "crear\u00e1n", "derechos", "y", "obligaciones", "a", "favor", "de", "los", "beneficiarios", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley.", "El", "Gobierno", "Federal", "podr\u00e1", "coordinarse", "con", "los", "gobiernos", "de", "los", "estados", "y", "del", "Distrito", "Federal,", "a", "trav\u00e9s", "de", "convenios", "de", "colaboraci\u00f3n", "administrativa", "y", "fiscal", "para", "la", "ejecuci\u00f3n", "por", "parte", "de", "estos", "\u00faltimos,", "de", "determinados", "actos", "administrativos", "y", "fiscales", "relacionados", "con", "el", "presente", "T\u00edtulo,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "lo", "que", "establece", "esta", "Ley,", "la", "Ley", "de", "Planeaci\u00f3n,", "la", "Ley", "de", "Coordinaci\u00f3n", "Fiscal", "y", "otras", "disposiciones", "aplicables,", "para", "contribuir", "a", "la", "descentralizaci\u00f3n", "de", "la", "administraci\u00f3n", "del", "agua.", "Cuando", "las", "disposiciones", "a", "partir", "del", "presente", "T\u00edtulo", "se", "refieran", "a", "la", "actuaci\u00f3n", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "en", "los", "casos", "que", "a", "\u00e9sta", "le", "corresponda", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Fracci\u00f3n", "IX", "del", "Art\u00edculo", "9", "de", "la", "presente", "Ley,", "o", "del", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda,", "se", "entender\u00e1", "que", "cada", "instancia", "actuar\u00e1", "en", "su", "\u00e1mbito", "de", "competencia", "y", "conforme", "a", "sus", "facultades", "espec\u00edficas,", "sin", "implicar", "concurrencia.", "En", "lo", "sucesivo,", "esta", "Ley", "se", "referir\u00e1", "a", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "cuando", "el", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda", "act\u00fae", "en", "su", "\u00e1mbito", "de", "competencia,", "o", "bien,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "act\u00fae", "en", "los", "casos", "dispuestos", "en", "la", "Fracci\u00f3n", "y", "Art\u00edculo", "antes", "referidos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "21.", "La", "solicitud", "de", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "deber\u00e1", "contener", "al", "menos:", "I.", "Nombre", "y", "domicilio", "del", "solicitante;", "II.", "La", "cuenca", "hidrol\u00f3gica,", "acu\u00edfero", "en", "su", "caso,", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gica,", "municipio", "y", "localidad", "a", "que", "se", "refiere", "la", "solicitud;", "III.", "El", "punto", "de", "extracci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "nacionales", "que", "se", "soliciten;", "IV.", "El", "volumen", "de", "extracci\u00f3n", "y", "consumo", "requeridos;", "V.", "El", "uso", "inicial", "que", "se", "le", "dar\u00e1", "al", "agua,", "sin", "perjuicio", "de", "lo", "dispuesto", "en", "el", "P\u00e1rrafo", "Quinto", "del", "Art\u00edculo", "25", "de", "la", "presente", "Ley;", "cuando", "dicho", "volumen", "se", "pretenda", "destinar", "a", "diferentes", "usos,", "se", "efectuar\u00e1", "el", "desglose", "correspondiente", "para", "cada", "uno", "de", "ellos;", "VI.", "El", "punto", "de", "descarga", "de", "las", "aguas", "residuales", "con", "las", "condiciones", "de", "cantidad", "y", "calidad;", "VII.", "El", "proyecto", "de", "las", "obras", "a", "realizar", "o", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "las", "obras", "existentes", "para", "su", "extracci\u00f3n", "y", "aprovechamiento,", "as\u00ed", "como", "las", "respectivas", "para", "su", "descarga,", "incluyendo", "tratamiento", "de", "las", "aguas", "41", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "residuales", "y", "los", "procesos", "y", "medidas", "para", "el", "re\u00faso", "del", "agua,", "en", "su", "caso,", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "recurso", "h\u00eddrico;", "en", "adici\u00f3n", "deber\u00e1", "presentarse", "el", "costo", "econ\u00f3mico", "y", "ambiental", "de", "las", "obras", "proyectadas,", "esto", "\u00faltimo", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "General", "de", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "y", "VIII.", "La", "duraci\u00f3n", "de", "la", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "que", "se", "solicita.", "Conjuntamente", "con", "la", "solicitud", "de", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales,", "se", "solicitar\u00e1", "el", "permiso", "de", "descarga", "de", "aguas", "residuales", "y", "el", "permiso", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "obras", "que", "se", "requieran", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "y", "el", "tratamiento", "y", "descarga", "de", "las", "aguas", "residuales", "respectivas.", "La", "solicitud", "especificar\u00e1", "la", "aceptaci\u00f3n", "plena", "del", "beneficiario", "sobre", "su", "obligaci\u00f3n", "de", "pagar", "regularmente", "y", "en", "su", "totalidad", "las", "contribuciones", "fiscales", "que", "se", "deriven", "de", "la", "expedici\u00f3n", "del", "t\u00edtulo", "respectivo", "y", "que", "pudieren", "derivarse", "de", "la", "extracci\u00f3n,", "consumo", "y", "descarga", "de", "las", "aguas", "concesionadas", "o", "asignadas,", "as\u00ed", "como", "los", "servicios", "ambientales", "que", "correspondan.", "El", "beneficiario", "conocer\u00e1", "y", "deber\u00e1", "aceptar", "en", "forma", "expresa", "las", "consecuencias", "fiscales", "y", "de", "vigencia", "del", "t\u00edtulo", "respectivo", "que", "se", "expida", "en", "su", "caso,", "derivadas", "del", "incumplimiento", "de", "las", "obligaciones", "de", "pago", "referidas.", "Trat\u00e1ndose", "de", "solicitudes", "de", "concesi\u00f3n", "para", "el", "uso", "agr\u00edcola", "a", "que", "se", "refiere", "el", "Cap\u00edtulo", "II,", "del", "T\u00edtulo", "Sexto,", "de", "esta", "Ley,", "no", "se", "requerir\u00e1", "solicitar", "conjuntamente", "con", "la", "concesi\u00f3n", "el", "permiso", "de", "descarga", "de", "aguas", "residuales,", "siempre", "que", "en", "la", "solicitud", "se", "asuma", "la", "obligaci\u00f3n", "de", "sujetarse", "a", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "o", "a", "las", "condiciones", "particulares", "de", "descarga", "que", "correspondan,", "y", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "Art\u00edculo", "96", "de", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "21", "BIS.", "El", "promovente", "deber\u00e1", "adjuntar", "a", "la", "solicitud", "a", "que", "se", "refiere", "el", "Art\u00edculo", "anterior,", "al", "menos", "los", "documentos", "siguientes:", "I.", "Los", "que", "acrediten", "la", "propiedad", "o", "posesi\u00f3n", "del", "inmueble", "en", "el", "que", "se", "localizar\u00e1", "la", "extracci\u00f3n", "de", "aguas,", "as\u00ed", "como", "los", "relativos", "a", "la", "propiedad", "o", "posesi\u00f3n", "de", "las", "superficies", "a", "beneficiar;", "II.", "El", "documento", "que", "acredite", "la", "constituci\u00f3n", "de", "las", "servidumbres", "que", "se", "requieran;", "III.", "La", "manifestaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental,", "cuando", "as\u00ed", "se", "requiera", "conforme", "a", "la", "Ley", "General", "de", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente;", "IV.", "El", "proyecto", "de", "las", "obras", "a", "realizar", "o", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "las", "obras", "existentes", "para", "la", "extracci\u00f3n,", "aprovechamiento", "y", "descarga", "de", "las", "aguas", "motivo", "de", "la", "solicitud;", "V.", "La", "memoria", "t\u00e9cnica", "con", "los", "planos", "correspondientes", "que", "contengan", "la", "descripci\u00f3n", "y", "caracter\u00edsticas", "de", "las", "obras", "a", "realizar,", "para", "efectuar", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "a", "las", "cuales", "se", "refiere", "la", "solicitud,", "as\u00ed", "como", "la", "disposici\u00f3n", "y", "tratamiento", "de", "las", "aguas", "residuales", "resultantes", "y", "las", "dem\u00e1s", "medidas", "para", "prevenir", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "los", "cuerpos", "receptores,", "a", "efecto", "de", "cumplir", "con", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley;", "VI.", "La", "documentaci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "que", "soporte", "la", "solicitud", "en", "t\u00e9rminos", "del", "volumen", "de", "consumo", "requerido,", "el", "uso", "inicial", "que", "se", "le", "dar\u00e1", "al", "agua", "y", "las", "condiciones", "de", "cantidad", "y", "calidad", "de", "la", "descarga", "de", "aguas", "residuales", "respectivas,", "y", "VII.", "Un", "croquis", "que", "indique", "la", "ubicaci\u00f3n", "del", "predio,", "con", "los", "puntos", "de", "referencia", "que", "permitan", "su", "localizaci\u00f3n", "y", "la", "del", "sitio", "donde", "se", "realizar\u00e1", "la", "extracci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "nacionales;", "as\u00ed", "como", "los", "puntos", "donde", "efectuar\u00e1", "la", "descarga.", "42", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Los", "estudios", "y", "proyectos", "a", "que", "se", "refiere", "este", "Art\u00edculo,", "se", "sujetar\u00e1n", "a", "las", "normas", "y", "especificaciones", "t\u00e9cnicas", "que", "en", "su", "caso", "emita", "\"la", "Comisi\u00f3n\".", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "22.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "deber\u00e1", "contestar", "las", "solicitudes", "dentro", "de", "un", "plazo", "que", "no", "exceder\u00e1", "de", "sesenta", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "desde", "su", "fecha", "de", "presentaci\u00f3n", "y", "estando", "debidamente", "integrado", "el", "expediente.", "El", "otorgamiento", "de", "una", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "se", "sujetar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "por", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos", "y", "tomar\u00e1", "en", "cuenta", "la", "disponibilidad", "media", "anual", "del", "agua,", "que", "se", "revisar\u00e1", "al", "menos", "cada", "tres", "a\u00f1os,", "conforme", "a", "la", "programaci\u00f3n", "h\u00eddrica;", "los", "derechos", "de", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "agua", "inscritos", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua;", "el", "reglamento", "de", "la", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "que", "se", "haya", "expedido,", "en", "su", "caso;", "la", "normatividad", "en", "materia", "de", "control", "de", "la", "extracci\u00f3n", "as\u00ed", "como", "de", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas;", "y", "la", "normatividad", "relativa", "a", "las", "zonas", "reglamentadas,", "vedas", "y", "reservas", "de", "aguas", "nacionales", "existentes", "en", "el", "acu\u00edfero,", "cuenca", "hidrol\u00f3gica,", "o", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gica", "de", "que", "se", "trate.", "El", "Consejo", "de", "Cuenca", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "el", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda,", "propondr\u00e1", "a", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "el", "orden", "de", "prelaci\u00f3n", "de", "los", "usos", "del", "agua", "para", "su", "aprobaci\u00f3n,", "el", "cual", "se", "aplicar\u00e1", "en", "situaciones", "normales,", "para", "el", "otorgamiento", "de", "concesiones", "y", "asignaciones", "de", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales,", "superficiales", "y", "del", "subsuelo,", "atendiendo", "a", "lo", "dispuesto", "en", "los", "Art\u00edculos", "13", "BIS", "3,", "y", "14", "BIS", "5", "de", "esta", "Ley.", "El", "uso", "dom\u00e9stico", "y", "el", "uso", "p\u00fablico", "urbano", "siempre", "ser\u00e1n", "preferentes", "sobre", "cualquier", "otro", "uso.", "Para", "efectos", "de", "la", "presente", "Ley,", "son", "situaciones", "distintas", "de", "las", "normales,", "cuando", "se", "declaren", "zonas", "de", "desastre", "conforme", "a", "lo", "se\u00f1alado", "en", "el", "p\u00e1rrafo", "segundo", "del", "Art\u00edculo", "38", "de", "la", "presente", "Ley,", "y", "cuando", "existan", "previamente", "o", "se", "declaren", "e", "instrumenten", "zonas", "reglamentadas,", "zonas", "de", "veda", "y", "zonas", "de", "reserva,", "con", "base", "en", "los", "contenidos", "de", "las", "fracciones", "LXIII,", "LXIV", "y", "LXV", "del", "Art\u00edculo", "3", "de", "la", "presente", "Ley.", "En", "estos", "casos,", "se", "proceder\u00e1", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "los", "Art\u00edculos", "13", "BIS", "4,", "14", "BIS", "5", "y", "en", "el", "T\u00edtulo", "Quinto,", "de", "la", "presente", "Ley.", "Las", "concesiones", "y", "asignaciones", "expedidas", "por", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "en", "los", "casos", "referidos", "en", "el", "Fracci\u00f3n", "IX", "del", "Art\u00edculo", "9", "de", "la", "presente", "Ley,", "se\u00f1alar\u00e1n", "expresamente", "las", "condiciones", "de", "variabilidad", "de", "la", "fuente", "de", "agua", "de", "la", "cual", "se", "realizar\u00e1", "la", "extracci\u00f3n", "respectiva,", "y", "las", "condiciones", "a", "las", "cuales", "estar\u00e1", "sujeta", "la", "extracci\u00f3n", "de", "vol\u00famenes", "ante", "sequ\u00edas", "y", "otros", "fen\u00f3menos.", "Los", "T\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "no", "garantizan", "la", "existencia", "o", "invariabilidad", "de", "los", "vol\u00famenes", "que", "amparan.", "Ante", "sequ\u00edas", "y", "otros", "fen\u00f3menos,", "se", "tomar\u00e1n", "en", "consideraci\u00f3n", "los", "vol\u00famenes", "aprovechables", "en", "las", "fuentes", "se\u00f1aladas", "en", "tales", "t\u00edtulos,", "conforme", "lo", "dispongan", "los", "reglamentos", "de", "la", "presente", "Ley.", "En", "el", "otorgamiento", "de", "las", "concesiones", "se", "observar\u00e1", "lo", "siguiente:", "I.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "podr\u00e1", "reservar", "para", "concesionar", "ciertas", "aguas", "por", "medio", "de", "concurso,", "cuando", "se", "prevea", "la", "concurrencia", "de", "varios", "interesados;", "la", "reglamentaci\u00f3n", "para", "tales", "casos", "ser\u00e1", "publicada", "previamente", "en", "cada", "caso,", "y", "II.", "Cuando", "no", "se", "reserven", "las", "aguas", "en", "t\u00e9rminos", "de", "la", "fracci\u00f3n", "anterior,", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "podr\u00e1", "otorgar", "la", "concesi\u00f3n", "a", "quien", "la", "solicite", "en", "primer", "lugar.", "Si", "distintos", "solicitantes", "concurrieran", "simult\u00e1neamente,", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "podr\u00e1", "proceder", "a", "seleccionar", "la", "solicitud", "que", "ofrezca", "los", "mejores", "t\u00e9rminos", "y", "condiciones", "que", "garanticen", "el", "uso", "racional,", "el", "re\u00faso", "y", "la", "restauraci\u00f3n", "del", "recurso", "h\u00eddrico.", "43", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Adem\u00e1s", "de", "lo", "dispuesto", "anteriormente", "para", "el", "tr\u00e1mite", "de", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n,", "los", "municipios,", "los", "estados", "y", "el", "Distrito", "Federal,", "en", "su", "caso,", "en", "su", "solicitud", "de", "asignaci\u00f3n", "presentar\u00e1n", "ante", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "lo", "siguiente:", "a)", "La", "programaci\u00f3n", "para", "aprovechar", "las", "fuentes", "de", "suministro", "de", "agua", "y", "la", "forma", "de", "su", "ejecuci\u00f3n;", "b)", "Los", "sitios", "y", "formas", "de", "medici\u00f3n", "tanto", "del", "suministro", "como", "de", "la", "descarga", "de", "aguas", "residuales;", "c)", "La", "forma", "de", "garantizar", "la", "calidad", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "cantidad", "de", "las", "aguas;", "d)", "La", "asunci\u00f3n", "de", "las", "obligaciones", "de", "usar", "racional", "y", "eficientemente", "el", "agua;", "respetar", "las", "reservas", "y", "los", "derechos", "de", "terceros", "aguas", "abajo", "inscritos", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua;", "cumplir", "con", "las", "normas", "y", "condiciones", "de", "calidad", "en", "el", "suministro", "de", "agua", "y", "en", "la", "descarga", "de", "agua", "residual", "a", "cuerpos", "receptores;", "y", "pagar", "oportunamente", "y", "en", "forma", "completa", "las", "contribuciones", "o", "aprovechamientos", "federales", "a", "su", "cargo,", "con", "motivo", "de", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales,", "la", "descarga", "de", "aguas", "residuales", "y", "los", "servicios", "ambientales", "que", "correspondan,", "y", "e)", "Las", "condiciones", "particulares", "de", "descarga", "de", "agua", "residual", "a", "cuerpos", "receptores", "que", "hubieren", "sido", "dictadas", "por", "la", "Autoridad.", "Para", "efectos", "de", "lo", "dispuesto", "en", "el", "presente", "Art\u00edculo,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "publicar\u00e1", "dentro", "de", "los", "primeros", "tres", "meses", "de", "cada", "tres", "a\u00f1os,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "las", "disposiciones", "reglamentarias", "de", "esta", "Ley,", "la", "disponibilidad", "de", "aguas", "nacionales", "por", "cuenca", "hidrol\u00f3gica,", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gica", "o", "localidad,", "que", "podr\u00e1", "ser", "consultada", "en", "las", "oficinas", "del", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua", "y", "a", "trav\u00e9s", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "sobre", "cantidad,", "calidad,", "usos", "y", "conservaci\u00f3n", "del", "agua.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "23.", "El", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "que", "otorgue", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "deber\u00e1", "expresar", "por", "lo", "menos:", "Nombre", "y", "domicilio", "del", "titular;", "la", "cuenca", "hidrol\u00f3gica,", "acu\u00edfero", "en", "su", "caso,", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gica,", "municipio", "y", "localidad", "a", "que", "se", "refiere;", "el", "punto", "de", "extracci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "nacionales;", "el", "volumen", "de", "extracci\u00f3n", "y", "consumo", "autorizados;", "se", "referir\u00e1n", "expl\u00edcitamente", "el", "uso", "o", "usos,", "caudales", "y", "vol\u00famenes", "correspondientes;", "el", "punto", "de", "descarga", "de", "las", "aguas", "residuales", "con", "las", "condiciones", "de", "cantidad", "y", "calidad;", "la", "duraci\u00f3n", "de", "la", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n,", "y", "como", "anexo", "el", "proyecto", "aprobado", "de", "las", "obras", "a", "realizar", "o", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "las", "obras", "existentes", "para", "la", "extracci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "y", "para", "su", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento,", "as\u00ed", "como", "las", "respectivas", "para", "su", "descarga,", "incluyendo", "tratamiento", "de", "las", "aguas", "residuales", "y", "los", "procesos", "y", "medidas", "para", "el", "re\u00faso", "del", "agua,", "en", "su", "caso,", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "recurso", "h\u00eddrico.", "En", "el", "correspondiente", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales", "superficiales", "se", "autorizar\u00e1", "adem\u00e1s", "el", "proyecto", "de", "las", "obras", "necesarias", "que", "pudieran", "afectar", "el", "r\u00e9gimen", "hidr\u00e1ulico", "o", "hidrol\u00f3gico", "de", "los", "cauces", "o", "vasos", "de", "propiedad", "nacional", "o", "de", "las", "zonas", "federales", "correspondientes,", "y", "tambi\u00e9n,", "de", "haberse", "solicitado,", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "dichos", "cauces,", "vasos", "o", "zonas,", "siempre", "y", "cuando", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "si", "fuere", "el", "caso,", "se", "cumpla", "con", "la", "manifestaci\u00f3n", "del", "impacto", "ambiental.", "An\u00e1logamente,", "para", "el", "caso", "de", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales", "del", "subsuelo,", "en", "adici\u00f3n", "se", "autorizar\u00e1", "el", "proyecto", "de", "las", "obras", "necesarias", "para", "el", "alumbramiento", "de", "las", "aguas", "del", "subsuelo", "y", "para", "su", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento,", "con", "el", "correspondiente", "cumplimiento", "de", "los", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "jur\u00eddicos", "aplicables.", "En", "ning\u00fan", "caso", "podr\u00e1", "el", "titular", "de", "una", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "disponer", "del", "agua", "en", "vol\u00famenes", "mayores", "que", "los", "autorizados", "por", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\".", "Para", "incrementar", "o", "modificar", "de", "manera", "permanente", "la", "extracci\u00f3n", "de", "agua", "en", "volumen,", "caudal", "o", "uso", "espec\u00edfico,", "invariablemente", "se", "deber\u00e1", "tramitar", "la", "expedici\u00f3n", "del", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "respectivo.", "44", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "23", "BIS.", "Sin", "mediar", "la", "transmisi\u00f3n", "definitiva", "de", "derechos", "o", "la", "modificaci\u00f3n", "de", "las", "condiciones", "del", "t\u00edtulo", "respectivo,", "cuando", "el", "titular", "de", "una", "concesi\u00f3n", "pretenda", "proporcionar", "a", "terceros", "en", "forma", "provisional", "el", "uso", "total", "o", "parcial", "de", "las", "aguas", "concesionadas,", "s\u00f3lo", "podr\u00e1", "realizarlo", "con", "aviso", "previo", "a", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "cuando", "as\u00ed", "le", "corresponda", "conforme", "a", "lo", "establecido", "en", "el", "Fracci\u00f3n", "IX", "del", "Art\u00edculo", "9", "de", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "24.", "El", "t\u00e9rmino", "de", "la", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "nacionales", "no", "ser\u00e1", "menor", "de", "cinco", "ni", "mayor", "de", "treinta", "a\u00f1os,", "de", "acuerdo", "con", "la", "prelaci\u00f3n", "del", "uso", "espec\u00edfico", "del", "cual", "se", "trate,", "las", "prioridades", "de", "desarrollo,", "el", "beneficio", "social", "y", "el", "capital", "invertido", "o", "por", "invertir", "en", "forma", "comprobable", "en", "el", "aprovechamiento", "respectivo.", "En", "la", "duraci\u00f3n", "de", "las", "concesiones", "y", "asignaciones,", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "tomar\u00e1", "en", "consideraci\u00f3n", "las", "condiciones", "que", "guarde", "la", "fuente", "de", "suministro,", "la", "prelaci\u00f3n", "de", "usos", "vigentes", "en", "la", "regi\u00f3n", "que", "corresponda", "y", "las", "expectativas", "de", "crecimiento", "de", "dichos", "usos.", "Las", "concesiones", "o", "asignaciones", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "Art\u00edculo", "22", "de", "esta", "Ley,", "ser\u00e1n", "objeto", "de", "pr\u00f3rroga", "hasta", "por", "igual", "t\u00e9rmino", "y", "caracter\u00edsticas", "del", "t\u00edtulo", "vigente", "por", "el", "que", "se", "hubieren", "otorgado,", "siempre", "y", "cuando", "sus", "titulares", "no", "incurrieren", "en", "las", "causales", "de", "terminaci\u00f3n", "previstas", "en", "la", "presente", "Ley,", "se", "cumpla", "con", "lo", "dispuesto", "en", "el", "P\u00e1rrafo", "Segundo", "del", "Art\u00edculo", "22", "de", "esta", "Ley", "y", "en", "el", "presente", "Art\u00edculo", "y", "lo", "soliciten", "dentro", "de", "los", "\u00faltimos", "cinco", "a\u00f1os", "previos", "al", "t\u00e9rmino", "de", "su", "vigencia,", "al", "menos", "seis", "meses", "antes", "de", "su", "vencimiento.", "La", "falta", "de", "presentaci\u00f3n", "de", "la", "solicitud", "a", "que", "se", "refiere", "este", "Art\u00edculo", "dentro", "del", "plazo", "establecido,", "se", "considerar\u00e1", "como", "renuncia", "al", "derecho", "de", "solicitar", "la", "pr\u00f3rroga.", "Para", "decidir", "sobre", "el", "otorgamiento", "de", "la", "pr\u00f3rroga", "se", "considerar\u00e1", "la", "recuperaci\u00f3n", "total", "de", "las", "inversiones", "que", "haya", "efectuado", "el", "concesionario", "o", "asignatario,", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "los", "vol\u00famenes", "concesionados", "o", "asignados.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "est\u00e1", "obligada", "a", "notificar", "personalmente", "a", "los", "promoventes", "la", "resoluci\u00f3n", "sobre", "las", "solicitudes", "respectivas", "referidas", "en", "el", "presente", "Cap\u00edtulo,", "conforme", "al", "plazo", "establecido", "en", "el", "Art\u00edculo", "22", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "al", "procedimiento", "establecido", "en", "el", "Art\u00edculo", "35", "de", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Administrativo.", "En", "caso", "de", "que", "la", "autoridad", "omita", "dar", "a", "conocer", "al", "promovente", "la", "resoluci\u00f3n", "reca\u00edda", "a", "su", "solicitud,", "se", "considerar\u00e1", "que", "ha", "resuelto", "negar", "lo", "solicitado.", "La", "falta", "de", "resoluci\u00f3n", "a", "la", "solicitud", "podr\u00e1", "implicar", "responsabilidades", "a", "los", "servidores", "p\u00fablicos", "a", "quienes", "competa", "tal", "resoluci\u00f3n,", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "las", "leyes", "aplicables.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "25.", "Una", "vez", "otorgado", "el", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n,", "el", "concesionario", "o", "asignatario", "tendr\u00e1", "el", "derecho", "de", "explotar,", "usar", "o", "aprovechar", "las", "aguas", "nacionales", "durante", "el", "t\u00e9rmino", "de", "la", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n,", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos.", "La", "vigencia", "del", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "inicia", "a", "partir", "del", "d\u00eda", "siguiente", "a", "aquel", "en", "que", "le", "sea", "notificado", "en", "el", "caso", "que", "se", "menciona", "en", "el", "Art\u00edculo", "anterior.", "El", "derecho", "del", "concesionario", "o", "asignatario", "s\u00f3lo", "podr\u00e1", "ser", "afectado", "por", "causas", "establecidas", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "aplicables,", "debidamente", "fundadas", "y", "motivadas.", "La", "concesi\u00f3n,", "asignaci\u00f3n", "y", "sus", "pr\u00f3rrogas", "se", "entender\u00e1n", "otorgadas", "sin", "perjuicio", "de", "los", "derechos", "de", "terceros", "inscritos", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua", "y", "no", "garantizan", "la", "existencia", "o", "invariabilidad", "del", "volumen", "de", "agua", "concesionada", "o", "asignada.", "Los", "concesionarios", "o", "asignatarios", "45", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "quedar\u00e1n", "obligados", "a", "dar", "cumplimiento", "a", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley,", "los", "reglamentos", "correspondientes", "u", "otros", "ordenamientos", "aplicables,", "as\u00ed", "como", "a", "las", "condiciones", "del", "t\u00edtulo,", "permisos", "y", "las", "pr\u00f3rrogas,", "en", "su", "caso", "y", "a", "responder", "por", "los", "da\u00f1os", "y", "perjuicios", "que", "causen", "a", "terceros", "y", "les", "sean", "imputables.", "El", "concesionario,", "cuando", "no", "se", "altere", "el", "uso", "consuntivo", "establecido", "en", "el", "t\u00edtulo", "correspondiente,", "podr\u00e1", "cambiar", "total", "o", "parcialmente", "el", "uso", "de", "agua", "concesionada,", "siempre", "que", "dicha", "variaci\u00f3n", "sea", "definitiva", "y", "avise", "oportunamente", "a", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "para", "efectos", "de", "actualizar", "o", "modificar", "el", "permiso", "de", "descarga", "respectivo", "y", "actualizar", "en", "lo", "conducente", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua.", "En", "caso", "contrario,", "requerir\u00e1", "de", "autorizaci\u00f3n", "previa", "de", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\".", "La", "autorizaci\u00f3n", "ser\u00e1", "siempre", "necesaria", "cuando", "se", "altere", "el", "uso", "consuntivo", "establecido", "en", "el", "t\u00edtulo", "correspondiente,", "se", "modifique", "el", "punto", "de", "extracci\u00f3n,", "el", "sitio", "de", "descarga", "o", "el", "volumen", "o", "calidad", "de", "las", "aguas", "residuales.", "La", "solicitud", "de", "autorizaci\u00f3n", "a", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior", "deber\u00e1", "se\u00f1alar", "los", "datos", "del", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n,", "el", "tipo", "de", "variaci\u00f3n", "o", "modificaci\u00f3n", "al", "uso", "de", "que", "se", "trate;", "los", "inherentes", "a", "la", "modificaci\u00f3n", "del", "punto", "de", "extracci\u00f3n,", "el", "sitio", "de", "descarga", "y", "la", "calidad", "de", "las", "aguas", "residuales,", "la", "alteraci\u00f3n", "del", "uso", "consuntivo", "y", "la", "modificaci\u00f3n", "del", "volumen", "de", "agua", "concesionado", "o", "asignado,", "mismos", "que", "no", "podr\u00e1n", "ser", "superiores", "al", "concesionado", "o", "asignado;", "en", "caso", "de", "proceder", "ser\u00e1", "necesario", "presentar", "la", "evaluaci\u00f3n", "del", "impacto", "ambiental,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "Ley.", "El", "derecho", "del", "concesionario", "o", "asignatario", "s\u00f3lo", "podr\u00e1", "ser", "afectado", "por", "causas", "establecidas", "en", "la", "presente", "Ley,", "debidamente", "fundadas", "y", "motivadas.", "Conjuntamente", "con", "la", "solicitud", "de", "cambio", "de", "uso,", "se", "solicitar\u00e1", "permiso", "para", "realizar", "las", "obras", "que", "se", "requieran", "para", "el", "aprovechamiento.", "El", "solicitante", "asumir\u00e1", "la", "obligaci\u00f3n", "de", "destruir", "las", "obras", "anteriores", "en", "su", "caso,", "la", "de", "sujetarse", "a", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas,", "a", "las", "condiciones", "particulares", "de", "descarga", "y", "a", "las", "establecidas", "por", "esta", "Ley", "y", "los", "reglamentos", "derivados", "de", "ella.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "26.", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "27.", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "III", "Derechos", "y", "Obligaciones", "de", "Concesionarios", "o", "Asignatarios", "ART\u00cdCULO", "28.", "Los", "concesionarios", "tendr\u00e1n", "los", "siguientes", "derechos:", "I.", "Explotar,", "usar", "o", "aprovechar", "las", "aguas", "nacionales", "y", "los", "bienes", "a", "que", "se", "refiere", "el", "Art\u00edculo", "113", "de", "la", "presente", "Ley,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "del", "t\u00edtulo", "respectivo;", "II.", "Realizar", "a", "su", "costa", "las", "obras", "o", "trabajos", "para", "ejercitar", "el", "derecho", "de", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "del", "agua,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "reglamentarias", "aplicables;", "III.", "Obtener", "la", "constituci\u00f3n", "de", "las", "servidumbres", "legales", "en", "los", "terrenos", "indispensables", "para", "llevar", "a", "cabo", "el", "aprovechamiento", "de", "agua", "o", "su", "desalojo,", "tales", "como", "la", "de", "desag\u00fce,", "de", "acueducto", "y", "las", "dem\u00e1s", "establecidas", "en", "la", "legislaci\u00f3n", "respectiva", "o", "que", "se", "convengan;", "46", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "IV.", "Cuando", "proceda", "en", "funci\u00f3n", "de", "la", "reglamentaci\u00f3n", "vigente,", "transmitir", "los", "derechos", "de", "los", "t\u00edtulos", "que", "tengan,", "ajust\u00e1ndose", "a", "lo", "dispuesto", "por", "esta", "Ley;", "V.", "Renunciar", "a", "las", "concesiones", "o", "asignaciones", "y", "a", "los", "derechos", "que", "de", "ellas", "se", "deriven;", "VI.", "Solicitar", "correcciones", "administrativas", "o", "duplicados", "de", "sus", "t\u00edtulos;", "VII.", "Solicitar,", "y", "en", "su", "caso,", "obtener", "pr\u00f3rroga", "de", "los", "t\u00edtulos", "que", "les", "hubiesen", "sido", "expedidos,", "hasta", "por", "igual", "t\u00e9rmino", "de", "vigencia", "por", "el", "que", "se", "hubieran", "emitido", "y", "bajo", "las", "condiciones", "del", "t\u00edtulo", "vigente,", "de", "acuerdo", "con", "lo", "previsto", "en", "el", "Art\u00edculo", "24", "de", "la", "presente", "Ley,", "y", "VIII.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "le", "otorguen", "esta", "Ley", "y", "el", "reglamento", "regional", "respectivo", "derivado", "de", "dicha", "Ley.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "29.", "Los", "concesionarios", "tendr\u00e1n", "las", "siguientes", "obligaciones,", "en", "adici\u00f3n", "a", "las", "dem\u00e1s", "asentadas", "en", "el", "presente", "T\u00edtulo:", "I.", "Ejecutar", "las", "obras", "y", "trabajos", "de", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "en", "los", "t\u00e9rminos", "y", "condiciones", "que", "establece", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos,", "y", "comprobar", "su", "ejecuci\u00f3n", "para", "prevenir", "efectos", "negativos", "a", "terceros", "o", "al", "desarrollo", "h\u00eddrico", "de", "las", "fuentes", "de", "abastecimiento", "o", "de", "la", "cuenca", "hidrol\u00f3gica;", "as\u00ed", "como", "comprobar", "su", "ejecuci\u00f3n", "dentro", "de", "los", "treinta", "d\u00edas", "siguientes", "a", "la", "fecha", "de", "la", "conclusi\u00f3n", "del", "plazo", "otorgado", "para", "su", "realizaci\u00f3n", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "presentaci\u00f3n", "del", "aviso", "correspondiente;", "II.", "Instalar", "dentro", "de", "los", "cuarenta", "y", "cinco", "d\u00edas", "siguientes", "a", "la", "recepci\u00f3n", "del", "t\u00edtulo", "respectivo", "por", "parte", "del", "interesado,", "los", "medidores", "de", "agua", "respectivos", "o", "los", "dem\u00e1s", "dispositivos", "o", "procedimientos", "de", "medici\u00f3n", "directa", "o", "indirecta", "que", "se\u00f1alen", "las", "disposiciones", "legales", "y", "reglamentarias", "aplicables,", "as\u00ed", "como", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas;", "III.", "Conservar", "y", "mantener", "en", "buen", "estado", "de", "operaci\u00f3n", "los", "medidores", "u", "otros", "dispositivos", "de", "medici\u00f3n", "del", "volumen", "de", "agua", "explotada,", "usada", "o", "aprovechada;", "IV.", "Pagar", "puntualmente", "conforme", "a", "los", "reg\u00edmenes", "que", "al", "efecto", "establezca", "la", "Ley", "correspondiente,", "los", "derechos", "fiscales", "que", "se", "deriven", "de", "las", "extracciones,", "consumo", "y", "descargas", "volum\u00e9tricas", "que", "realice", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "nacionales", "que", "le", "hayan", "sido", "concesionadas", "o", "asignadas;", "los", "concesionarios", "quedar\u00e1n", "en", "conocimiento", "que", "el", "incumplimiento", "de", "esta", "fracci\u00f3n", "por", "m\u00e1s", "de", "un", "ejercicio", "fiscal", "ser\u00e1", "motivo", "suficiente", "para", "la", "suspensi\u00f3n", "y,", "en", "caso", "de", "reincidencia,", "la", "revocaci\u00f3n", "de", "la", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "correspondiente;", "V.", "Cubrir", "los", "pagos", "que", "les", "correspondan", "de", "acuerdo", "con", "lo", "establecido", "en", "la", "Ley", "Fiscal", "vigente", "y", "en", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables;", "VI.", "Sujetarse", "a", "las", "disposiciones", "generales", "y", "normas", "en", "materia", "de", "seguridad", "hidr\u00e1ulica", "y", "de", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente;", "VII.", "Operar,", "mantener", "y", "conservar", "las", "obras", "que", "sean", "necesarias", "para", "la", "estabilidad", "y", "seguridad", "de", "presas,", "control", "de", "avenidas", "y", "otras", "que", "de", "acuerdo", "con", "las", "normas", "se", "requieran", "para", "seguridad", "hidr\u00e1ulica;", "VIII.", "Permitir", "al", "personal", "de", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "o,", "en", "su", "caso,", "de", "\"la", "Procuradur\u00eda\",", "seg\u00fan", "competa", "y", "conforme", "a", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos,", "la", "inspecci\u00f3n", "de", "las", "obras", "hidr\u00e1ulicas", "para", "explotar,", "usar", "o", "aprovechar", "las", "aguas", "nacionales,", "incluyendo", "la", "perforaci\u00f3n", "y", "alumbramiento", "de", "aguas", "del", "subsuelo;", "los", "bienes", "nacionales", "a", "su", "cargo;", "la", "perforaci\u00f3n", "y", "alumbramiento", "de", "aguas", "nacionales", "del", "subsuelo;", "y", "permitir", "la", "lectura", "y", "verificaci\u00f3n", "del", "funcionamiento", "y", "precisi\u00f3n", "de", "los", "medidores,", "y", "las", "dem\u00e1s", "47", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "actividades", "que", "se", "requieran", "para", "comprobar", "el", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley", "y", "sus", "disposiciones", "reglamentarias,", "normas", "y", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n,", "de", "asignaci\u00f3n", "o", "permiso", "de", "descarga;", "IX.", "Proporcionar", "la", "informaci\u00f3n", "y", "documentaci\u00f3n", "que", "les", "solicite", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "o,", "en", "su", "caso", "\"la", "Procuradur\u00eda\",", "con", "estricto", "apego", "a", "los", "plazos", "que", "le", "sean", "fijados", "conforme", "al", "marco", "jur\u00eddico", "vigente,", "para", "verificar", "el", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley,", "del", "reglamento", "regional", "correspondiente,", "y", "las", "asentadas", "en", "los", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n,", "asignaci\u00f3n", "o", "permiso", "de", "descarga", "a", "que", "se", "refiere", "la", "presente", "Ley;", "X.", "Cumplir", "con", "los", "requisitos", "de", "uso", "eficiente", "del", "agua", "y", "realizar", "su", "re\u00faso", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "o", "de", "las", "condiciones", "particulares", "que", "al", "efecto", "se", "emitan;", "XI.", "No", "explotar,", "usar,", "aprovechar", "o", "descargar", "vol\u00famenes", "mayores", "a", "los", "autorizados", "en", "los", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n;", "XII.", "Permitir", "a", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "con", "cargo", "al", "concesionario,", "asignatario", "o", "permisionario", "y", "con", "el", "car\u00e1cter", "de", "cr\u00e9dito", "fiscal", "para", "su", "cobro,", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "dispositivos", "para", "la", "medici\u00f3n", "del", "agua", "explotada,", "usada", "o", "aprovechada,", "en", "el", "caso", "de", "que", "por", "s\u00ed", "mismos", "no", "la", "realicen,", "sin", "menoscabo", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "sanciones", "previstas", "en", "esta", "Ley", "y", "sus", "respectivos", "reglamentos;", "XIII.", "Dar", "aviso", "inmediato", "por", "escrito", "a", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "en", "caso", "de", "que", "los", "dispositivos", "de", "medici\u00f3n", "dejen", "de", "funcionar,", "debiendo", "el", "concesionario", "o", "asignatario", "reparar", "o", "en", "su", "caso", "reemplazar", "dichos", "dispositivos", "dentro", "del", "plazo", "de", "30", "d\u00edas", "naturales;", "XIV.", "Realizar", "las", "medidas", "necesarias", "para", "prevenir", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "concesionadas", "o", "asignadas", "y", "reintegrarlas", "en", "condiciones", "adecuadas", "conforme", "al", "t\u00edtulo", "de", "descarga", "que", "ampare", "dichos", "vertidos,", "a", "fin", "de", "permitir", "su", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "posterior", "en", "otras", "actividades", "o", "usos", "y", "mantener", "el", "equilibrio", "de", "los", "ecosistemas;", "el", "incumplimiento", "de", "esta", "disposici\u00f3n", "implicar\u00e1:", "(1)", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "sanciones,", "cuya", "severidad", "estar\u00e1", "acorde", "con", "el", "da\u00f1o", "ocasionado", "a", "la", "calidad", "del", "agua", "y", "al", "ambiente;", "(2)", "el", "pago", "de", "los", "derechos", "correspondientes", "a", "las", "descargas", "realizadas", "en", "volumen", "y", "calidad,", "y", "(3)", "se", "considerar\u00e1n", "causales", "que", "puedan", "conducir", "a", "la", "suspensi\u00f3n", "o", "revocaci\u00f3n", "de", "la", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "que", "corresponda;", "XV.", "Mantener", "limpios", "y", "expeditos", "los", "cauces,", "en", "la", "porci\u00f3n", "que", "corresponda", "a", "su", "aprovechamiento,", "conforme", "al", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "respectivo;", "XVI.", "Presentar", "cada", "dos", "a\u00f1os", "un", "informe", "que", "contenga", "los", "an\u00e1lisis", "cronol\u00f3gicos", "e", "indicadores", "de", "la", "calidad", "del", "agua", "que", "descarga", "realizados", "en", "laboratorio", "certificado", "por", "el", "Instituto", "Mexicano", "de", "Tecnolog\u00eda", "del", "Agua,", "y", "XVII.", "Cumplir", "con", "las", "dem\u00e1s", "obligaciones", "establecidas", "en", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos,", "y", "dem\u00e1s", "normas", "aplicables", "y", "con", "las", "condiciones", "establecidas", "en", "los", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "29", "BIS.", "Adem\u00e1s", "de", "lo", "previsto", "en", "el", "Art\u00edculo", "anterior,", "los", "asignatarios", "tendr\u00e1n", "las", "siguientes", "obligaciones:", "I.", "Garantizar", "la", "calidad", "de", "agua", "conforme", "a", "los", "par\u00e1metros", "referidos", "en", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas;", "II.", "Descargar", "las", "aguas", "residuales", "a", "los", "cuerpos", "receptores", "previo", "tratamiento,", "cumpliendo", "con", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "o", "las", "condiciones", "particulares", "de", "descarga,", "seg\u00fan", "sea", "el", "caso,", "y", "procurar", "su", "re\u00faso,", "y", "48", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "III.", "Asumir", "los", "costos", "econ\u00f3micos", "y", "ambientales", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "que", "provocan", "sus", "descargas,", "as\u00ed", "como", "asumir", "las", "responsabilidades", "por", "el", "da\u00f1o", "ambiental", "causado.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "29", "BIS", "1.", "Los", "asignatarios", "tendr\u00e1n", "los", "siguientes", "derechos:", "I.", "Explotar,", "usar,", "reusar", "o", "aprovechar", "las", "aguas", "nacionales,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "del", "t\u00edtulo", "respectivo;", "II.", "Obtener", "la", "constituci\u00f3n", "de", "las", "servidumbres", "legales", "en", "los", "terrenos", "indispensables", "para", "llevar", "a", "cabo", "el", "aprovechamiento", "de", "agua", "o", "su", "desalojo,", "tales", "como", "las", "de", "desag\u00fce,", "acueductos", "y", "las", "dem\u00e1s", "establecidas", "en", "la", "legislaci\u00f3n", "respectiva", "o", "que", "se", "convengan;", "III.", "Solicitar", "correcciones", "administrativas", "o", "duplicados", "de", "sus", "t\u00edtulos;", "IV.", "Obtener", "pr\u00f3rroga", "de", "los", "t\u00edtulos", "por", "igual", "t\u00e9rmino", "y", "condiciones,", "acorde", "con", "lo", "previsto", "en", "el", "Art\u00edculo", "24", "de", "esta", "Ley,", "y", "V.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "le", "otorguen", "esta", "Ley", "y", "disposiciones", "reglamentarias", "aplicables.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "III", "BIS", "Suspensi\u00f3n,", "Extinci\u00f3n,", "Revocaci\u00f3n,", "Restricciones", "y", "Servidumbres", "de", "la", "Concesi\u00f3n,", "Asignaci\u00f3n", "y", "de", "Permiso", "de", "Descarga", "Cap\u00edtulo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004.", "Denominaci\u00f3n", "reformada", "DOF", "08-06-2012", "Secci\u00f3n", "Primera", "Suspensi\u00f3n", "Secci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "29", "BIS", "2.", "Se", "suspender\u00e1", "la", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "y", "bienes", "nacionales", "a", "cargo", "del", "Ejecutivo", "Federal,", "independientemente", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "sanciones", "que", "procedan,", "cuando", "el", "usufructuario", "del", "t\u00edtulo:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "08-06-2012", "I.", "No", "cubra", "los", "pagos", "que", "conforme", "a", "la", "Ley", "debe", "efectuar", "por", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "o", "por", "los", "servicios", "de", "suministro", "de", "las", "mismas,", "hasta", "que", "regularice", "tal", "situaci\u00f3n;", "II.", "No", "cubra", "los", "cr\u00e9ditos", "fiscales", "que", "sean", "a", "su", "cargo", "durante", "un", "lapso", "mayor", "a", "un", "a\u00f1o", "fiscal,", "con", "motivo", "de", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "y", "bienes", "nacionales,", "o", "por", "los", "servicios", "de", "suministro", "o", "uso", "de", "las", "mismas,", "hasta", "que", "regularice", "tal", "situaci\u00f3n;", "III.", "Se", "oponga", "u", "obstaculice", "el", "ejercicio", "de", "las", "facultades", "de", "inspecci\u00f3n,", "la", "medici\u00f3n", "o", "verificaci\u00f3n", "sobre", "los", "recursos", "e", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "concesionada", "o", "asignada,", "por", "parte", "del", "personal", "autorizado;", "IV.", "Descargue", "aguas", "residuales", "que", "afecten", "o", "puedan", "afectar", "fuentes", "de", "abastecimiento", "de", "agua", "potable", "o", "a", "la", "salud", "p\u00fablica", "y", "as\u00ed", "lo", "solicite", "\"la", "Procuradur\u00eda\",", "o", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "y", "V.", "No", "cumpla", "con", "las", "condiciones", "o", "especificaciones", "del", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n,", "salvo", "que", "acredite", "que", "dicho", "incumplimiento", "no", "le", "es", "imputable.", "49", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "No", "se", "aplicar\u00e1", "la", "suspensi\u00f3n", "si", "dentro", "de", "los", "diez", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "siguientes", "a", "aquel", "en", "que", "la", "autoridad", "en", "ejercicio", "de", "sus", "facultades", "haya", "notificado", "al", "usufructuario", "del", "t\u00edtulo", "y", "\u00e9ste", "acredite", "haber", "cubierto", "los", "pagos", "o", "los", "cr\u00e9ditos", "a", "que", "se", "refieren", "las", "fracciones", "I", "y", "II", "respectivamente,", "o", "demuestra", "que", "el", "incumplimiento", "que", "prev\u00e9n", "las", "fracciones", "IV", "y", "V", "no", "le", "son", "imputables,", "casos", "en", "los", "que", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "resolver\u00e1", "dentro", "de", "los", "cinco", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "siguientes", "a", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "pruebas", "por", "parte", "del", "concesionario", "o", "asignatario,", "si", "debe", "o", "no", "aplicarse", "la", "suspensi\u00f3n,", "sin", "perjuicio", "de", "lo", "establecido", "en", "esta", "Ley", "en", "lo", "relativo", "a", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "y", "responsabilidad", "por", "el", "da\u00f1o", "ambiental.", "En", "el", "caso", "que", "prev\u00e9", "la", "fracci\u00f3n", "III,", "la", "suspensi\u00f3n", "durar\u00e1", "hasta", "que", "el", "concesionario", "o", "asignatario", "acredite", "que", "han", "cesado", "los", "actos", "que", "le", "dieron", "origen,", "caso", "en", "el", "que", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "reiniciar\u00e1", "sus", "facultades", "de", "inspecci\u00f3n,", "medici\u00f3n", "y", "verificaci\u00f3n.", "La", "suspensi\u00f3n", "s\u00f3lo", "subsistir\u00e1", "en", "tanto", "el", "infractor", "no", "regularice", "su", "situaci\u00f3n", "administrativa", "o", "se", "dicte", "resoluci\u00f3n", "por", "autoridad", "competente", "que", "decrete", "su", "levantamiento.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "Secci\u00f3n", "Segunda", "Extinci\u00f3n", "Secci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "29", "BIS", "3.", "La", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales", "s\u00f3lo", "podr\u00e1", "extinguirse", "por:", "I.", "Vencimiento", "de", "la", "vigencia", "establecida", "en", "el", "t\u00edtulo,", "excepto", "cuando", "se", "hubiere", "prorrogado", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley;", "II.", "Renuncia", "del", "titular;", "III.", "Cegamiento", "del", "aprovechamiento", "a", "petici\u00f3n", "del", "titular;", "IV.", "Muerte", "del", "titular,", "cuando", "no", "se", "compruebe", "alg\u00fan", "derecho", "sucesorio;", "V.", "Nulidad", "declarada", "por", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "en", "los", "siguientes", "casos:", "a.", "Cuando", "se", "haya", "proporcionado", "informaci\u00f3n", "falsa", "para", "la", "obtenci\u00f3n", "del", "t\u00edtulo", "o", "cuando", "en", "la", "expedici\u00f3n", "del", "mismo", "haya", "mediado", "error", "o", "dolo", "atribuible", "al", "concesionario", "o", "asignatario;", "b.", "Cuando", "el", "proceso", "de", "tramitaci\u00f3n", "e", "intitulaci\u00f3n", "se", "demuestre", "que", "ha", "estado", "viciado", "con", "intervenci\u00f3n", "del", "concesionario", "o", "asignatario", "o", "por", "interp\u00f3sita", "persona;", "c.", "Por", "haber", "sido", "otorgada", "por", "funcionario", "sin", "facultades", "para", "ello;", "d.", "Por", "falta", "de", "objeto", "o", "materia", "de", "la", "concesi\u00f3n,", "o", "e.", "Haberse", "expedido", "en", "contravenci\u00f3n", "a", "las", "disposiciones", "de", "la", "presente", "Ley", "o", "del", "Reglamento", "correspondiente;", "VI.", "Caducidad", "parcial", "o", "total", "declarada", "por", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "cuando", "se", "deje", "parcial", "o", "totalmente", "de", "explotar,", "usar", "o", "aprovechar", "aguas", "nacionales", "durante", "dos", "a\u00f1os", "consecutivos,", "sin", "mediar", "causa", "justificada", "expl\u00edcita", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos.", "50", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Esta", "declaraci\u00f3n", "se", "tomar\u00e1", "considerando", "en", "forma", "conjunta", "el", "pago", "de", "derechos", "que", "realice", "el", "usuario", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "Federal", "de", "Derechos", "y", "la", "determinaci\u00f3n", "presuntiva", "de", "los", "vol\u00famenes", "aprovechados.", "No", "se", "aplicar\u00e1", "la", "extinci\u00f3n", "por", "caducidad", "parcial", "o", "total,", "cuando:", "1.", "La", "falta", "de", "uso", "total", "o", "parcial", "del", "volumen", "de", "agua", "concesionada", "o", "asignada,", "obedezca", "a", "caso", "fortuito", "o", "fuerza", "mayor;", "2.", "Se", "haya", "emitido", "mandamiento", "judicial", "o", "resoluci\u00f3n", "administrativa", "que", "impidan", "al", "concesionario", "o", "asignatario", "disponer", "temporalmente", "de", "los", "vol\u00famenes", "de", "agua", "concesionados", "o", "asignados,", "siempre", "y", "cuando", "\u00e9stos", "no", "hayan", "sido", "emitidos", "por", "causa", "imputable", "al", "propio", "usuario", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "las", "disposiciones", "aplicables;", "3.", "El", "concesionario", "o", "asignatario", "pague", "una", "cuota", "de", "garant\u00eda", "de", "no", "caducidad,", "proporcional", "y", "acorde", "con", "las", "disposiciones", "que", "se", "establezcan,", "antes", "de", "dos", "a\u00f1os", "consecutivos", "sin", "explotar,", "usar", "o", "aprovechar", "aguas", "nacionales", "hasta", "por", "el", "total", "del", "volumen", "concesionado", "o", "asignado", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "no", "perder", "sus", "derechos,", "y", "en", "t\u00e9rminos", "de", "los", "reglamentos", "de", "esta", "Ley.", "En", "todos", "los", "casos,", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "verificar\u00e1", "la", "aplicaci\u00f3n", "puntual", "de", "las", "disposiciones", "en", "materia", "de", "transmisi\u00f3n", "de", "derechos", "y", "su", "regulaci\u00f3n;", "4.", "Porque", "ceda", "o", "trasmita", "sus", "derechos", "temporalmente", "a", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "en", "circunstancias", "especiales.", "Este", "es", "el", "\u00fanico", "caso", "permitido", "de", "transmisi\u00f3n", "temporal", "y", "se", "refiere", "a", "la", "cesi\u00f3n", "de", "los", "derechos", "a", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "para", "que", "atienda", "sequ\u00edas", "extraordinarias,", "sobreexplotaci\u00f3n", "grave", "de", "acu\u00edferos", "o", "estados", "similares", "de", "necesidad", "o", "urgencia;", "5.", "El", "concesionario", "o", "asignatario", "haya", "realizado", "inversiones", "tendientes", "a", "elevar", "la", "eficiencia", "en", "el", "uso", "del", "agua,", "por", "lo", "que", "s\u00f3lo", "utilice", "una", "parte", "del", "volumen", "de", "agua", "concesionado", "o", "asignado;", "6.", "El", "concesionario", "o", "asignatario", "est\u00e9", "realizando", "las", "inversiones", "que", "correspondan,", "o", "ejecutando", "las", "obras", "autorizadas", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "nacionales,", "siempre", "que", "se", "encuentre", "dentro", "del", "plazo", "otorgado", "al", "efecto.", "El", "concesionario", "o", "asignatario", "que", "se", "encuentre", "en", "alguno", "de", "los", "supuestos", "previstos", "en", "este", "Art\u00edculo,", "deber\u00e1", "presentar", "escrito", "fundamentado", "a", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "dentro", "de", "los", "quince", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "siguientes", "a", "aquel", "en", "que", "se", "surta", "el", "supuesto", "respectivo.", "A", "dicho", "escrito", "deber\u00e1", "acompa\u00f1ar", "las", "pruebas", "que", "acrediten", "que", "se", "encuentra", "dentro", "del", "supuesto", "de", "suspensi\u00f3n", "que", "invoque.", "El", "concesionario", "o", "asignatario", "presentar\u00e1", "escrito", "a", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "dentro", "de", "los", "quince", "d\u00edas", "siguientes", "a", "aquel", "en", "que", "cesen", "los", "supuestos", "a", "que", "se", "refieren", "los", "incisos", "1,", "5", "y", "6", "del", "presente", "Art\u00edculo.", "Con", "independencia", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "sanciones", "que", "procedan,", "la", "falta", "de", "presentaci\u00f3n", "del", "escrito", "a", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior", "dar\u00e1", "lugar", "a", "que", "no", "se", "tenga", "por", "suspendido", "el", "plazo", "para", "la", "caducidad", "y", "se", "compute", "el", "mismo", "en", "la", "forma", "prevista", "a", "que", "se", "refiere", "la", "Fracci\u00f3n", "VI", "de", "este", "Art\u00edculo,", "salvo", "que", "el", "concesionario", "o", "asignatario", "acredite", "que", "los", "supuestos", "cesaron", "antes", "del", "plazo", "de", "dos", "a\u00f1os.", "No", "operar\u00e1", "la", "caducidad", "si", "antes", "del", "vencimiento", "del", "plazo", "de", "dos", "a\u00f1os,", "el", "titular", "de", "la", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n,", "transmite", "de", "manera", "total", "y", "definitiva", "sus", "derechos", "conforme", "a", "las", "disponibilidades", "de", "agua", "y", "as\u00ed", "lo", "acredite", "ante", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "adem\u00e1s", "de", "pagar", "la", "cuota", "de", "garant\u00eda", "mencionada", "en", "el", "51", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Numeral", "3", "de", "la", "Fracci\u00f3n", "VI", "del", "presente", "Art\u00edculo.", "En", "tal", "caso", "prevalecer\u00e1", "el", "periodo", "de", "concesi\u00f3n", "asentado", "en", "el", "t\u00edtulo", "original;", "VII.", "Rescate", "mediante", "la", "declaratoria", "respectiva,", "de", "conformidad", "con", "la", "Fracci\u00f3n", "IV", "del", "Art\u00edculo", "6", "de", "la", "presente", "Ley,", "de", "la", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "por", "causa", "de", "utilidad", "o", "inter\u00e9s", "p\u00fablico,", "mediante", "pago", "de", "indemnizaci\u00f3n", "cuyo", "monto", "ser\u00e1", "fijado", "por", "peritos,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "previstos", "para", "la", "concesi\u00f3n", "en", "la", "Ley", "General", "de", "Bienes", "Nacionales;", "VIII.", "Trat\u00e1ndose", "de", "distritos", "de", "riego,", "cuando", "sus", "reglamentos", "respectivos", "no", "se", "adecuen", "a", "lo", "preceptuado", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "disposiciones", "reglamentarias,", "y", "IX.", "Resoluciones", "firmes", "judiciales", "o", "administrativas", "que", "as\u00ed", "lo", "determinen.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "Secci\u00f3n", "Tercera", "Revocaci\u00f3n", "Secci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "29", "BIS", "4.", "La", "concesi\u00f3n,", "asignaci\u00f3n", "o", "permiso", "de", "descarga", "podr\u00e1n", "revocarse", "en", "los", "siguientes", "casos:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "08-06-2012", "I.", "Disponer", "del", "agua", "en", "vol\u00famenes", "mayores", "a", "una", "quinta", "parte", "que", "los", "autorizados,", "cuando", "por", "la", "misma", "causa", "el", "beneficiario", "haya", "sido", "suspendido", "en", "su", "derecho", "con", "anterioridad;", "II.", "Explotar,", "usar", "o", "aprovechar", "aguas", "nacionales", "sin", "cumplir", "con", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "en", "materia", "de", "calidad;", "III.", "Descargar", "en", "forma", "permanente", "o", "intermitente", "aguas", "residuales", "en", "contravenci\u00f3n", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "presente", "Ley", "en", "cuerpos", "receptores", "que", "sean", "bienes", "nacionales,", "incluyendo", "aguas", "marinas,", "as\u00ed", "como", "cuando", "se", "infiltren", "en", "terrenos", "que", "sean", "bienes", "nacionales", "o", "en", "otros", "terrenos", "cuando", "puedan", "contaminar", "el", "subsuelo", "o", "el", "acu\u00edfero,", "sin", "perjuicio", "de", "las", "sanciones", "que", "fijen", "las", "disposiciones", "sanitarias", "y", "de", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente;", "IV.", "Utilizar", "la", "diluci\u00f3n", "para", "cumplir", "con", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "en", "materia", "ecol\u00f3gica", "o", "las", "condiciones", "particulares", "de", "descarga;", "V.", "Ejecutar", "obras", "para", "alumbrar,", "extraer", "o", "disponer", "de", "aguas", "del", "subsuelo", "en", "zonas", "reglamentadas,", "de", "veda", "o", "reservadas,", "sin", "el", "permiso", "de", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\";", "VI.", "Dejar", "de", "pagar", "oportunamente", "o", "en", "forma", "completa", "las", "contribuciones,", "aprovechamientos", "o", "tarifas", "que", "establezca", "la", "legislaci\u00f3n", "fiscal", "por", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "nacionales", "y", "bienes", "nacionales", "o", "por", "los", "servicios", "de", "suministro", "de", "los", "mismos,", "cuando", "por", "la", "misma", "causa", "el", "beneficiario", "haya", "sido", "suspendido", "en", "su", "derecho", "con", "anterioridad", "aun", "cuando", "se", "trate", "de", "distinto", "ejercicio", "fiscal;", "VII.", "No", "ejecutar", "las", "obras", "y", "trabajos", "autorizados", "para", "el", "aprovechamiento", "de", "aguas,", "su", "re\u00faso", "y", "control", "de", "su", "calidad", "en", "los", "t\u00e9rminos", "y", "condiciones", "que", "se\u00f1ala", "esta", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "legislaci\u00f3n", "aplicable", "o", "los", "estipulados", "en", "la", "concesi\u00f3n;", "VIII.", "No", "ejecutar", "las", "obras", "y", "trabajos", "autorizados", "para", "el", "aprovechamiento", "de", "aguas", "y", "control", "de", "su", "calidad,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "y", "condiciones", "que", "se\u00f1ala", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos,", "o", "bien", "realizar", "obras", "no", "autorizadas", "por", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\";", "52", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "IX.", "Da\u00f1ar", "ecosistemas", "como", "consecuencia", "de", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales;", "X.", "Realizar", "descargas", "de", "aguas", "residuales", "que", "contengan", "materiales", "o", "residuos", "peligrosos", "que", "ocasionen", "o", "puedan", "ocasionar", "da\u00f1os", "a", "la", "salud,", "recursos", "naturales,", "fauna,", "flora", "o", "ecosistemas;", "XI.", "Transmitir", "los", "derechos", "del", "t\u00edtulo", "sin", "permiso", "de", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "o", "en", "contravenci\u00f3n", "a", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley;", "XII.", "Infringir", "las", "disposiciones", "sobre", "transmisi\u00f3n", "de", "derechos;", "XIII.", "Reincidir", "en", "cualesquiera", "de", "las", "infracciones", "previstas", "en", "el", "Art\u00edculo", "119", "de", "esta", "Ley;", "XIV.", "Por", "dar", "uso", "a", "las", "aguas", "distinto", "al", "autorizado,", "sin", "permiso", "de", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\";", "XV.", "Proporcionar", "a", "terceros", "en", "forma", "provisional", "el", "uso", "total", "o", "parcial", "de", "las", "aguas", "concesionadas", "sin", "mediar", "el", "aviso", "previo", "a", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\";", "XVI.", "Incumplir", "con", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "respecto", "de", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales", "o", "preservaci\u00f3n", "y", "control", "de", "su", "calidad,", "cuando", "por", "la", "misma", "causa", "al", "infractor", "se", "le", "hubiere", "aplicado", "con", "anterioridad", "sanci\u00f3n", "mediante", "resoluci\u00f3n", "que", "quede", "firme,", "conforme", "a", "las", "fracciones", "II", "y", "III", "del", "Art\u00edculo", "120", "de", "esta", "Ley;", "XVII.", "Por", "incumplimiento", "de", "las", "medidas", "preventivas", "y", "correctivas", "que", "ordene", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "y", "XVIII.", "Las", "dem\u00e1s", "previstas", "en", "esta", "Ley,", "en", "sus", "reglamentos", "o", "en", "las", "propias", "concesiones.", "Al", "extinguirse", "los", "t\u00edtulos,", "por", "t\u00e9rmino", "de", "la", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "o", "de", "su", "\u00faltima", "pr\u00f3rroga,", "o", "cuando", "se", "haya", "revocado", "el", "t\u00edtulo", "por", "incumplimiento,", "de", "acuerdo", "con", "lo", "que", "establece", "esta", "Ley,", "las", "obras", "e", "instalaciones", "adheridas", "de", "manera", "permanente", "a", "bienes", "nacionales", "deber\u00e1n", "revertirse", "a", "\"la", "Comisi\u00f3n\".", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "Secci\u00f3n", "Cuarta", "Restricciones", "de", "uso", "de", "agua", "Secci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "29", "BIS", "5.", "El", "Ejecutivo", "Federal,", "a", "trav\u00e9s", "de", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "tendr\u00e1", "la", "facultad", "para", "negar", "la", "concesi\u00f3n,", "asignaci\u00f3n", "o", "permiso", "de", "descarga", "en", "los", "siguientes", "casos:", "I.", "Cuando", "se", "solicite", "el", "aprovechamiento", "de", "caudales", "determinados", "en", "el", "Programa", "Nacional", "H\u00eddrico", "y", "los", "programas", "regionales", "h\u00eddricos,", "para", "garantizar", "un", "adecuado", "desarrollo", "econ\u00f3mico,", "social", "y", "ambiental", "de", "los", "asentamientos", "humanos;", "II.", "Cuando", "implique", "la", "afectaci\u00f3n", "a", "zonas", "reglamentadas", "o", "aquellas", "declaradas", "de", "protecci\u00f3n,", "veda,", "reserva", "de", "aguas,", "y", "para", "la", "preservaci\u00f3n", "o", "reestablecimiento", "de", "ecosistemas", "vitales", "y", "del", "medio", "ambiente;", "III.", "Cuando", "afecte", "el", "caudal", "m\u00ednimo", "ecol\u00f3gico,", "que", "forma", "parte", "del", "Uso", "Ambiental", "al", "que", "se", "refiere", "la", "Fracci\u00f3n", "LIV", "del", "Art\u00edculo", "3", "de", "la", "presente", "Ley,", "conforme", "a", "los", "reglamentos", "regionales", "respectivos;", "IV.", "Cuando", "el", "solicitante", "no", "cumpla", "con", "los", "requisitos", "que", "exige", "la", "Ley;", "53", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "V.", "Cuando", "se", "trate", "de", "una", "transmisi\u00f3n", "de", "derechos", "en", "ciernes", "y", "el", "titular", "original", "no", "haya", "pagado", "oportunamente", "la", "cuota", "de", "garant\u00eda", "referida", "en", "el", "Numeral", "3", "de", "la", "Fracci\u00f3n", "VI", "del", "Art\u00edculo", "29", "BIS", "3", "de", "la", "presente", "Ley,", "adem\u00e1s", "se", "cuente", "con", "elementos", "suficientes", "para", "determinar", "que", "existe", "un", "acaparamiento", "o", "concentraci\u00f3n", "del", "recurso", "agua", "tendiente", "a", "pr\u00e1cticas", "monop\u00f3licas", "contrarias", "al", "inter\u00e9s", "social;", "VI.", "Cuando", "se", "afecten", "aguas", "sujetas", "a", "convenios", "internacionales,", "cuando", "las", "solicitudes", "no", "se", "adecuen", "a", "dichos", "convenios,", "a", "lo", "establecido", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "legales", "aplicables;", "VII.", "Cuando", "la", "Federaci\u00f3n", "decida", "emprender", "una", "explotaci\u00f3n", "directa", "de", "los", "vol\u00famenes", "solicitados;", "VIII.", "Cuando", "se", "afecten", "recursos", "h\u00eddricos", "programados", "para", "la", "creaci\u00f3n", "o", "sustento", "de", "reservas", "nacionales,", "y", "IX.", "Cuando", "exista", "causa", "de", "inter\u00e9s", "p\u00fablico", "o", "inter\u00e9s", "social.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "Secci\u00f3n", "Quinta", "Servidumbres", "Secci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "29", "BIS", "6.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "podr\u00e1", "imponer", "servidumbres", "sobre", "bienes", "de", "propiedad", "p\u00fablica", "o", "privada", "observando", "al", "respecto", "el", "marco", "legal", "del", "C\u00f3digo", "Civil", "Federal", "y", "disposiciones", "legales", "administrativas,", "que", "se", "aplicar\u00e1n", "en", "lo", "conducente", "sobre", "aquellas", "\u00e1reas", "indispensables", "para", "el", "uso,", "re\u00faso,", "aprovechamiento,", "conservaci\u00f3n,", "y", "preservaci\u00f3n", "del", "agua,", "ecosistemas", "vitales,", "defensa", "y", "protecci\u00f3n", "de", "riberas,", "caminos", "y,", "en", "general,", "para", "las", "obras", "hidr\u00e1ulicas", "que", "las", "requieran.", "Se", "considerar\u00e1n", "servidumbres", "naturales", "a", "los", "cauces", "de", "propiedad", "nacional", "en", "los", "cuales", "no", "existan", "obras", "de", "infraestructura.", "El", "propietario", "del", "fundo", "dominante", "no", "puede", "agravar", "la", "sujeci\u00f3n", "del", "fundo", "sirviente.", "Se", "considerar\u00e1n", "servidumbres", "forzosas", "o", "legales", "aquellas", "establecidas", "sobre", "los", "fundos", "que", "sirvan", "para", "la", "construcci\u00f3n", "de", "obras", "hidr\u00e1ulicas", "como", "embalses,", "derivaciones,", "tomas", "directas", "y", "otras", "captaciones,", "obras", "de", "conducci\u00f3n,", "tratamiento,", "drenajes,", "obras", "de", "protecci\u00f3n", "de", "riberas", "y", "obras", "complementarias,", "incluyendo", "caminos", "de", "paso", "y", "vigilancia.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "IV", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua", "ART\u00cdCULO", "30.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "en", "el", "\u00e1mbito", "nacional", "y", "los", "Organismos", "de", "Cuenca", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "las", "regiones", "hidrol\u00f3gico", "-", "administrativas,", "llevar\u00e1n", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua", "en", "el", "que", "se", "inscribir\u00e1n:", "I.", "Los", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n", "y", "asignaci\u00f3n", "de", "aguas", "nacionales,", "y", "sus", "bienes", "p\u00fablicos", "inherentes,", "as\u00ed", "como", "los", "permisos", "de", "descargas", "de", "aguas", "residuales", "se\u00f1alados", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos;", "II.", "Las", "pr\u00f3rrogas", "concedidas", "en", "relaci\u00f3n", "con", "las", "concesiones,", "asignaciones", "y", "permisos;", "III.", "Las", "modificaciones", "y", "rectificaciones", "en", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "los", "t\u00edtulos", "y", "actos", "registrados;", "54", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "IV.", "La", "transmisi\u00f3n", "de", "los", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n", "en", "los", "t\u00e9rminos", "establecidos", "por", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos;", "V.", "La", "suspensi\u00f3n,", "revocaci\u00f3n", "o", "terminaci\u00f3n", "de", "los", "t\u00edtulos", "enunciados,", "y", "las", "referencias", "que", "se", "requieran", "de", "los", "actos", "y", "contratos", "relativos", "a", "la", "transmisi\u00f3n", "de", "su", "titularidad;", "VI.", "Las", "sentencias", "definitivas", "de", "los", "tribunales", "judiciales", "y", "administrativos,", "en", "las", "que", "se", "ordene", "la", "modificaci\u00f3n,", "cancelaci\u00f3n", "o", "rectificaci\u00f3n", "de", "los", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n,", "siempre", "que", "dichas", "sentencias", "sean", "notificadas", "por", "el", "\u00f3rgano", "jurisdiccional,", "por", "la", "autoridad", "competente", "o", "presentadas", "por", "los", "interesados", "ante", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "o", "el", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda;", "VII.", "Las", "resoluciones", "emitidas", "por", "el", "Titular", "del", "Ejecutivo", "Federal", "o", "por", "el", "Tribunal", "Superior", "Agrario", "que", "ampl\u00eden", "o", "doten", "de", "agua,", "previa", "la", "emisi\u00f3n", "del", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n", "por", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\";", "VIII.", "Los", "padrones", "de", "usuarios", "de", "los", "distritos", "de", "riego,", "debidamente", "actualizados;", "IX.", "Los", "estudios", "de", "disponibilidad", "de", "agua", "referidos", "en", "el", "Art\u00edculo", "19", "BIS", "y", "otras", "disposiciones", "contenidas", "en", "la", "presente", "Ley,", "y", "X.", "Las", "zonas", "reglamentadas,", "de", "veda", "y", "declaratorias", "de", "reserva", "de", "aguas", "nacionales", "establecidas", "conforme", "a", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos.", "El", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua", "por", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gico", "-", "administrativa,", "proporcionar\u00e1", "el", "servicio", "de", "acceso", "a", "la", "informaci\u00f3n", "y", "difusi\u00f3n", "de", "la", "misma,", "acerca", "de", "los", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n,", "asignaci\u00f3n", "y", "permisos", "de", "descarga", "a", "que", "se", "refiere", "la", "presente", "Ley,", "as\u00ed", "como", "a", "los", "actos", "jur\u00eddicos", "que,", "conforme", "a", "la", "misma", "y", "sus", "reglamentos,", "precisen", "de", "la", "fe", "p\u00fablica", "para", "que", "surtan", "sus", "efectos", "ante", "terceros.", "La", "prestaci\u00f3n", "de", "este", "servicio", "causar\u00e1", "los", "derechos", "correspondientes", "que", "se", "especificar\u00e1n", "por", "Autoridad", "competente", "en", "t\u00e9rminos", "de", "Ley.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "dispondr\u00e1", "lo", "necesario", "para", "que", "opere", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua", "por", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gico", "-", "administrativa", "en", "los", "Organismos", "de", "Cuenca", "y", "con", "base", "en", "los", "registros", "de", "\u00e9stos,", "integrar\u00e1", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua", "en", "el", "\u00e1mbito", "Nacional.", "Los", "actos", "que", "efect\u00fae", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "se", "inscribir\u00e1n", "de", "oficio;", "los", "relativos", "a", "la", "transmisi\u00f3n", "total", "o", "parcial", "de", "los", "t\u00edtulos,", "as\u00ed", "como", "los", "cambios", "que", "se", "efect\u00faen", "en", "sus", "caracter\u00edsticas", "o", "titularidad,", "se", "inscribir\u00e1n", "a", "petici\u00f3n", "de", "parte", "interesada,", "por", "orden", "de", "presentaci\u00f3n", "y", "cuando", "se", "satisfagan", "los", "requisitos", "que", "establezcan", "los", "reglamentos", "de", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "30", "BIS.", "El", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua", "es", "competente", "para:", "I.", "Autorizar", "la", "apertura", "y", "cierre", "de", "los", "libros", "o", "folios,", "as\u00ed", "como", "las", "inscripciones", "que", "se", "efect\u00faen;", "II.", "Expedir", "las", "certificaciones", "y", "constancias", "que", "le", "sean", "solicitadas,", "as\u00ed", "como", "atender", "y", "resolver", "las", "consultas", "que", "en", "materia", "registral", "se", "presenten;", "III.", "Efectuar", "las", "anotaciones", "preventivas;", "IV.", "Producir", "la", "informaci\u00f3n", "estad\u00edstica", "y", "cartogr\u00e1fica", "sobre", "los", "derechos", "inscritos;", "V.", "Resguardar", "las", "copias", "de", "los", "t\u00edtulos", "inscritos,", "y", "VI.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "espec\u00edficamente", "le", "asignen", "las", "disposiciones", "reglamentarias.", "55", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "31.", "Las", "constancias", "de", "la", "inscripci\u00f3n", "de", "los", "t\u00edtulos", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua", "constituyen", "medios", "de", "prueba", "de", "su", "existencia,", "titularidad", "y", "del", "estado", "que", "guardan.", "La", "inscripci\u00f3n", "ser\u00e1", "condici\u00f3n", "para", "que", "la", "transmisi\u00f3n", "de", "los", "t\u00edtulos", "surta", "sus", "efectos", "legales", "ante", "terceros,", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "y", "cualquier", "otra", "autoridad.", "Toda", "persona", "podr\u00e1", "consultar", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua", "y", "solicitar", "a", "su", "costa", "certificaciones", "de", "las", "inscripciones", "y", "documentos", "que", "dieron", "lugar", "a", "las", "mismas,", "as\u00ed", "como", "sobre", "la", "inexistencia", "de", "un", "registro", "o", "de", "una", "inscripci\u00f3n", "posterior", "en", "relaci\u00f3n", "con", "una", "determinada.", "El", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua", "podr\u00e1", "modificar", "o", "rectificar", "una", "inscripci\u00f3n", "cuando", "sea", "solicitada", "por", "el", "afectado,", "se", "acredite", "la", "existencia", "de", "la", "omisi\u00f3n", "o", "del", "error", "y", "no", "se", "perjudiquen", "derechos", "de", "terceros", "o", "medie", "consentimiento", "de", "parte", "leg\u00edtima", "en", "forma", "aut\u00e9ntica.", "Las", "reclamaciones", "por", "negativa,", "rectificaci\u00f3n,", "modificaci\u00f3n", "y", "cancelaci\u00f3n", "de", "inscripciones", "que", "perjudiquen", "a", "terceros,", "as\u00ed", "como", "las", "que", "se", "refieran", "a", "nulidad", "de", "\u00e9stas,", "se", "resolver\u00e1n", "por", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "proveer\u00e1", "lo", "necesario", "para", "el", "respeto", "de", "los", "derechos", "inscritos", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua.", "Las", "solicitudes", "de", "inscripci\u00f3n,", "constancias,", "certificaciones,", "consultas", "y", "otros", "servicios", "registrales", "podr\u00e1n", "efectuarse", "por", "transmisi\u00f3n", "facsimilar", "o", "por", "correo", "electr\u00f3nico,", "siempre", "que", "el", "interesado", "o", "su", "representante", "legal", "as\u00ed", "lo", "soliciten.", "Para", "los", "efectos", "correspondientes", "los", "solicitantes", "guardar\u00e1n", "constancia", "de", "transmisi\u00f3n", "y", "copia", "del", "documento", "transmitido,", "y", "se", "estar\u00e1n", "a", "las", "disposiciones", "aplicables.", "El", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua", "se", "organizar\u00e1", "y", "funcionar\u00e1", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "los", "reglamentos", "de", "la", "presente", "Ley.", "Fe", "de", "erratas", "al", "art\u00edculo", "DOF", "15-02-1993.", "Reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "32.", "En", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua", "se", "llevar\u00e1", "igualmente", "el", "registro", "nacional", "permanente,", "por", "cuencas,", "regiones", "hidrol\u00f3gicas,", "estados,", "Distrito", "Federal", "y", "municipios", "de", "las", "obras", "de", "alumbramiento", "y", "de", "los", "brotes", "de", "agua", "del", "subsuelo,", "para", "conocer", "el", "comportamiento", "de", "los", "acu\u00edferos", "y,", "en", "su", "caso,", "regular", "su", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "solicitar\u00e1", "los", "datos", "a", "los", "propietarios", "de", "las", "tierras,", "independientemente", "de", "que", "\u00e9stas", "se", "localicen", "dentro", "o", "fuera", "de", "una", "zona", "reglamentada", "o", "de", "veda.", "Los", "propietarios", "estar\u00e1n", "obligados", "a", "proporcionar", "esta", "informaci\u00f3n", "y", "la", "relativa", "a", "las", "obras", "de", "perforaci\u00f3n", "o", "alumbramiento", "que", "hayan", "efectuado.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "V", "Transmisi\u00f3n", "de", "T\u00edtulos", "ART\u00cdCULO", "33.", "Los", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales,", "legalmente", "vigentes", "y", "asentados", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua,", "as\u00ed", "como", "los", "Permisos", "de", "Descarga,", "podr\u00e1n", "transmitirse", "en", "forma", "definitiva", "total", "o", "parcial,", "con", "base", "en", "las", "disposiciones", "del", "presente", "Cap\u00edtulo", "y", "aquellas", "adicionales", "que", "prevea", "la", "Ley", "y", "sus", "reglamentos.", "Los", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales,", "para", "su", "transmisi\u00f3n", "se", "sujetar\u00e1n", "a", "lo", "siguiente:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "08-06-2012", "56", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "I.", "En", "el", "caso", "de", "cambio", "de", "titular,", "cuando", "no", "se", "modifiquen", "las", "caracter\u00edsticas", "del", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n,", "proceder\u00e1", "la", "transmisi\u00f3n", "mediante", "una", "solicitud", "por", "escrito", "presentada", "ante", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "quien", "emitir\u00e1", "el", "acuerdo", "correspondiente", "de", "aceptaci\u00f3n", "o", "no,", "as\u00ed", "como", "la", "inscripci\u00f3n", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua;", "II.", "En", "el", "caso", "de", "que,", "conforme", "a", "los", "reglamentos", "de", "esta", "Ley,", "se", "puedan", "afectar", "los", "derechos", "de", "terceros", "o", "se", "puedan", "alterar", "o", "modificar", "las", "condiciones", "hidrol\u00f3gicas", "o", "ambientales", "de", "las", "respectivas", "cuencas", "o", "acu\u00edferos,", "se", "requerir\u00e1", "autorizaci\u00f3n", "previa", "de", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "quien", "podr\u00e1,", "en", "su", "caso,", "otorgarla,", "negarla", "o", "instruir", "los", "t\u00e9rminos", "y", "condiciones", "bajo", "las", "cuales", "se", "otorga", "la", "autorizaci\u00f3n", "solicitada,", "y", "III.", "La", "presentaci\u00f3n", "ante", "el", "Registro", "Regional", "o", "Nacional,", "al", "tratarse", "de", "aquellos", "t\u00edtulos", "que", "hubiese", "autorizado", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "a", "trav\u00e9s", "de", "acuerdos", "de", "car\u00e1cter", "general", "que", "se", "expidan", "por", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gica,", "cuenca", "hidrol\u00f3gica,", "estado", "o", "Distrito", "Federal,", "zona", "o", "localidad,", "autorizaci\u00f3n", "que", "se", "otorgar\u00e1", "solamente", "para", "que", "se", "efect\u00faen", "las", "transmisiones", "de", "los", "t\u00edtulos", "respectivos,", "dentro", "de", "una", "misma", "cuenca", "o", "acu\u00edfero.", "Los", "acuerdos", "referidos", "deber\u00e1n", "publicarse", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Cuando", "no", "se", "transmitan", "derechos", "o", "se", "modifique", "el", "t\u00edtulo", "respectivo,", "si", "el", "titular", "de", "una", "concesi\u00f3n", "pretende", "proporcionar", "a", "terceros", "en", "forma", "provisional", "el", "uso", "total", "o", "parcial", "de", "las", "aguas", "concesionadas,", "se", "actuar\u00e1", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "Art\u00edculo", "23", "BIS", "y", "los", "reglamentos", "de", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "34.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\",", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "reglamento", "aplicable", "y", "mediante", "acuerdos", "de", "car\u00e1cter", "regional,", "por", "cuenca", "hidrol\u00f3gica,", "estado", "o", "Distrito", "Federal,", "zona", "o", "localidad,", "podr\u00e1", "autorizar", "las", "transmisiones", "de", "los", "t\u00edtulos", "respectivos,", "dentro", "de", "una", "misma", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "o", "acu\u00edfero,", "mediando", "una", "solicitud", "fundada", "y", "motivada", "siempre", "y", "cuando", "no", "se", "afecte", "el", "funcionamiento", "de", "los", "sistemas", "hidrol\u00f3gicos", "y", "se", "respete", "la", "capacidad", "de", "carga", "de", "los", "mismos.", "Los", "acuerdos", "a", "que", "se", "refiere", "este", "Art\u00edculo", "deber\u00e1n", "publicarse", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "en", "los", "peri\u00f3dicos", "de", "mayor", "circulaci\u00f3n", "en", "la", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gica", "que", "corresponda.", "En", "los", "casos", "de", "transmisi\u00f3n", "de", "t\u00edtulos", "a", "que", "se", "refiere", "el", "presente", "Art\u00edculo,", "la", "solicitud", "de", "inscripci\u00f3n", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua,", "se", "deber\u00e1", "efectuar", "dentro", "de", "los", "quince", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "siguientes", "a", "la", "fecha", "de", "la", "autorizaci\u00f3n", "por", "parte", "de", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "y", "hasta", "entonces", "dicha", "inscripci\u00f3n", "producir\u00e1", "efectos", "frente", "a", "terceros,", "siempre", "y", "cuando", "con", "antelaci\u00f3n", "se", "haya", "efectuado", "el", "acto", "o", "contrato", "de", "transmisi\u00f3n.", "El", "aviso", "o", "la", "solicitud", "de", "autorizaci\u00f3n", "de", "transmisi\u00f3n", "de", "derechos", "se", "har\u00e1n", "en", "la", "forma", "y", "t\u00e9rminos", "que", "establece", "la", "Ley", "para", "las", "promociones;", "adem\u00e1s", "cumplir\u00e1n", "con", "los", "requisitos", "que", "establezcan", "los", "reglamentos", "de", "la", "presente", "Ley.", "Las", "autoridades", "competentes", "podr\u00e1n", "otorgar", "la", "autorizaci\u00f3n,", "negarla", "o", "instruir", "los", "t\u00e9rminos", "y", "condiciones", "bajo", "los", "cuales", "se", "conceder\u00e1.", "Trat\u00e1ndose", "de", "las", "transmisiones", "de", "derechos", "a", "que", "se", "refiere", "la", "Ley,", "el", "adquirente", "queda", "obligado", "a", "formular", "aviso", "y", "a", "acreditar", "ante", "las", "autoridades", "mencionadas,", "dentro", "de", "los", "quince", "d\u00edas", "siguientes", "al", "aviso", "de", "transmisi\u00f3n", "o", "a", "la", "autorizaci\u00f3n", "que", "se", "otorgue,", "que", "se", "encuentra", "usando", "efectivamente", "el", "volumen", "de", "agua", "materia", "de", "la", "transmisi\u00f3n", "conforme", "al", "uso", "materia", "de", "la", "concesi\u00f3n", "o", "permiso", "de", "descarga.", "La", "inscripci\u00f3n", "de", "la", "transmisi\u00f3n", "que", "se", "haga,", "no", "perjudicar\u00e1", "y", "dejar\u00e1", "a", "salvo", "los", "derechos", "de", "terceros.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "57", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "35.", "La", "transmisi\u00f3n", "de", "los", "derechos", "para", "explotar", "usar", "o", "aprovechar", "aguas", "del", "subsuelo", "en", "zonas", "de", "veda", "o", "reglamentadas,", "se", "convendr\u00e1", "conjuntamente", "con", "la", "transmisi\u00f3n", "de", "la", "propiedad", "de", "los", "terrenos", "respectivos", "y", "en", "todo", "caso", "ser\u00e1", "en", "forma", "definitiva,", "total", "o", "parcial.", "Si", "se", "desea", "efectuar", "la", "transmisi\u00f3n", "por", "separado,", "se", "podr\u00e1", "realizar", "en", "la", "forma", "y", "t\u00e9rminos", "previstos", "en", "los", "reglamentos", "de", "la", "presente", "Ley.", "En", "todo", "caso,", "existir\u00e1", "responsabilidad", "solidaria", "entre", "quien", "transmite", "y", "quien", "adquiere", "los", "derechos,", "para", "sufragar", "los", "gastos", "que", "ocasione", "la", "clausura", "del", "pozo", "que", "no", "se", "utilizar\u00e1.", "En", "ning\u00fan", "caso", "se", "celebrar\u00e1n", "actos", "de", "transmisi\u00f3n", "de", "t\u00edtulos", "de", "asignaci\u00f3n", "de", "aguas", "nacionales.", "Una", "vez", "efectuada", "la", "transmisi\u00f3n", "de", "derechos,", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "expedir\u00e1,", "a", "favor", "del", "adquirente,", "previo", "aviso", "o", "autorizaci\u00f3n,", "el", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n", "que", "proceda.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "36.", "Cuando", "se", "transmita", "la", "titularidad", "de", "una", "concesi\u00f3n", "el", "adquirente", "se", "subrogar\u00e1", "en", "los", "derechos", "y", "obligaciones", "de", "la", "misma.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "37.", "Ser\u00e1n", "nulas", "y", "no", "producir\u00e1n", "ning\u00fan", "efecto", "las", "transmisiones", "que", "se", "efect\u00faen", "en", "contravenci\u00f3n", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "37", "BIS.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "podr\u00e1", "establecer", "definitiva", "o", "temporalmente", "instancias", "en", "las", "que", "se", "gestionen", "operaciones", "reguladas", "de", "transmisi\u00f3n", "de", "derechos", "que", "se", "denominar\u00e1n", "\"bancos", "del", "agua\",", "cuyas", "funciones", "ser\u00e1n", "determinadas", "en", "los", "reglamentos", "respectivos.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "T\u00cdTULO", "QUINTO", "Zonas", "Reglamentadas,", "de", "Veda", "o", "de", "Reserva", "Cap\u00edtulo", "\u00fanico", "ART\u00cdCULO", "38.", "El", "Ejecutivo", "Federal,", "previos", "los", "estudios", "t\u00e9cnicos", "que", "al", "efecto", "se", "elaboren", "y", "publiquen,", "y", "considerando", "los", "programas", "nacional", "h\u00eddrico", "y", "por", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "y", "las", "necesidades", "del", "ordenamiento", "territorial", "nacional,", "regional", "y", "local,", "as\u00ed", "como", "lo", "dispuesto", "en", "los", "Art\u00edculos", "6", "y", "7", "de", "la", "presente", "Ley,", "podr\u00e1", "decretar", "el", "establecimiento", "de", "zonas", "reglamentadas,", "zonas", "de", "veda", "o", "declarar", "la", "reserva", "de", "aguas.", "Adicionalmente,", "el", "Ejecutivo", "Federal", "podr\u00e1", "declarar", "como", "zonas", "de", "desastre,", "a", "aquellas", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "o", "regiones", "hidrol\u00f3gicas", "que", "por", "sus", "circunstancias", "naturales", "o", "causadas", "por", "el", "hombre,", "presenten", "o", "puedan", "presentar", "riesgos", "irreversibles", "a", "alg\u00fan", "ecosistema.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "39.", "En", "el", "decreto", "que", "establezca", "la", "zona", "reglamentada", "a", "que", "se", "refiere", "el", "Art\u00edculo", "anterior,", "el", "Ejecutivo", "Federal", "fijar\u00e1", "los", "vol\u00famenes", "de", "extracci\u00f3n,", "uso", "y", "descarga", "que", "se", "podr\u00e1n", "autorizar,", "las", "modalidades", "o", "l\u00edmites", "a", "los", "derechos", "de", "los", "concesionarios", "y", "asignatarios,", "as\u00ed", "como", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "especiales", "que", "se", "requieran", "por", "causa", "de", "inter\u00e9s", "p\u00fablico.", "En", "los", "casos", "de", "sequ\u00edas", "extraordinarias,", "sobreexplotaci\u00f3n", "grave", "de", "acu\u00edferos", "o", "condiciones", "de", "necesidad", "o", "urgencia", "por", "causa", "de", "fuerza", "mayor,", "el", "Ejecutivo", "Federal", "adoptar\u00e1", "medidas", "necesarias", "para", "controlar", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "nacionales,", "mismas", "que", "se", "establecer\u00e1n", "al", "emitir", "el", "decreto", "correspondiente", "para", "el", "establecimiento", "de", "zonas", "reglamentadas.", "58", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "39", "BIS.", "El", "Ejecutivo", "Federal", "podr\u00e1", "expedir", "Decretos", "para", "el", "establecimiento", "de", "Zonas", "de", "Veda", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales,", "en", "casos", "de", "sobreexplotaci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "nacionales,", "ya", "sea", "superficiales", "o", "del", "subsuelo,", "sequ\u00eda", "o", "de", "escasez", "extrema", "o", "situaciones", "de", "emergencia", "o", "de", "urgencia,", "motivadas", "por", "contaminaci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "o", "por", "situaciones", "derivadas", "de", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "nacionales,", "cuando:", "I.", "No", "sea", "posible", "mantener", "o", "incrementar", "las", "extracciones", "de", "agua", "superficial", "o", "del", "subsuelo,", "a", "partir", "de", "un", "determinado", "volumen", "anual", "fijado", "por", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "sin", "afectar", "la", "sustentabilidad", "del", "recurso", "y", "sin", "el", "riesgo", "de", "inducir", "efectos", "perjudiciales,", "econ\u00f3micos", "o", "ambientales,", "en", "las", "fuentes", "de", "agua", "de", "la", "zona", "en", "cuesti\u00f3n", "o", "en", "los", "usuarios", "del", "recurso,", "o", "II.", "Se", "requiera", "prohibir", "o", "limitar", "los", "usos", "del", "agua", "con", "objeto", "de", "proteger", "su", "calidad", "en", "las", "cuencas", "o", "acu\u00edferos.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "40.", "Los", "decretos", "por", "los", "que", "se", "establezcan,", "modifiquen", "o", "supriman", "zonas", "de", "veda", "contendr\u00e1n", "la", "ubicaci\u00f3n", "y", "delimitaci\u00f3n", "de", "la", "misma,", "as\u00ed", "como", "sus", "consecuencias", "o", "modalidades.", "El", "decreto", "de", "veda", "correspondiente", "deber\u00e1", "se\u00f1alar:", "I.", "La", "declaratoria", "de", "utilidad", "p\u00fablica;", "II.", "Las", "caracter\u00edsticas", "de", "la", "veda,", "de", "su", "modificaci\u00f3n", "o", "de", "su", "supresi\u00f3n;", "III.", "Las", "consecuencias", "previstas", "al", "instrumentar", "la", "veda;", "IV.", "La", "ubicaci\u00f3n", "y", "delimitaci\u00f3n", "de", "la", "zona", "de", "veda;", "V.", "La", "descripci\u00f3n", "del", "ecosistema", "h\u00eddrico", "o", "ecosistemas", "afectados;", "VI.", "El", "diagn\u00f3stico", "de", "los", "da\u00f1os", "sufridos", "en", "los", "ecosistemas", "h\u00eddricos,", "el", "volumen", "disponible", "de", "agua", "y", "su", "distribuci\u00f3n", "territorial,", "as\u00ed", "como", "los", "vol\u00famenes", "de", "extracci\u00f3n,", "recarga", "y", "de", "escurrimiento;", "VII.", "Las", "bases", "y", "disposiciones", "que", "deber\u00e1", "adoptar", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "relativas", "a", "la", "forma,", "condiciones", "y,", "en", "su", "caso,", "limitaciones,", "en", "relaci\u00f3n", "con", "las", "extracciones", "o", "descargas", "en", "forma", "temporal", "o", "definitiva;", "VIII.", "La", "expedici\u00f3n", "de", "normas", "que", "regulen", "los", "aprovechamientos", "y", "descargas,", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "fracci\u00f3n", "anterior,", "incluyendo", "el", "levantamiento", "y", "actualizaci\u00f3n", "de", "padrones;", "IX.", "Los", "vol\u00famenes", "de", "extracci\u00f3n", "a", "que", "se", "refieren", "las", "dos", "fracciones", "anteriores,", "y", "X.", "La", "temporalidad", "en", "que", "estar\u00e1", "vigente", "la", "veda,", "reserva", "de", "agua", "o", "zona", "reglamentada,", "la", "cual", "puede", "prorrogarse", "de", "subsistir", "los", "supuestos", "de", "los", "Art\u00edculos", "38", "y", "39", "de", "la", "presente", "Ley.", "El", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda,", "promover\u00e1", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "usuarios", "de", "la", "zona", "de", "veda", "respectiva,", "para", "que", "participen", "en", "su", "instrumentaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "41.", "El", "Ejecutivo", "Federal", "podr\u00e1", "declarar", "o", "levantar", "mediante", "decreto", "la", "reserva", "total", "o", "parcial", "de", "las", "aguas", "nacionales", "para", "los", "siguientes", "prop\u00f3sitos:", "59", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "I.", "Uso", "Dom\u00e9stico", "y", "Uso", "P\u00fablico", "Urbano;", "II.", "Generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "para", "servicio", "p\u00fablico,", "y", "III.", "Garantizar", "los", "flujos", "m\u00ednimos", "para", "la", "protecci\u00f3n", "ecol\u00f3gica,", "incluyendo", "la", "conservaci\u00f3n", "o", "restauraci\u00f3n", "de", "ecosistemas", "vitales.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "tomar\u00e1", "las", "previsiones", "necesarias", "para", "incorporar", "las", "reservas", "a", "la", "programaci\u00f3n", "h\u00eddrica", "regional", "y", "nacional.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "42.", "Para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "del", "subsuelo", "en", "las", "zonas", "reglamentadas", "o", "de", "veda", "decretadas", "por", "el", "Ejecutivo", "Federal,", "incluso", "las", "que", "hayan", "sido", "libremente", "alumbradas,", "requerir\u00e1n", "de:", "I.", "Concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "para", "su", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento;", "II.", "Un", "programa", "integral", "de", "manejo", "por", "cuenca", "y", "acu\u00edferos", "a", "explotar,", "y", "III.", "Permisos", "para", "las", "obras", "de", "perforaci\u00f3n,", "reposici\u00f3n", "o", "relocalizaci\u00f3n", "de", "pozos,", "o", "dem\u00e1s", "modificaciones", "a", "las", "condiciones", "de", "aprovechamiento,", "que", "se", "realicen", "a", "partir", "del", "decreto", "de", "veda", "o", "reglamentaci\u00f3n.", "Las", "concesiones", "o", "asignaciones", "se", "sujetar\u00e1n", "a", "los", "requisitos", "que", "establecen", "los", "Art\u00edculos", "21", "y", "21", "BIS", "de", "esta", "Ley", "y", "se", "otorgar\u00e1n", "de", "acuerdo", "con", "los", "estudios", "de", "disponibilidad", "respectivos,", "teniendo", "en", "cuenta", "el", "volumen", "de", "agua", "usada", "o", "aprovechada", "como", "promedio", "en", "el", "\u00faltimo", "a\u00f1o", "inmediato", "anterior", "al", "decreto", "respectivo,", "y", "que", "se", "hubieran", "inscrito", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua.", "A", "falta", "de", "dicha", "inscripci\u00f3n", "en", "el", "Registro", "citado,", "se", "tomar\u00e1", "en", "cuenta", "el", "volumen", "declarado", "fiscalmente", "para", "efectos", "del", "pago", "del", "derecho", "federal", "por", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "agua,", "en", "el", "\u00faltimo", "ejercicio", "fiscal.", "En", "aquellos", "casos", "en", "los", "que", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "no", "pueda", "ser", "determinado", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "los", "dos", "p\u00e1rrafos", "anteriores,", "el", "volumen", "de", "agua", "se", "determinar\u00e1", "conforme", "a", "los", "procedimientos", "que", "establezcan", "los", "reglamentos", "respectivos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "43.", "En", "los", "casos", "del", "Art\u00edculo", "anterior,", "ser\u00e1", "necesario", "solicitar", "a", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "el", "permiso", "para", "realizar:", "I.", "La", "perforaci\u00f3n", "con", "el", "objeto", "de", "completar", "el", "volumen", "autorizado,", "si", "una", "vez", "terminada", "la", "obra", "hidr\u00e1ulica", "no", "se", "obtiene", "el", "mismo;", "II.", "La", "reposici\u00f3n", "de", "pozo,", "y", "III.", "La", "profundizaci\u00f3n,", "relocalizaci\u00f3n", "o", "cambio", "de", "equipo", "del", "pozo.", "El", "permiso", "tomar\u00e1", "en", "cuenta", "las", "extracciones", "permitidas", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "Art\u00edculo", "40", "de", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "T\u00cdTULO", "SEXTO", "60", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Usos", "del", "Agua", "Cap\u00edtulo", "I", "Uso", "P\u00fablico", "Urbano", "ART\u00cdCULO", "44.", "La", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales", "superficiales", "o", "del", "subsuelo", "por", "parte", "de", "los", "sistemas", "del", "Distrito", "Federal,", "estatales", "o", "municipales", "de", "agua", "potable", "y", "alcantarillado,", "se", "efectuar\u00e1n", "mediante", "asignaci\u00f3n", "que", "otorgue", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "en", "los", "t\u00e9rminos", "dispuestos", "por", "el", "T\u00edtulo", "Cuarto", "de", "esta", "Ley.", "Las", "asignaciones", "de", "aguas", "nacionales", "a", "centros", "de", "poblaci\u00f3n", "que", "se", "hubieran", "otorgado", "a", "los", "ayuntamientos,", "a", "los", "estados,", "o", "al", "Distrito", "Federal,", "que", "administren", "los", "respectivos", "sistemas", "de", "agua", "potable", "y", "alcantarillado,", "subsistir\u00e1n", "aun", "cuando", "estos", "sistemas", "sean", "administrados", "por", "entidades", "paraestatales", "o", "paramunicipales,", "o", "se", "concesionen", "a", "particulares", "por", "la", "autoridad", "competente.", "Corresponde", "al", "municipio,", "al", "Distrito", "Federal", "y,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "Ley,", "al", "estado,", "as\u00ed", "como", "a", "los", "organismos", "o", "empresas", "que", "presten", "el", "servicio", "de", "agua", "potable", "y", "alcantarillado,", "el", "tratamiento", "de", "las", "aguas", "residuales", "de", "uso", "p\u00fablico", "urbano,", "previa", "a", "su", "descarga", "a", "cuerpos", "receptores", "de", "propiedad", "nacional,", "conforme", "a", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "respectivas", "o", "a", "las", "condiciones", "particulares", "de", "descarga", "que", "les", "determine", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\".", "En", "los", "t\u00edtulos", "de", "asignaci\u00f3n", "que", "se", "otorguen,", "se", "establecer\u00e1", "expresamente", "el", "volumen", "asignado", "para", "la", "prestaci\u00f3n", "del", "servicio", "p\u00fablico", "conforme", "a", "los", "datos", "que", "proporcionen", "los", "municipios,", "los", "estados", "y", "el", "Distrito", "Federal,", "en", "su", "caso.", "Los", "t\u00edtulos", "de", "asignaci\u00f3n", "que", "otorgue", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "a", "los", "municipios,", "a", "los", "estados", "o", "al", "Distrito", "Federal,", "en", "su", "caso", "para", "la", "prestaci\u00f3n", "del", "servicio", "de", "agua", "potable,", "tendr\u00e1n", "por", "lo", "menos", "los", "mismos", "datos", "que", "la", "solicitud", "y", "se\u00f1alar\u00e1n", "las", "causas", "de", "caducidad", "de", "los", "derechos", "derivados", "de", "los", "mismos.", "Los", "municipios", "que", "celebren", "convenios", "entre", "s\u00ed", "o", "con", "los", "estados", "que", "les", "correspondan,", "para", "la", "prestaci\u00f3n", "del", "servicio", "p\u00fablico", "de", "agua", "potable,", "alcantarillado", "y", "saneamiento", "y", "el", "ejercicio", "de", "las", "funciones", "a", "su", "cargo,", "as\u00ed", "como", "para", "prestar", "los", "servicios", "en", "materia", "de", "uso", "p\u00fablico", "urbano,", "ser\u00e1n", "responsables", "directos", "del", "cumplimento", "de", "sus", "obligaciones", "ante", "las", "autoridades", "en", "materia", "de", "agua,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley,", "de", "sus", "Reglamentos", "y", "los", "t\u00edtulos", "correspondientes,", "siendo", "los", "estados", "o", "quienes", "en", "su", "caso", "se", "encarguen", "de", "prestar", "el", "servicio,", "responsables", "solidarios", "en", "el", "cumplimiento", "de", "las", "obligaciones", "correspondientes.", "Los", "municipios,", "los", "estados", "y,", "en", "su", "caso,", "el", "Distrito", "Federal,", "podr\u00e1n", "convenir", "con", "los", "Organismos", "de", "Cuenca", "con", "el", "concurso", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "el", "establecimiento", "de", "sistemas", "regionales", "de", "tratamiento", "de", "las", "descargas", "de", "aguas", "residuales", "que", "se", "hayan", "vertido", "a", "un", "cuerpo", "receptor", "de", "propiedad", "nacional", "y", "su", "re\u00faso,", "conforme", "a", "los", "estudios", "que", "al", "efecto", "se", "realicen", "y", "en", "los", "cuales", "se", "prevea", "la", "parte", "de", "los", "costos", "que", "deber\u00e1", "cubrir", "cada", "uno", "de", "los", "municipios,", "de", "los", "estados", "y,", "en", "su", "caso,", "el", "Distrito", "Federal.", "Las", "personas", "que", "infiltren", "o", "descarguen", "aguas", "residuales", "en", "el", "suelo", "o", "subsuelo", "o", "cuerpos", "receptores", "distintos", "de", "los", "sistemas", "municipales", "de", "alcantarillados", "de", "las", "poblaciones,", "deber\u00e1n", "obtener", "el", "permiso", "de", "descarga", "respectivo,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley", "independientemente", "del", "origen", "de", "las", "fuentes", "de", "abastecimiento.", "Las", "descargas", "de", "aguas", "residuales", "de", "uso", "dom\u00e9stico", "que", "no", "formen", "parte", "de", "un", "sistema", "municipal", "de", "alcantarillado,", "se", "podr\u00e1n", "llevar", "a", "cabo", "con", "sujeci\u00f3n", "a", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "que", "al", "efecto", "se", "expidan", "y", "mediante", "aviso.", "61", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "45.", "Es", "competencia", "de", "las", "autoridades", "municipales,", "con", "el", "concurso", "de", "los", "gobiernos", "de", "los", "estados", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley,", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "nacionales", "que", "se", "les", "hubieran", "asignado,", "incluyendo", "las", "residuales,", "desde", "el", "punto", "de", "su", "extracci\u00f3n", "o", "de", "su", "entrega", "por", "parte", "de", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "hasta", "el", "sitio", "de", "su", "descarga", "a", "cuerpos", "receptores", "que", "sean", "bienes", "nacionales.", "La", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "se", "podr\u00e1", "efectuar", "por", "dichas", "autoridades", "a", "trav\u00e9s", "de", "sus", "entidades", "paraestatales", "o", "de", "concesionarios", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "Ley.", "En", "el", "re\u00faso", "de", "aguas", "residuales,", "se", "deber\u00e1n", "respetar", "los", "derechos", "de", "terceros", "relativos", "a", "los", "vol\u00famenes", "de", "\u00e9stas", "que", "est\u00e9n", "inscritos", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "46.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "podr\u00e1", "realizar", "en", "forma", "parcial", "o", "total,", "previa", "celebraci\u00f3n", "del", "acuerdo", "o", "convenio", "con", "los", "gobiernos", "de", "los", "estados", "o", "del", "Distrito", "Federal", "y,", "a", "trav\u00e9s", "de", "\u00e9stos,", "con", "los", "gobiernos", "de", "los", "municipios", "correspondientes,", "las", "obras", "de", "captaci\u00f3n", "o", "almacenamiento,", "conducci\u00f3n", "y,", "en", "su", "caso,", "tratamiento", "o", "potabilizaci\u00f3n", "para", "el", "abastecimiento", "de", "agua,", "con", "los", "fondos", "pertenecientes", "al", "erario", "federal", "o", "con", "fondos", "obtenidos", "con", "aval", "o", "mediante", "cualquier", "otra", "forma", "de", "garant\u00eda", "otorgada", "por", "la", "Federaci\u00f3n,", "siempre", "y", "cuando", "se", "cumplan", "los", "siguientes", "requisitos:", "I.", "Que", "las", "obras", "se", "localicen", "en", "m\u00e1s", "de", "una", "entidad", "federativa,", "o", "que", "tengan", "usos", "m\u00faltiples", "de", "agua,", "o", "que", "sean", "solicitadas", "expresamente", "por", "los", "interesados;", "II.", "Que", "los", "gobiernos", "de", "los", "estados,", "del", "Distrito", "Federal", "y", "de", "los", "municipios", "respectivos", "participen,", "en", "su", "caso,", "con", "fondos", "e", "inversiones", "en", "la", "obra", "a", "construir,", "y", "que", "se", "obtenga", "el", "financiamiento", "necesario;", "III.", "Que", "se", "garantice", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "la", "inversi\u00f3n,", "de", "conformidad", "con", "la", "legislaci\u00f3n", "fiscal", "aplicable,", "y", "que", "el", "usuario", "o", "sistema", "de", "usuarios", "se", "comprometa", "a", "hacer", "una", "administraci\u00f3n", "eficiente", "de", "los", "sistemas", "de", "agua", "y", "a", "cuidar", "la", "calidad", "de", "la", "misma;", "en", "relaci\u00f3n", "con", "esta", "fracci\u00f3n,", "la", "Autoridad", "en", "la", "materia", "adoptar\u00e1", "las", "medidas", "necesarias", "para", "atender", "las", "necesidades", "de", "infraestructura", "de", "las", "zonas", "y", "sectores", "menos", "favorecidos", "econ\u00f3mica", "y", "socialmente;", "IV.", "Que", "en", "su", "caso", "los", "estados,", "el", "Distrito", "Federal", "y", "municipios", "respectivos,", "y", "sus", "entidades", "paraestatales", "o", "paramunicipales,", "o", "personas", "morales", "que", "al", "efecto", "contraten,", "asuman", "el", "compromiso", "de", "operar,", "conservar,", "mantener", "y", "rehabilitar", "la", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica,", "y", "V.", "Que", "en", "el", "caso", "de", "comunidades", "rurales,", "los", "beneficiarios", "se", "integren", "a", "los", "procesos", "de", "planeaci\u00f3n,", "ejecuci\u00f3n,", "operaci\u00f3n,", "administraci\u00f3n", "y", "mantenimiento", "de", "los", "sistemas", "de", "agua", "potable", "y", "saneamiento.", "En", "los", "acuerdos", "o", "convenios", "respectivos", "se", "establecer\u00e1n", "los", "compromisos", "relativos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "47.", "Las", "descargas", "de", "aguas", "residuales", "a", "bienes", "nacionales", "o", "su", "infiltraci\u00f3n", "en", "terrenos", "que", "puedan", "contaminar", "el", "subsuelo", "o", "los", "acu\u00edferos,", "se", "sujetar\u00e1n", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "T\u00edtulo", "S\u00e9ptimo", "de", "la", "presente", "Ley.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "promover\u00e1", "el", "aprovechamiento", "de", "aguas", "residuales", "por", "parte", "de", "los", "municipios,", "los", "organismos", "operadores", "o", "por", "terceros", "provenientes", "de", "los", "sistemas", "de", "agua", "potable", "y", "alcantarillado.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "47", "BIS.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "promover\u00e1", "entre", "los", "sectores", "p\u00fablico,", "privado", "y", "social,", "el", "uso", "eficiente", "del", "agua", "en", "las", "poblaciones", "y", "centros", "urbanos,", "el", "mejoramiento", "en", "la", "administraci\u00f3n", "del", "62", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "agua", "en", "los", "sistemas", "respectivos,", "y", "las", "acciones", "de", "manejo,", "preservaci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n,", "re\u00faso", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "residuales", "referentes", "al", "uso", "comprendido", "en", "el", "presente", "Cap\u00edtulo.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "II", "Uso", "Agr\u00edcola", "Secci\u00f3n", "Primera", "Disposiciones", "Generales", "ART\u00cdCULO", "48.", "Los", "ejidatarios,", "comuneros", "y", "peque\u00f1os", "propietarios,", "as\u00ed", "como", "los", "ejidos,", "comunidades,", "sociedades", "y", "dem\u00e1s", "personas", "que", "sean", "titulares", "o", "poseedores", "de", "tierras", "agr\u00edcolas,", "ganaderas", "o", "forestales", "dispondr\u00e1n", "del", "derecho", "de", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "nacionales", "que", "se", "les", "hubieren", "concesionado", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley.", "Cuando", "se", "trate", "de", "concesiones", "de", "agua", "para", "riego,", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "podr\u00e1", "autorizar", "su", "aprovechamiento", "total", "o", "parcial", "en", "terrenos", "distintos", "de", "los", "se\u00f1alados", "en", "la", "concesi\u00f3n,", "cuando", "el", "nuevo", "adquirente", "de", "los", "derechos", "sea", "su", "propietario", "o", "poseedor,", "siempre", "y", "cuando", "no", "se", "causen", "perjuicios", "a", "terceros.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "49.", "Los", "derechos", "de", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "agua", "para", "uso", "agr\u00edcola,", "ganadero", "o", "forestal", "se", "podr\u00e1n", "transmitir", "en", "los", "t\u00e9rminos", "y", "condiciones", "establecidas", "en", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos.", "Cuando", "se", "trate", "de", "unidades,", "distritos", "o", "sistemas", "de", "riego,", "la", "transmisi\u00f3n", "de", "los", "derechos", "de", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "agua", "se", "har\u00e1", "cumpliendo", "con", "los", "t\u00e9rminos", "de", "los", "reglamentos", "respectivos", "que", "expidan.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "50.", "Se", "podr\u00e1", "otorgar", "concesi\u00f3n", "a:", "I.", "Personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "individual", "de", "aguas", "nacionales", "para", "fines", "agr\u00edcolas,", "y", "II.", "Personas", "morales", "para", "administrar", "u", "operar", "un", "sistema", "de", "riego", "o", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "com\u00fan", "de", "aguas", "nacionales", "para", "fines", "agr\u00edcolas.", "ART\u00cdCULO", "51.", "Para", "la", "administraci\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n", "de", "los", "sistemas", "o", "para", "el", "aprovechamiento", "com\u00fan", "de", "las", "aguas", "a", "que", "se", "refiere", "la", "Fracci\u00f3n", "II", "del", "Art\u00edculo", "anterior,", "las", "personas", "morales", "deber\u00e1n", "contar", "con", "un", "reglamento", "que", "incluya:", "I.", "La", "distribuci\u00f3n", "y", "administraci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "concesionadas,", "as\u00ed", "como", "la", "forma", "en", "que", "se", "tomar\u00e1n", "decisiones", "por", "el", "conjunto", "de", "usuarios;", "II.", "La", "forma", "de", "garantizar", "y", "proteger", "los", "derechos", "individuales", "de", "sus", "miembros", "o", "de", "los", "usuarios", "del", "servicio", "de", "riego", "y", "su", "participaci\u00f3n", "en", "la", "administraci\u00f3n", "y", "vigilancia", "del", "sistema;", "III.", "La", "forma", "de", "operaci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n", "y", "mantenimiento,", "as\u00ed", "como", "para", "efectuar", "inversiones", "para", "el", "mejoramiento", "de", "la", "infraestructura", "o", "sistema", "com\u00fan,", "y", "la", "forma", "en", "que", "se", "recuperar\u00e1n", "los", "costos", "incurridos", "a", "trav\u00e9s", "de", "cuotas", "de", "autosuficiencia.", "Ser\u00e1", "obligatorio", "para", "los", "miembros", "o", "usuarios", "el", "pago", "de", "las", "cuotas", "de", "autosuficiencia", "fijadas", "para", "seguir", "recibiendo", "el", "servicio", "o", "efectuar", "el", "aprovechamiento;", "63", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "IV.", "Los", "derechos", "y", "obligaciones", "de", "los", "miembros", "o", "usuarios,", "as\u00ed", "como", "las", "sanciones", "por", "incumplimiento;", "V.", "La", "forma", "y", "condiciones", "a", "las", "que", "se", "sujetar\u00e1", "la", "transmisi\u00f3n", "de", "los", "derechos", "individuales", "de", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "entre", "los", "miembros", "o", "usuarios", "del", "sistema", "com\u00fan;", "VI.", "Los", "t\u00e9rminos", "y", "condiciones", "en", "los", "que", "se", "podr\u00e1n", "transmitir", "total", "o", "parcialmente", "a", "terceras", "personas", "el", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n,", "o", "los", "excedentes", "de", "agua", "que", "se", "obtengan;", "VII.", "El", "procedimiento", "por", "el", "cual", "se", "sustanciar\u00e1n", "las", "inconformidades", "de", "los", "miembros", "o", "usuarios;", "VIII.", "La", "forma", "y", "t\u00e9rminos", "en", "que", "se", "proceder\u00e1", "a", "la", "fusi\u00f3n,", "escisi\u00f3n,", "extinci\u00f3n", "y", "liquidaci\u00f3n;", "IX.", "La", "forma", "y", "t\u00e9rminos", "en", "que", "llevar\u00e1", "el", "padr\u00f3n", "de", "usuarios;", "X.", "La", "forma", "y", "t\u00e9rminos", "para", "realizar", "el", "pago", "por", "los", "servicios", "de", "riego;", "XI.", "Las", "medidas", "necesarias", "para", "propiciar", "el", "uso", "eficiente", "de", "las", "aguas;", "XII.", "Las", "medidas", "para", "el", "control", "y", "preservaci\u00f3n", "de", "la", "calidad", "del", "agua,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "Ley,", "y", "XIII.", "Los", "dem\u00e1s", "que", "se", "desprendan", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos", "o", "acuerden", "los", "miembros", "o", "usuarios.", "El", "reglamento", "y", "sus", "modificaciones,", "requerir\u00e1n", "el", "acuerdo", "favorable", "de", "las", "dos", "terceras", "partes", "de", "los", "votos", "de", "la", "asamblea", "general", "que", "se", "hubiera", "convocado", "expresamente", "para", "tal", "efecto.", "Los", "vol\u00famenes", "ahorrados", "por", "el", "incremento", "en", "la", "eficiencia", "en", "el", "uso", "del", "agua", "no", "ser\u00e1n", "motivo", "de", "reducci\u00f3n", "de", "los", "vol\u00famenes", "de", "agua", "concesionados,", "cuando", "las", "inversiones", "y", "la", "modernizaci\u00f3n", "de", "la", "infraestructura", "y", "tecnificaci\u00f3n", "del", "riego", "las", "hayan", "realizado", "los", "concesionarios,", "siempre", "y", "cuando", "exista", "disponibilidad.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "52.", "El", "derecho", "de", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "por", "los", "miembros", "o", "usuarios", "de", "las", "personas", "morales", "a", "que", "se", "refiere", "la", "Fracci\u00f3n", "II", "del", "Art\u00edculo", "50", "de", "la", "presente", "Ley,", "deber\u00e1", "precisarse", "en", "el", "padr\u00f3n", "que", "al", "efecto", "el", "concesionario", "deber\u00e1", "llevar,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "reglamento", "a", "que", "se", "refiere", "el", "Art\u00edculo", "anterior.", "El", "padr\u00f3n", "ser\u00e1", "p\u00fablico,", "se", "constituir\u00e1", "en", "un", "medio", "de", "prueba", "de", "la", "existencia", "y", "situaci\u00f3n", "de", "los", "derechos", "y", "estar\u00e1", "a", "disposici\u00f3n", "para", "consulta", "de", "los", "interesados.", "Los", "derechos", "inscritos", "en", "el", "padr\u00f3n", "no", "se", "podr\u00e1n", "afectar,", "sin", "previa", "audiencia", "del", "posible", "afectado.", "Los", "miembros", "o", "usuarios", "registrados", "en", "el", "padr\u00f3n", "tendr\u00e1n", "la", "obligaci\u00f3n", "de", "proporcionar", "peri\u00f3dicamente", "la", "informaci\u00f3n", "y", "documentaci\u00f3n", "que", "permita", "su", "actualizaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "52", "BIS.", "El", "Ejecutivo", "Federal,", "a", "trav\u00e9s", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "por", "medio", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "promover\u00e1", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "usuarios", "del", "agua", "materia", "del", "presente", "Cap\u00edtulo", "y", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "infraestructura", "necesaria", "para", "el", "aprovechamiento", "del", "agua", "para", "fines", "agr\u00edcolas", "y", "se", "considerar\u00e1", "al", "respecto:", "I.", "Las", "fuentes", "de", "abastecimiento,", "por", "cuenca", "hidrol\u00f3gica;", "64", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "II.", "Los", "vol\u00famenes", "de", "aguas", "superficiales", "y", "del", "subsuelo;", "III.", "El", "programa", "h\u00eddrico", "por", "cuenca", "hidrol\u00f3gica;", "IV.", "El", "per\u00edmetro", "del", "distrito,", "unidad", "o", "sistema", "de", "riego,", "as\u00ed", "como", "la", "superficie", "con", "derecho", "de", "riego", "que", "integran", "el", "distrito,", "unidad", "o", "sistema", "de", "riego;", "V.", "Los", "requisitos", "para", "proporcionar", "el", "servicio", "de", "riego;", "VI.", "El", "censo", "de", "propietarios", "o", "poseedores", "de", "tierras,", "y", "VII.", "Los", "dem\u00e1s", "requisitos", "que", "establece", "la", "presente", "Ley,", "de", "acuerdo", "con", "el", "t\u00edtulo", "expedido.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "53.", "Lo", "dispuesto", "en", "los", "Art\u00edculos", "50", "a", "52", "de", "la", "presente", "Ley", "se", "aplicar\u00e1", "a", "unidades", "y", "distritos", "de", "riego.", "Cuando", "los", "ejidos", "o", "comunidades", "formen", "parte", "de", "las", "unidades", "o", "distritos", "a", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "se", "sujetar\u00e1n", "a", "lo", "dispuesto", "para", "\u00e9stos", "en", "el", "presente", "ordenamiento.", "Los", "ejidos", "o", "comunidades", "que", "no", "est\u00e9n", "incluidos", "en", "las", "unidades", "o", "distritos", "de", "riego,", "se", "considerar\u00e1n", "concesionarios", "para", "efectos", "de", "la", "presente", "Ley", "y,", "en", "caso", "de", "tener", "sistemas", "comunes", "de", "riego", "o", "de", "hacer", "aprovechamientos", "comunes", "de", "agua,", "se", "aplicar\u00e1", "respecto", "de", "estos", "sistemas", "o", "aprovechamientos", "lo", "dispuesto", "en", "los", "Art\u00edculos", "51", "y", "52", "de", "la", "presente", "Ley;", "en", "este", "caso", "ser\u00e1n", "los", "ejidatarios", "o", "comuneros", "que", "usen", "o", "aprovechen", "dichos", "sistemas", "o", "aprovechamientos", "los", "que", "establezcan", "el", "reglamento", "interior", "respectivo.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "54.", "Las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "que", "constituyen", "una", "unidad", "o", "distrito", "de", "riego", "podr\u00e1n", "variar", "parcial", "o", "totalmente", "el", "uso", "del", "agua,", "conforme", "a", "lo", "que", "dispongan", "sus", "respectivos", "reglamentos,", "con", "la", "intervenci\u00f3n,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "Ley,", "de", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\".", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "Secci\u00f3n", "Segunda", "Ejidos", "y", "Comunidades", "ART\u00cdCULO", "55.", "La", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "en", "ejidos", "y", "comunidades", "para", "el", "asentamiento", "humano", "o", "para", "tierras", "de", "uso", "com\u00fan", "se", "efectuar\u00e1n", "conforme", "lo", "disponga", "el", "reglamento", "interior", "que", "al", "efecto", "formule", "el", "ejido", "o", "comunidad,", "tomando", "en", "cuenta", "lo", "dispuesto", "en", "el", "Art\u00edculo", "51", "de", "la", "presente", "Ley.", "Cuando", "se", "hubiere", "parcelado", "un", "ejido", "o", "comunidad,", "corresponde", "a", "ejidatarios", "o", "comuneros", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "del", "agua", "necesaria", "para", "el", "riego", "de", "la", "parcela", "respectiva.", "En", "ning\u00fan", "caso", "la", "asamblea", "o", "el", "comisariado", "ejidal", "podr\u00e1n", "usar,", "disponer", "o", "determinar", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "destinadas", "a", "las", "parcelas", "sin", "el", "previo", "y", "expreso", "consentimiento", "de", "los", "ejidatarios", "titulares", "de", "dichas", "parcelas,", "excepto", "cuando", "se", "trate", "de", "aguas", "indispensables", "para", "las", "necesidades", "dom\u00e9sticas", "del", "asentamiento", "humano.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "56.", "Cuando", "la", "asamblea", "general", "del", "ejido", "resuelva", "que", "los", "ejidatarios", "pueden", "adoptar", "el", "dominio", "pleno", "de", "la", "parcela,", "se", "tendr\u00e1n", "por", "transmitidos", "los", "derechos", "de", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "65", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "necesarias", "para", "el", "riego", "de", "la", "tierra", "parcelada,", "y", "precisar\u00e1", "las", "fuentes", "o", "vol\u00famenes", "respectivos,", "tomando", "en", "cuenta", "los", "derechos", "de", "agua", "que", "hayan", "venido", "disfrutando.", "En", "su", "caso,", "establecer\u00e1", "las", "modalidades", "o", "servidumbres", "requeridas.", "La", "adopci\u00f3n", "del", "dominio", "pleno", "sobre", "las", "parcelas", "ejidales", "implica", "que", "el", "ejidatario", "o", "comunero", "explotar\u00e1,", "usar\u00e1", "o", "aprovechar\u00e1", "las", "aguas", "como", "concesionario,", "por", "lo", "cual", "deber\u00e1", "contar", "con", "el", "t\u00edtulo", "respectivo,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos.", "Los", "ejidatarios", "que", "conforme", "a", "la", "Ley", "Agraria,", "asuman", "el", "dominio", "pleno", "sobre", "sus", "parcelas", "conservar\u00e1n", "los", "derechos", "a", "explotar,", "usar", "o", "aprovechar", "las", "aguas", "que", "ven\u00edan", "usando.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "otorgar\u00e1", "la", "concesi\u00f3n", "correspondiente", "a", "solicitud", "del", "interesado,", "sin", "m\u00e1s", "requisito", "que", "contar", "con", "la", "constancia", "oficial", "de", "la", "cancelaci\u00f3n", "de", "la", "inscripci\u00f3n", "de", "la", "parcela", "de", "que", "se", "trate.", "Al", "otorgar", "la", "concesi\u00f3n", "al", "solicitante,", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "restar\u00e1", "del", "volumen", "de", "agua", "asentado", "en", "la", "dotaci\u00f3n,", "restituci\u00f3n", "o", "accesi\u00f3n", "ejidales,", "el", "volumen", "que", "ser\u00e1", "amparado", "en", "la", "concesi\u00f3n", "solicitada.", "La", "concesi\u00f3n", "y", "la", "reducci\u00f3n", "del", "volumen", "referido", "se", "inscribir\u00e1n", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "56", "BIS.", "En", "los", "casos", "en", "que", "los", "ejidatarios", "o", "comuneros", "transmitan", "la", "titularidad", "de", "la", "tierra", "conforme", "a", "la", "Ley,", "podr\u00e1n", "tambi\u00e9n", "transmitir", "sus", "derechos", "de", "agua.", "Los", "ejidos", "y", "comunidades,", "as\u00ed", "como", "los", "ejidatarios", "y", "comuneros", "dentro", "de", "los", "distritos", "y", "unidades", "de", "riego,", "se", "regir\u00e1n", "por", "lo", "dispuesto", "para", "los", "mismos", "en", "esta", "Ley", "y", "sus", "Reglamentos.", "Cuando", "los", "ejidatarios", "y", "comuneros", "en", "las", "unidades", "y", "distritos", "de", "riego", "asuman", "el", "dominio", "individual", "pleno", "sobre", "sus", "parcelas,", "sus", "derechos", "de", "agua", "correspondientes", "se", "inscribir\u00e1n", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua", "y", "en", "el", "padr\u00f3n", "de", "las", "asociaciones", "o", "sociedades", "de", "usuarios", "titulares", "de", "las", "concesiones", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "57.", "Cuando", "se", "transmita", "el", "dominio", "de", "tierras", "ejidales", "o", "de", "uso", "com\u00fan", "o", "se", "aporte", "el", "usufructo", "de", "parcelas,", "a", "sociedades", "civiles", "o", "mercantiles", "o", "a", "cualquier", "otra", "persona", "moral,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "Agraria,", "dichas", "personas", "o", "sociedades", "adquirentes", "conservar\u00e1n", "los", "derechos", "sobre", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "correspondientes.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\",", "a", "solicitud", "del", "interesado,", "otorgar\u00e1", "la", "concesi\u00f3n", "correspondiente", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "Secci\u00f3n", "Tercera", "Unidades", "de", "Riego", "ART\u00cdCULO", "58.", "Los", "productores", "rurales", "se", "podr\u00e1n", "asociar", "entre", "s\u00ed", "libremente", "para", "constituir", "personas", "morales,", "con", "objeto", "de", "integrar", "sistemas", "que", "permitan", "proporcionar", "servicios", "de", "riego", "agr\u00edcola", "a", "diversos", "usuarios,", "para", "lo", "cual", "constituir\u00e1n", "unidades", "de", "riego", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Secci\u00f3n.", "En", "este", "caso,", "la", "concesi\u00f3n", "de", "las", "aguas", "nacionales", "se", "otorgar\u00e1", "a", "las", "personas", "morales", "que", "agrupen", "a", "dichos", "usuarios,", "los", "cuales", "recibir\u00e1n", "certificados", "libremente", "transmisibles", "de", "acuerdo", "con", "los", "reglamentos", "de", "esta", "Ley.", "Esto", "\u00faltimo", "no", "ser\u00e1", "obligatorio", "dentro", "de", "los", "distritos", "de", "riego.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "59.", "Las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "podr\u00e1n", "conformar", "una", "persona", "moral", "y", "constituir", "una", "unidad", "de", "riego", "que", "tenga", "por", "objeto:", "66", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "I.", "Construir", "y", "operar", "su", "propia", "infraestructura", "para", "prestar", "el", "servicio", "de", "riego", "a", "sus", "miembros;", "II.", "Construir", "obras", "de", "infraestructura", "de", "riego", "en", "coinversi\u00f3n", "con", "recursos", "p\u00fablicos", "federales,", "estatales", "y", "municipales", "y", "hacerse", "cargo", "de", "su", "operaci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n", "y", "mantenimiento", "para", "prestar", "el", "servicio", "de", "riego", "a", "sus", "miembros,", "y", "III.", "Operar,", "conservar,", "mantener", "y", "rehabilitar", "infraestructura", "p\u00fablica", "federal", "para", "irrigaci\u00f3n,", "cuyo", "uso", "o", "aprovechamiento", "hayan", "solicitado", "en", "concesi\u00f3n", "a", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "a", "trav\u00e9s", "del", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "60.", "En", "el", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n", "de", "aguas", "nacionales", "que", "otorgue", "el", "Organismo", "de", "Cuenca", "competente", "a", "las", "unidades", "de", "riego", "se", "incorporar\u00e1", "el", "permiso", "de", "construcci\u00f3n", "respectivo", "y,", "en", "su", "caso,", "la", "concesi\u00f3n", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "los", "bienes", "p\u00fablicos", "a", "los", "que", "se", "refiere", "el", "Art\u00edculo", "113", "de", "la", "presente", "Ley.", "El", "estatuto", "social", "de", "la", "persona", "moral", "y", "el", "reglamento", "de", "las", "unidades", "de", "riego", "contendr\u00e1n", "lo", "dispuesto", "en", "el", "Art\u00edculo", "51", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "no", "podr\u00e1n", "contravenir", "lo", "dispuesto", "en", "el", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n", "respectivo.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "61.", "En", "el", "supuesto", "a", "que", "se", "refiere", "la", "fracci\u00f3n", "II", "del", "Art\u00edculo", "59", "de", "la", "presente", "Ley,", "las", "personas", "morales", "estar\u00e1n", "obligadas", "a", "pagar", "la", "parte", "recuperable", "de", "la", "inversi\u00f3n", "federal", "conforme", "a", "la", "Ley,", "y", "a", "otorgar", "las", "garant\u00edas", "que", "se", "establezcan", "para", "su", "cumplimiento.", "En", "el", "mismo", "supuesto,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "emitir\u00e1", "la", "normatividad", "para", "la", "construcci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n", "y", "mantenimiento", "de", "las", "obras", "de", "infraestructura", "requeridas", "por", "las", "unidades", "de", "riego,", "y", "podr\u00e1", "construirlas", "parcial", "o", "totalmente", "por", "medio", "del", "Organismo", "de", "Cuenca", "competente", "o", "por", "s\u00ed,", "en", "los", "casos", "previstos", "en", "la", "Fracci\u00f3n", "IX", "del", "Art\u00edculo", "9", "de", "la", "presente", "Ley,", "previa", "concertaci\u00f3n", "con", "los", "productores", "y,", "en", "su", "caso,", "con", "la", "celebraci\u00f3n", "previa", "del", "acuerdo", "o", "convenio", "con", "los", "gobiernos", "de", "los", "estados,", "del", "Distrito", "Federal", "y", "de", "los", "municipios", "correspondientes.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "62.", "En", "los", "supuestos", "a", "que", "se", "refieren", "las", "fracciones", "II", "y", "III", "del", "Art\u00edculo", "59", "de", "la", "presente", "Ley,", "el", "\u00f3rgano", "directivo", "de", "las", "personas", "morales", "propondr\u00e1", "a", "la", "asamblea", "general", "el", "reglamento", "de", "operaci\u00f3n", "y", "el", "monto", "de", "las", "cuotas", "de", "autosuficiencia", "que", "se", "requieran.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "podr\u00e1", "revisar", "las", "actividades", "y", "forma", "de", "prestar", "el", "servicio", "de", "riego,", "dictar", "las", "medidas", "correctivas", "e", "intervenir", "en", "la", "administraci\u00f3n", "en", "los", "t\u00e9rminos", "que", "se", "deber\u00e1n", "establecer", "en", "el", "reglamento", "de", "operaci\u00f3n.", "El", "reglamento", "de", "operaci\u00f3n", "y", "el", "monto", "de", "las", "cuotas", "de", "autosuficiencia,", "as\u00ed", "como", "sus", "modificaciones,", "requerir\u00e1n", "de", "la", "sanci\u00f3n", "de", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\".", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "63.", "Las", "unidades", "de", "riego", "que", "as\u00ed", "lo", "convengan", "podr\u00e1n", "integrar", "un", "distrito", "de", "riego.", "Independientemente", "de", "lo", "anterior,", "las", "unidades", "de", "riego", "se", "podr\u00e1n", "asociar", "libremente", "entre", "s\u00ed,", "para", "los", "efectos", "del", "Art\u00edculo", "14", "de", "la", "presente", "Ley.", "Lo", "establecido", "para", "los", "distritos", "de", "riego", "se", "aplicar\u00e1", "en", "lo", "conducente", "a", "las", "unidades", "de", "riego.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "Secci\u00f3n", "Cuarta", "67", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Distritos", "de", "Riego", "ART\u00cdCULO", "64.", "Los", "distritos", "de", "riego", "se", "integrar\u00e1n", "con", "las", "\u00e1reas", "comprendidas", "dentro", "de", "su", "per\u00edmetro,", "las", "obras", "de", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica,", "las", "aguas", "superficiales", "y", "del", "subsuelo", "destinadas", "a", "prestar", "el", "servicio", "de", "suministro", "de", "agua,", "los", "vasos", "de", "almacenamiento", "y", "las", "instalaciones", "necesarias", "para", "su", "operaci\u00f3n", "y", "funcionamiento.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "65.", "Los", "distritos", "de", "riego", "ser\u00e1n", "administrados,", "operados,", "conservados", "y", "mantenidos", "por", "los", "usuarios", "de", "los", "mismos,", "organizados", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "Art\u00edculo", "51", "de", "la", "presente", "Ley", "o", "por", "quien", "\u00e9stos", "designen,", "para", "lo", "cual", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "por", "conducto", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "concesionar\u00e1", "el", "agua", "y", "en", "su", "caso,", "la", "infraestructura", "p\u00fablica", "necesaria", "a", "las", "personas", "morales", "que", "\u00e9stos", "constituyan", "al", "efecto.", "Los", "usuarios", "del", "distrito", "podr\u00e1n", "adquirir", "la", "infraestructura", "de", "la", "zona", "de", "riego", "en", "t\u00e9rminos", "de", "Ley.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "66.", "En", "cada", "distrito", "de", "riego", "se", "establecer\u00e1", "un", "comit\u00e9", "hidr\u00e1ulico,", "cuya", "organizaci\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n", "se", "determinar\u00e1n", "en", "el", "reglamento", "que", "al", "efecto", "elabore", "y", "aplique", "cada", "distrito,", "el", "cual", "actuar\u00e1", "como", "\u00f3rgano", "colegiado", "de", "concertaci\u00f3n", "para", "un", "manejo", "adecuado", "del", "agua", "e", "infraestructura.", "El", "comit\u00e9", "hidr\u00e1ulico", "propondr\u00e1", "un", "reglamento", "del", "distrito", "de", "riego", "respectivo", "y", "vigilar\u00e1", "su", "cumplimiento.", "El", "reglamento", "no", "podr\u00e1", "contravenir", "lo", "dispuesto", "en", "la", "concesi\u00f3n", "y", "se", "someter\u00e1", "a", "sanci\u00f3n", "del", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda.", "El", "reglamento", "del", "servicio", "de", "riego", "se", "ajustar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "Art\u00edculo", "51", "de", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "67.", "En", "los", "distritos", "de", "riego,", "los", "usuarios", "tendr\u00e1n", "el", "derecho", "de", "recibir", "el", "agua", "para", "riego", "al", "cumplir", "con", "lo", "siguiente:", "a.", "Formar", "parte", "del", "padr\u00f3n", "de", "usuarios", "respectivo,", "el", "cual", "ser\u00e1", "integrado", "y", "actualizado", "por", "el", "Organismo", "de", "Cuenca", "competente", "con", "la", "informaci\u00f3n", "y", "el", "apoyo", "que", "le", "proporcionen", "los", "usuarios,", "en", "forma", "individual", "y", "a", "trav\u00e9s", "de", "sus", "organizaciones,", "y", "b.", "Contar", "con", "permiso", "\u00fanico", "de", "siembra", "expedido", "para", "tal", "efecto,", "cuyas", "caracter\u00edsticas", "ser\u00e1n", "definidas", "por", "la", "Autoridad", "en", "la", "materia.", "Una", "vez", "integrado", "el", "padr\u00f3n,", "ser\u00e1", "responsabilidad", "del", "concesionario", "mantenerlo", "actualizado", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "reglamento", "del", "distrito", "y", "se", "inscribir\u00e1", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "68.", "Los", "usuarios", "de", "los", "distritos", "de", "riego", "est\u00e1n", "obligados", "a:", "I.", "Usar", "el", "agua", "y", "el", "servicio", "de", "riego", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "reglamento", "del", "distrito,", "y", "II.", "Pagar", "las", "cuotas", "de", "autosuficiencia", "por", "servicios", "de", "riego", "que", "se", "hubieran", "acordado", "por", "los", "propios", "usuarios,", "mismas", "que", "deber\u00e1n", "cubrir", "por", "lo", "menos", "los", "gastos", "de", "administraci\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n", "del", "servicio", "y", "los", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "mantenimiento", "de", "las", "obras.", "Dichas", "cuotas", "de", "autosuficiencia", "se", "someter\u00e1n", "a", "la", "autorizaci\u00f3n", "del", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda,", "el", "cual", "las", "podr\u00e1", "objetar", "cuando", "no", "cumplan", "con", "lo", "anterior.", "68", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "El", "incumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "en", "este", "Art\u00edculo", "ser\u00e1", "suficiente", "para", "suspender", "la", "prestaci\u00f3n", "del", "servicio", "de", "riego,", "hasta", "que", "el", "infractor", "regularice", "su", "situaci\u00f3n.", "La", "suspensi\u00f3n", "por", "la", "falta", "de", "pago", "de", "la", "cuota", "de", "autosuficiencia", "por", "servicios", "de", "riego,", "no", "podr\u00e1", "decretarse", "en", "un", "ciclo", "agr\u00edcola", "cuando", "existan", "cultivos", "en", "pie.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "69.", "En", "ciclos", "agr\u00edcolas", "en", "los", "que", "por", "causas", "de", "fuerza", "mayor", "el", "agua", "sea", "insuficiente", "para", "atender", "la", "demanda", "del", "distrito", "de", "riego,", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "disponibles", "la", "har\u00e1", "el", "Organismo", "de", "Cuenca", "respectivo", "en", "los", "t\u00e9rminos", "que", "se", "se\u00f1alen", "en", "el", "reglamento", "del", "distrito.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "69", "BIS.", "Los", "usuarios", "de", "los", "distritos", "de", "riego", "deber\u00e1n", "respetar", "los", "programas", "de", "riego", "determinados", "conforme", "a", "la", "disponibilidad", "del", "agua", "para", "cada", "ciclo", "agr\u00edcola.", "La", "realizaci\u00f3n", "de", "siembras", "no", "comprendidas", "en", "los", "programas", "de", "riego", "y", "de", "siembra", "que", "para", "tal", "fin", "hubieren", "aprobado", "las", "autoridades", "competentes", "para", "ese", "ciclo", "agr\u00edcola,", "originar\u00e1", "la", "suspensi\u00f3n", "del", "derecho", "a", "contar", "con", "el", "servicio", "de", "riego,", "aun", "cuando", "existan", "cultivos", "en", "pie.", "Cuando", "haya", "escasez", "de", "agua", "y", "los", "usuarios", "que", "dispongan", "de", "medios", "propios", "para", "riego", "hayan", "satisfecho", "las", "necesidades", "de", "agua", "derivadas", "de", "la", "superficie", "autorizada", "en", "los", "padrones,", "deber\u00e1n", "entregar", "al", "distrito", "de", "riego", "los", "vol\u00famenes", "excedentes", "que", "determine", "el", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda.", "Aquellos", "usuarios", "en", "el", "distrito", "que", "resulten", "beneficiados", "con", "el", "aprovechamiento", "de", "tales", "vol\u00famenes", "excedentes,", "deber\u00e1n", "cubrir", "los", "costos", "que", "se", "originen", "a", "los", "usuarios", "o", "asociaci\u00f3n", "de", "\u00e9stos", "que", "hubieren", "contado", "con", "excedentes.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "70.", "Las", "transmisiones", "totales", "o", "parciales", "de", "los", "derechos", "de", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "agua", "dentro", "de", "una", "asociaci\u00f3n", "de", "usuarios", "de", "un", "distrito", "de", "riego,", "se", "sujetar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "reglamento", "de", "la", "unidad", "de", "que", "se", "trate.", "Las", "transmisiones", "totales", "o", "parciales", "de", "los", "derechos", "de", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales", "entre", "asociaciones", "de", "usuarios", "de", "un", "mismo", "distrito,", "se", "podr\u00e1n", "efectuar", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "reglamento", "del", "distrito.", "La", "transmisi\u00f3n", "total", "o", "parcial", "de", "los", "derechos", "de", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales", "concesionadas,", "a", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "fuera", "del", "distrito,", "requerir\u00e1", "de", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "la", "asamblea", "general", "de", "las", "asociaciones", "de", "usuarios", "del", "distrito.", "Las", "disposiciones", "contenidas", "en", "el", "presente", "Art\u00edculo,", "se", "aplicar\u00e1n", "sin", "perjuicio", "de", "lo", "dispuesto", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "71.", "El", "Ejecutivo", "Federal", "promover\u00e1", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "productores", "rurales", "y", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "infraestructura", "necesaria", "para", "el", "establecimiento", "de", "distritos", "de", "riego.", "El", "establecimiento", "de", "un", "distrito", "de", "riego", "con", "financiamiento", "del", "gobierno", "federal,", "se", "publicar\u00e1", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "se", "especificar\u00e1n:", "I.", "Las", "fuentes", "de", "abastecimiento;", "II.", "Los", "vol\u00famenes", "de", "aguas", "superficiales", "y", "del", "subsuelo;", "III.", "El", "per\u00edmetro", "del", "distrito", "de", "riego;", "69", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "IV.", "El", "per\u00edmetro", "de", "la", "zona", "o", "zonas", "de", "riego", "que", "integren", "el", "distrito,", "y", "V.", "Los", "requisitos", "para", "proporcionar", "el", "servicio", "de", "riego.", "ART\u00cdCULO", "72.", "Para", "proceder", "a", "la", "constituci\u00f3n", "de", "un", "distrito", "de", "riego,", "con", "financiamiento", "del", "gobierno", "federal,", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "a", "trav\u00e9s", "del", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda:", "I.", "Promover\u00e1,", "en", "su", "caso,", "las", "vedas", "necesarias", "para", "el", "buen", "funcionamiento", "de", "las", "obras;", "II.", "Elaborar\u00e1", "el", "plano", "catastral", "de", "tierras", "y", "construcciones", "comprendidas", "en", "el", "distrito;", "III.", "Formular\u00e1", "el", "censo", "de", "propietarios", "o", "poseedores", "de", "tierras", "y", "de", "otros", "inmuebles,", "as\u00ed", "como", "la", "relaci\u00f3n", "de", "valores", "fiscales", "y", "comerciales", "que", "tengan;", "IV.", "Realizar\u00e1", "las", "audiencias,", "concertaciones", "y", "las", "dem\u00e1s", "acciones", "previstas", "en", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos,", "necesarias", "para", "constituir", "la", "zona", "de", "riego", "proyectada;", "V.", "Promover\u00e1,", "en", "su", "caso,", "la", "expropiaci\u00f3n", "por", "parte", "del", "Ejecutivo", "Federal", "de", "las", "tierras", "requeridas", "para", "hacer", "las", "obras", "hidr\u00e1ulicas", "de", "almacenamiento", "y", "distribuci\u00f3n,", "y", "VI.", "Har\u00e1", "del", "conocimiento", "de", "las", "autoridades", "que", "deban", "intervenir", "conforme", "a", "su", "competencia,", "con", "motivo", "de", "la", "creaci\u00f3n", "del", "distrito", "y,", "en", "su", "caso,", "de", "las", "expropiaciones", "que", "se", "requieran.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "73.", "El", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda", "convocar\u00e1,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "los", "reglamentos", "de", "la", "presente", "Ley,", "a", "audiencias", "con", "los", "beneficiarios", "de", "la", "zona", "de", "riego", "proyectada", "en", "el", "distrito", "para:", "I.", "Informar", "y", "concertar", "con", "los", "beneficiarios", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "la", "inversi\u00f3n", "federal", "en", "obras", "de", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "ley;", "II.", "Invitar", "a", "que", "las", "obras", "requeridas", "para", "constituir", "la", "zona", "de", "riego", "proyectada", "sean", "ejecutadas", "por", "los", "beneficiarios", "con", "sus", "propios", "recursos,", "y", "III.", "Acordar", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "usuarios", "de", "la", "zona", "de", "riego", "y", "la", "forma", "en", "que", "los", "beneficiarios", "coadyuvar\u00e1n", "en", "la", "soluci\u00f3n", "de", "los", "problemas", "de", "los", "afectados", "por", "las", "obras", "hidr\u00e1ulicas", "y", "el", "reacomodo", "de", "los", "mismos.", "En", "caso", "de", "que", "en", "las", "audiencias", "a", "que", "se", "refiere", "el", "presente", "Art\u00edculo,", "dentro", "del", "a\u00f1o", "siguiente", "a", "la", "fecha", "de", "publicaci\u00f3n", "de", "la", "creaci\u00f3n", "del", "distrito", "de", "riego,", "no", "se", "logre", "la", "concertaci\u00f3n", "para", "que", "con", "inversi\u00f3n", "privada", "y", "social", "se", "construya", "la", "zona", "de", "riego", "de", "todo", "el", "distrito,", "se", "podr\u00e1", "realizar", "la", "misma", "con", "inversi\u00f3n", "p\u00fablica,", "previa", "la", "expropiaci\u00f3n", "de", "la", "tierra", "que", "sea", "necesaria", "para", "constituir", "la", "zona", "de", "riego", "proyectada.", "Igualmente", "se", "podr\u00e1", "proceder", "a", "la", "expropiaci\u00f3n", "de", "las", "tierras,", "si", "antes", "del", "a\u00f1o", "a", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "los", "futuros", "beneficiarios", "que", "representen", "las", "cuatro", "quintas", "partes", "de", "la", "superficie", "de", "riego", "proyectada", "as\u00ed", "lo", "soliciten", "al", "Ejecutivo", "Federal.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "74.", "La", "indemnizaci\u00f3n", "que", "proceda", "por", "la", "expropiaci\u00f3n", "de", "las", "tierras", "se", "cubrir\u00e1", "en", "efectivo.", "70", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "A", "solicitud", "del", "afectado", "por", "las", "obras", "p\u00fablicas", "federales,", "la", "indemnizaci\u00f3n", "se", "podr\u00e1", "cubrir", "mediante", "compensaci\u00f3n", "en", "especie", "por", "un", "valor", "equivalente", "de", "tierras", "de", "riego", "por", "cada", "uno", "de", "los", "afectados,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "Ley,", "y", "el", "resto", "de", "la", "indemnizaci\u00f3n,", "si", "la", "hubiere,", "se", "cubrir\u00e1", "en", "efectivo.", "El", "Organismo", "de", "Cuenca", "competente,", "en", "su", "caso,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "autoridades", "competentes,", "proveer\u00e1", "y", "apoyar\u00e1", "el", "establecimiento", "de", "los", "poblados", "necesarios", "para", "compensar", "los", "bienes", "afectados", "por", "la", "construcci\u00f3n", "de", "las", "obras.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "75.", "Los", "distritos", "de", "riego", "podr\u00e1n:", "I.", "Interconectarse", "o", "fusionarse", "con", "otro", "u", "otros", "distritos", "o", "unidades", "de", "riego,", "en", "cuyo", "caso", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "por", "medio", "del", "Organismo", "de", "Cuenca", "competente", "proporcionar\u00e1", "los", "apoyos", "que", "se", "requieran,", "conservando", "en", "estos", "casos", "su", "naturaleza", "de", "distritos", "de", "riego;", "II.", "Decidir", "e", "instrumentar", "la", "escisi\u00f3n", "en", "dos", "o", "m\u00e1s", "unidades", "de", "riego,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "el", "reglamento", "del", "distrito,", "en", "cuyo", "caso", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "por", "medio", "del", "Organismo", "de", "Cuenca", "que", "corresponda", "concertar\u00e1", "las", "acciones", "y", "medidas", "necesarias", "para", "proteger", "los", "derechos", "de", "los", "usuarios,", "y", "III.", "Cambiar", "totalmente", "el", "uso", "del", "agua,", "previa", "autorizaci\u00f3n", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\".", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "Secci\u00f3n", "Quinta", "Temporal", "Tecnificado", "Denominaci\u00f3n", "de", "la", "Secci\u00f3n", "reformada", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "76.", "El", "Ejecutivo", "Federal,", "por", "conducto", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "la", "cual", "se", "apoyar\u00e1", "en", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "y", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "usuarios,", "promover\u00e1", "y", "fomentar\u00e1", "el", "establecimiento", "de", "unidades", "de", "temporal", "tecnificado", "incluyendo", "las", "de", "drenaje,", "conforme", "a", "lo", "asentado", "en", "el", "inciso", "b", "de", "la", "fracci\u00f3n", "XXV", "del", "Art\u00edculo", "3", "de", "la", "presente", "Ley,", "a", "efecto", "de", "incrementar", "la", "producci\u00f3n", "agropecuaria.", "El", "acuerdo", "de", "creaci\u00f3n", "de", "la", "unidad", "de", "temporal", "tecnificado", "conforme", "al", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "se", "publicar\u00e1", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "En", "dicho", "acuerdo", "se", "se\u00f1alar\u00e1n", "el", "per\u00edmetro", "que", "la", "delimite,", "la", "descripci\u00f3n", "de", "las", "obras", "y", "los", "derechos", "y", "obligaciones", "de", "los", "beneficiarios", "por", "los", "servicios", "que", "se", "presten", "con", "dichas", "obras.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "77.", "Los", "acuerdos", "de", "creaci\u00f3n", "de", "los", "Distritos", "de", "Temporal", "Tecnificado", "se", "publicar\u00e1n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "que", "se", "sustentar\u00e1n", "en", "estudios", "t\u00e9cnicos", "formulados", "por", "los", "Organismos", "de", "Cuenca", "y", "autorizados", "por", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "para", "lo", "cual", "se", "coordinar\u00e1", "en", "lo", "conducente", "con", "las", "Autoridades", "que", "correspondan,", "y", "se\u00f1alar\u00e1n", "adem\u00e1s:", "I.", "Los", "requisitos", "para", "formar", "parte", "como", "usuarios", "del", "Distrito", "de", "Temporal", "Tecnificado;", "II.", "Los", "derechos", "y", "obligaciones", "de", "quienes", "formen", "del", "Distrito", "de", "Temporal", "Tecnificado;", "III.", "La", "localizaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "y", "el", "per\u00edmetro", "que", "delimite", "al", "Distrito", "de", "Temporal,", "y", "IV.", "La", "descripci\u00f3n", "de", "la", "infraestructura", "asociada", "a", "la", "creaci\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n", "de", "las", "obras", "que", "benefician", "al", "Distrito", "de", "Temporal", "Tecnificado.", "En", "los", "Distritos", "de", "Temporal", "Tecnificado,", "tomando", "como", "base", "las", "unidades", "de", "temporal", "tecnificado", "que", "se", "identifiquen", "y", "se", "ubiquen", "dentro", "de", "su", "\u00e1mbito", "territorial", "y", "que", "cuenten", "con", "infraestructura", "agr\u00edcola", "71", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "federal,", "los", "beneficiarios", "de", "la", "misma", "deber\u00e1n", "organizarse", "y", "constituirse", "en", "personas", "morales", "con", "el", "objeto", "de", "que,", "por", "cuenta", "y", "en", "nombre", "de", "las", "autoridades", "mencionadas", "en", "el", "P\u00e1rrafo", "Primero", "del", "presente", "Art\u00edculo,", "presten", "los", "diversos", "servicios", "que", "se", "requieran,", "incluyendo", "drenaje", "y", "vialidad,", "administraci\u00f3n,", "operaci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n", "y", "mantenimiento", "de", "la", "infraestructura,", "y", "cobren", "por", "superficie", "beneficiada", "las", "cuotas", "de", "autosuficiencia", "derivadas", "de", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "tales", "servicios.", "Las", "cuotas", "de", "autosuficiencia", "deber\u00e1n", "cubrir", "la", "totalidad", "de", "los", "costos", "de", "los", "servicios", "prestados", "y", "podr\u00e1n", "incluir", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "las", "inversiones", "y", "el", "mejoramiento", "de", "la", "infraestructura", "de", "Temporal;", "para", "tal", "efecto,", "los", "usuarios", "de", "los", "servicios", "estar\u00e1n", "obligados", "a", "cubrir", "dichas", "cuotas", "de", "autosuficiencia.", "Los", "gastos", "por", "los", "servicios", "de", "operaci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n", "y", "mantenimiento", "que", "realicen", "las", "autoridades", "en", "la", "materia,", "directamente", "o", "a", "trav\u00e9s", "de", "terceros,", "as\u00ed", "como", "la", "porci\u00f3n", "de", "las", "cuotas", "de", "autosuficiencia", "destinada", "a", "recuperar", "la", "inversi\u00f3n,", "tendr\u00e1n", "el", "car\u00e1cter", "de", "cr\u00e9ditos", "fiscales.", "Las", "autoridades", "mencionadas", "en", "el", "P\u00e1rrafo", "Primero", "del", "presente", "Art\u00edculo,", "brindar\u00e1n", "la", "asesor\u00eda", "t\u00e9cnica", "necesaria", "a", "los", "beneficiarios", "de", "los", "distritos", "de", "temporal", "tecnificado,", "tomando", "como", "base", "las", "unidades", "de", "temporal", "tecnificado", "que", "se", "identifiquen", "y", "se", "ubiquen", "dentro", "de", "su", "\u00e1mbito", "territorial", "y,", "en", "su", "caso,", "de", "las", "\u00e1reas", "de", "las", "cuencas", "que", "afecten", "la", "infraestructura", "con", "aportaciones", "de", "agua", "y", "sedimentos.", "Lo", "establecido", "para", "los", "distritos", "de", "riego", "y", "las", "unidades", "de", "riego", "ser\u00e1", "aplicable,", "en", "lo", "conducente,", "a", "los", "distritos", "de", "temporal", "tecnificado.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "III", "Uso", "en", "Generaci\u00f3n", "de", "Energ\u00eda", "El\u00e9ctrica", "ART\u00cdCULO", "78.", "\"La", "Comisi\u00f3n\",", "con", "base", "en", "la", "evaluaci\u00f3n", "del", "impacto", "ambiental,", "los", "planes", "generales", "sobre", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "del", "pa\u00eds", "y", "la", "programaci\u00f3n", "h\u00eddrica", "a", "que", "se", "refiere", "la", "presente", "Ley,", "cuando", "existan", "vol\u00famenes", "de", "agua", "disponibles", "otorgar\u00e1", "el", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n", "de", "agua", "a", "favor", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Federal", "de", "Electricidad,", "en", "el", "cual", "se", "determinar\u00e1", "el", "volumen", "destinado", "a", "la", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "y", "enfriamiento", "de", "plantas,", "as\u00ed", "como", "las", "causas", "por", "las", "cuales", "podr\u00e1", "terminar", "la", "concesi\u00f3n.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "realizar\u00e1", "la", "programaci\u00f3n", "peri\u00f3dica", "de", "extracci\u00f3n", "del", "agua", "en", "cada", "corriente,", "vaso,", "lago,", "laguna", "o", "dep\u00f3sito", "de", "propiedad", "nacional,", "y", "de", "su", "distribuci\u00f3n,", "para", "coordinar", "el", "aprovechamiento", "hidroel\u00e9ctrico", "con", "los", "dem\u00e1s", "usos", "del", "agua.", "Los", "estudios", "y", "la", "planeaci\u00f3n", "que", "realice", "la", "Comisi\u00f3n", "Federal", "de", "Electricidad", "respecto", "de", "los", "aprovechamientos", "hidr\u00e1ulicos", "destinados", "a", "la", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica,", "una", "vez", "aprobados", "por", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "formar\u00e1n", "parte", "de", "los", "planes", "generales", "sobre", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "del", "pa\u00eds.", "Igualmente,", "los", "estudios", "y", "planes", "que", "realice", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "en", "materia", "h\u00eddrica,", "podr\u00e1n", "integrarse", "a", "los", "planes", "generales", "para", "el", "aprovechamiento", "de", "la", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "del", "pa\u00eds.", "En", "la", "programaci\u00f3n", "h\u00eddrica", "que", "realice", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "y", "que", "se", "pueda", "aprovechar", "para", "fines", "hidroel\u00e9ctricos,", "se", "dar\u00e1", "la", "participaci\u00f3n", "que", "corresponda", "a", "la", "Comisi\u00f3n", "Federal", "de", "Electricidad", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "ley", "aplicable", "en", "la", "materia.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "79.", "El", "Ejecutivo", "Federal", "determinar\u00e1", "si", "las", "obras", "hidr\u00e1ulicas", "correspondientes", "al", "sistema", "hidroel\u00e9ctrico", "deber\u00e1n", "realizarse", "por", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "o", "por", "la", "Comisi\u00f3n", "Federal", "de", "Electricidad.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "podr\u00e1", "utilizar", "o", "concesionar", "la", "infraestructura", "a", "su", "cargo", "para", "generar", "la", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "que", "requiera", "y", "tambi\u00e9n", "podr\u00e1", "disponer", "del", "excedente,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "aplicable", "conforme", "a", "la", "materia.", "72", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "80.", "Las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "deber\u00e1n", "solicitar", "concesi\u00f3n", "a", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "cuando", "requieran", "de", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales", "con", "el", "objeto", "de", "generar", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "ley", "aplicable", "en", "la", "materia.", "No", "se", "requerir\u00e1", "concesi\u00f3n,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "los", "reglamentos", "de", "la", "presente", "Ley,", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales", "en", "peque\u00f1a", "escala", "para", "generaci\u00f3n", "hidroel\u00e9ctrica", "conforme", "a", "la", "ley", "aplicable", "en", "la", "materia.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "81.", "Los", "interesados", "en", "realizar", "trabajos", "de", "exploraci\u00f3n", "con", "fines", "geot\u00e9rmicos,", "deber\u00e1n", "solicitar", "a", "\u201cla", "Comisi\u00f3n\u201d", "permiso", "de", "obra", "para", "el", "o", "los", "pozos", "exploratorios,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "Ley", "de", "Energ\u00eda", "Geot\u00e9rmica", "y", "su", "Reglamento.", "La", "explotaci\u00f3n,", "uso", "y", "aprovechamiento", "de", "aguas", "del", "subsuelo,", "contenidas", "en", "yacimientos", "geot\u00e9rmicos", "hidrotermales,", "requiere", "de", "concesi\u00f3n", "de", "agua", "otorgada", "por", "\u201cla", "Comisi\u00f3n\u201d", "y", "de", "autorizaci\u00f3n", "en", "materia", "de", "impacto", "ambiental.", "Las", "concesiones", "de", "agua", "a", "que", "alude", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior", "ser\u00e1n", "otorgadas", "de", "conformidad", "con", "los", "requisitos", "establecidos", "en", "la", "Ley", "de", "Energ\u00eda", "Geot\u00e9rmica", "y", "su", "Reglamento.", "En", "todo", "caso,", "la", "dependencia", "ante", "la", "cual", "se", "realizar\u00e1n", "los", "tr\u00e1mites", "relativos", "a", "su", "otorgamiento", "y", "modificaci\u00f3n,", "ser\u00e1", "la", "que", "se\u00f1ala", "el", "art\u00edculo", "2", "fracci\u00f3n", "XVI", "de", "la", "Ley", "de", "Energ\u00eda", "Geot\u00e9rmica.", "Como", "parte", "de", "los", "requisitos", "que", "establece", "la", "Ley", "de", "Energ\u00eda", "Geot\u00e9rmica", "y", "su", "Reglamento", "para", "el", "otorgamiento", "de", "concesiones", "de", "agua,", "el", "interesado", "deber\u00e1", "presentar", "a", "la", "dependencia", "a", "que", "alude", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "los", "estudios", "del", "yacimiento", "geot\u00e9rmico", "hidrotermal", "que", "determinen", "su", "localizaci\u00f3n,", "extensi\u00f3n,", "caracter\u00edsticas", "y", "conexi\u00f3n", "o", "independencia", "con", "los", "acu\u00edferos", "adyacentes", "o", "sobreyacentes.", "Los", "estudios", "y", "exploraciones", "realizados", "por", "los", "interesados", "deber\u00e1n", "determinar", "la", "ubicaci\u00f3n", "del", "yacimiento", "geot\u00e9rmico", "hidrotermal", "con", "respecto", "a", "los", "acu\u00edferos,", "la", "probable", "posici\u00f3n", "y", "configuraci\u00f3n", "del", "l\u00edmite", "inferior", "de", "\u00e9stos,", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "las", "formaciones", "geol\u00f3gicas", "comprendidas", "entre", "el", "yacimiento", "y", "los", "acu\u00edferos,", "entre", "otros", "aspectos.", "Si", "los", "estudios", "demuestran", "que", "el", "yacimiento", "geot\u00e9rmico", "hidrotermal", "y", "los", "acu\u00edferos", "sobreyacentes", "no", "tienen", "conexi\u00f3n", "hidr\u00e1ulica", "directa,", "el", "otorgamiento", "de", "la", "concesi\u00f3n", "de", "agua", "por", "parte", "de", "\u201cla", "Comisi\u00f3n\u201d,", "no", "estar\u00e1", "sujeta", "a", "la", "disponibilidad", "de", "agua", "de", "los", "acu\u00edferos", "ni", "a", "la", "normatividad", "relativa", "a", "las", "zonas", "reglamentadas,", "vedas", "y", "reservas,", "respectivas.", "\u201cLa", "Comisi\u00f3n\u201d", "otorgar\u00e1", "al", "solicitante,", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "dependencia", "a", "que", "la", "alude", "la", "fracci\u00f3n", "XVI", "del", "art\u00edculo", "2", "de", "la", "Ley", "de", "Energ\u00eda", "Geot\u00e9rmica,", "la", "concesi\u00f3n", "de", "agua", "correspondiente", "sobre", "el", "volumen", "de", "agua", "solicitado", "por", "el", "interesado", "y", "establecer\u00e1", "un", "programa", "de", "monitoreo", "a", "fin", "de", "identificar", "afectaciones", "negativas", "a", "la", "calidad", "del", "agua", "subterr\u00e1nea,", "a", "las", "captaciones", "de", "la", "misma", "o", "a", "la", "infraestructura", "existente", "derivadas", "de", "la", "explotaci\u00f3n", "del", "yacimiento.", "Se", "requerir\u00e1", "permiso", "de", "descarga", "y", "autorizaci\u00f3n", "en", "materia", "de", "impacto", "ambiental", "cuando", "el", "agua", "de", "retorno", "se", "vierta", "a", "cuerpos", "receptores", "que", "sean", "aguas", "nacionales", "y", "dem\u00e1s", "bienes", "nacionales", "o", "cuando", "se", "trate", "de", "la", "disposici\u00f3n", "al", "subsuelo", "de", "los", "recortes", "de", "perforaci\u00f3n.", "La", "reincorporaci\u00f3n", "del", "agua", "de", "retorno", "al", "yacimiento", "geot\u00e9rmico", "hidrotermal,", "requiere", "permiso", "de", "obra", "para", "el", "pozo", "de", "inyecci\u00f3n.", "Las", "concesiones", "de", "agua", "otorgadas", "por", "\u201cla", "Comisi\u00f3n\u201d,", "podr\u00e1n", "ser", "objeto", "de", "modificaci\u00f3n", "en", "caso", "de", "alteraci\u00f3n", "de", "los", "puntos", "de", "extracci\u00f3n", "o", "inyecci\u00f3n,", "redistribuci\u00f3n", "de", "vol\u00famenes,", "relocalizaci\u00f3n,", "reposici\u00f3n", "y", "cierre", "de", "pozos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004,", "11-08-2014", "73", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Cap\u00edtulo", "IV", "Uso", "en", "otras", "Actividades", "Productivas", "ART\u00cdCULO", "82.", "La", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "nacionales", "en", "actividades", "industriales,", "de", "acuacultura,", "turismo", "y", "otras", "actividades", "productivas,", "se", "podr\u00e1", "realizar", "por", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "previa", "la", "concesi\u00f3n", "respectiva", "otorgada", "por", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos.", "\"La", "Comisi\u00f3n\",", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n,", "otorgar\u00e1", "facilidades", "para", "el", "desarrollo", "de", "la", "acuacultura", "y", "el", "otorgamiento", "de", "las", "concesiones", "de", "agua", "necesarias;", "asimismo", "apoyar\u00e1,", "a", "solicitud", "de", "los", "interesados,", "el", "aprovechamiento", "acu\u00edcola", "en", "la", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "federal,", "que", "sea", "compatible", "con", "su", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento.", "Para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "lo", "anterior,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "se", "apoyar\u00e1", "en", "los", "Organismos", "de", "Cuenca.", "Las", "actividades", "de", "acuacultura", "efectuadas", "en", "sistemas", "suspendidos", "en", "aguas", "nacionales", "no", "requerir\u00e1n", "de", "concesi\u00f3n,", "en", "tanto", "no", "se", "desv\u00eden", "los", "cauces", "y", "siempre", "que", "no", "se", "afecten", "la", "calidad", "de", "agua,", "la", "navegaci\u00f3n,", "otros", "usos", "permitidos", "y", "los", "derechos", "de", "terceros.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "V", "Control", "de", "Avenidas", "y", "Protecci\u00f3n", "contra", "Inundaciones", "ART\u00cdCULO", "83.", "\"La", "Comisi\u00f3n\",", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "estatales", "y", "municipales,", "o", "en", "concertaci\u00f3n", "con", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales,", "deber\u00e1", "construir", "y", "operar,", "seg\u00fan", "sea", "el", "caso,", "las", "obras", "para", "el", "control", "de", "avenidas", "y", "protecci\u00f3n", "de", "zonas", "inundables,", "as\u00ed", "como", "caminos", "y", "obras", "complementarias", "que", "hagan", "posible", "el", "mejor", "aprovechamiento", "de", "las", "tierras", "y", "la", "protecci\u00f3n", "a", "centros", "de", "poblaci\u00f3n,", "industriales", "y,", "en", "general,", "a", "las", "vidas", "de", "las", "personas", "y", "de", "sus", "bienes,", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "del", "T\u00edtulo", "Octavo.", "\"La", "Comisi\u00f3n\",", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "reglamento,", "y", "con", "el", "apoyo", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "clasificar\u00e1", "las", "zonas", "en", "atenci\u00f3n", "a", "sus", "riesgos", "de", "posible", "inundaci\u00f3n,", "emitir\u00e1", "las", "normas", "y,", "recomendaciones", "necesarias,", "establecer\u00e1", "las", "medidas", "de", "operaci\u00f3n,", "control", "y", "seguimiento", "y", "aplicar\u00e1", "los", "fondos", "de", "contingencia", "que", "se", "integren", "al", "efecto.", "Los", "Organismos", "de", "Cuenca", "apoyar\u00e1n", "a", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "de", "conformidad", "con", "las", "leyes", "en", "la", "materia,", "para", "promover,", "en", "su", "caso,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "autoridades", "competentes,", "el", "establecimiento", "de", "seguros", "contra", "da\u00f1os", "por", "inundaciones", "en", "zonas", "de", "alto", "riesgo,", "de", "acuerdo", "con", "la", "clasificaci\u00f3n", "a", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "84.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "determinar\u00e1", "la", "operaci\u00f3n", "de", "la", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "para", "el", "control", "de", "avenidas", "y", "tomar\u00e1", "las", "medidas", "necesarias", "para", "dar", "seguimiento", "a", "fen\u00f3menos", "climatol\u00f3gicos", "extremos,", "promoviendo", "o", "realizando", "las", "acciones", "preventivas", "que", "se", "requieran;", "asimismo,", "realizar\u00e1", "las", "acciones", "necesarias", "que", "al", "efecto", "acuerde", "su", "Consejo", "T\u00e9cnico", "para", "atender", "las", "zonas", "de", "emergencia", "hidr\u00e1ulica", "o", "afectadas", "por", "fen\u00f3menos", "climatol\u00f3gicos", "extremos,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "autoridades", "competentes.", "Para", "el", "cumplimiento", "eficaz", "y", "oportuno", "de", "lo", "dispuesto", "en", "el", "presente", "Art\u00edculo,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "actuar\u00e1", "en", "lo", "conducente", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "V", "BIS", "74", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Cultura", "del", "Agua", "Cap\u00edtulo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "84", "BIS.", "\"La", "Comisi\u00f3n\",", "con", "el", "concurso", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "deber\u00e1", "promover", "entre", "la", "poblaci\u00f3n,", "autoridades", "y", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n,", "la", "cultura", "del", "agua", "acorde", "con", "la", "realidad", "del", "pa\u00eds", "y", "sus", "regiones", "hidrol\u00f3gicas,", "para", "lo", "cual", "deber\u00e1:", "I.", "Coordinarse", "con", "las", "autoridades", "Educativas", "en", "los", "\u00f3rdenes", "federal", "y", "estatales", "para", "incorporar", "en", "los", "programas", "de", "estudio", "de", "todos", "los", "niveles", "educativos", "los", "conceptos", "de", "cultura", "del", "agua,", "en", "particular,", "sobre", "disponibilidad", "del", "recurso;", "su", "valor", "econ\u00f3mico,", "social", "y", "ambiental;", "uso", "eficiente;", "necesidades", "y", "ventajas", "del", "tratamiento", "y", "re\u00faso", "de", "las", "aguas", "residuales;", "la", "conservaci\u00f3n", "del", "agua", "y", "su", "entorno;", "el", "pago", "por", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "de", "agua", "en", "los", "medios", "rural", "y", "urbano", "y", "de", "derechos", "por", "extracci\u00f3n,", "descarga", "y", "servicios", "ambientales;", "II.", "Instrumentar", "campa\u00f1as", "permanentes", "de", "difusi\u00f3n", "sobre", "la", "cultura", "del", "agua;", "III.", "Informar", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "sobre", "la", "escasez", "del", "agua,", "los", "costos", "de", "proveerla", "y", "su", "valor", "econ\u00f3mico,", "social", "y", "ambiental;", "y", "fortalecer", "la", "cultura", "del", "pago", "por", "el", "servicio", "de", "agua,", "alcantarillado", "y", "tratamiento;", "IV.", "Proporcionar", "informaci\u00f3n", "sobre", "efectos", "adversos", "de", "la", "contaminaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "la", "necesidad", "y", "ventajas", "de", "tratar", "y", "reusar", "las", "aguas", "residuales;", "V.", "Fomentar", "el", "uso", "racional", "y", "conservaci\u00f3n", "del", "agua", "como", "tema", "de", "seguridad", "nacional,", "y", "alentar", "el", "empleo", "de", "procedimientos", "y", "tecnolog\u00edas", "orientadas", "al", "uso", "eficiente", "y", "conservaci\u00f3n", "del", "agua,", "y", "VI.", "Fomentar", "el", "inter\u00e9s", "de", "la", "sociedad", "en", "sus", "distintas", "organizaciones", "ciudadanas", "o", "no", "gubernamentales,", "colegios", "de", "profesionales,", "\u00f3rganos", "acad\u00e9micos", "y", "organizaciones", "de", "usuarios,", "para", "participar", "en", "la", "toma", "de", "decisiones,", "asunci\u00f3n", "de", "compromisos", "y", "responsabilidades", "en", "la", "ejecuci\u00f3n,", "financiamiento,", "seguimiento", "y", "evaluaci\u00f3n", "de", "actividades", "diversas", "en", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "84", "BIS", "1.", "\"La", "Secretar\u00eda\",", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "y", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "deber\u00e1n", "promover", "el", "mejoramiento", "de", "la", "cultura", "del", "agua", "con", "apoyo", "en", "las", "instancias", "del", "Ejecutivo", "Federal", "que", "correspondan,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "utilizar", "medios", "masivos", "de", "comunicaci\u00f3n", "para", "su", "difusi\u00f3n,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "dispuestos", "en", "la", "Ley", "Federal", "de", "Radio", "y", "Televisi\u00f3n.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "84", "BIS", "2.", "\"La", "Secretar\u00eda\",", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "o", "el", "Organismo", "de", "Cuenca", "deber\u00e1n", "promover", "que", "en", "los", "programas", "dirigidos", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "infantil,", "los", "medios", "masivos", "de", "comunicaci\u00f3n", "difundan", "y", "fomenten", "la", "cultura", "del", "agua,", "la", "conservaci\u00f3n", "conjuntamente", "con", "el", "uso", "racional", "de", "los", "recursos", "naturales,", "as\u00ed", "como", "la", "protecci\u00f3n", "de", "ecosistemas", "vitales", "y", "del", "medio", "ambiente,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "dispuestos", "en", "la", "Ley", "Federal", "de", "Radio", "y", "Televisi\u00f3n.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "T\u00cdTULO", "S\u00c9PTIMO", "Prevenci\u00f3n", "y", "Control", "de", "la", "Contaminaci\u00f3n", "de", "las", "Aguas", "y", "Responsabilidad", "por", "Da\u00f1o", "Ambiental", "Denominaci\u00f3n", "del", "T\u00edtulo", "reformada", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "I", "Prevenci\u00f3n", "y", "Control", "de", "la", "Contaminaci\u00f3n", "del", "Agua", "Cap\u00edtulo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "75", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "85.", "En", "concordancia", "con", "las", "Fracciones", "VI", "y", "VII", "del", "Art\u00edculo", "7", "de", "la", "presente", "Ley,", "es", "fundamental", "que", "la", "Federaci\u00f3n,", "los", "estados,", "el", "Distrito", "Federal", "y", "los", "municipios,", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "instancias", "correspondientes,", "los", "usuarios", "del", "agua", "y", "las", "organizaciones", "de", "la", "sociedad,", "preserven", "las", "condiciones", "ecol\u00f3gicas", "del", "r\u00e9gimen", "hidrol\u00f3gico,", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "promoci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "las", "medidas", "y", "acciones", "necesarias", "para", "proteger", "y", "conservar", "la", "calidad", "del", "agua,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "Ley.", "El", "Gobierno", "Federal", "podr\u00e1", "coordinarse", "con", "los", "gobiernos", "de", "los", "estados", "y", "del", "Distrito", "Federal,", "para", "que", "estos", "\u00faltimos", "ejecuten", "determinados", "actos", "administrativos", "relacionados", "con", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "y", "responsabilidad", "por", "el", "da\u00f1o", "ambiental,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "lo", "que", "establece", "esta", "Ley", "y", "otros", "instrumentos", "jur\u00eddicos", "aplicables,", "para", "contribuir", "a", "la", "descentralizaci\u00f3n", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos.", "Las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales,", "incluyendo", "las", "dependencias,", "organismos", "y", "entidades", "de", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno,", "que", "exploten,", "usen", "o", "aprovechen", "aguas", "nacionales", "en", "cualquier", "uso", "o", "actividad,", "ser\u00e1n", "responsables", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "Ley", "de:", "a.", "Realizar", "las", "medidas", "necesarias", "para", "prevenir", "su", "contaminaci\u00f3n", "y,", "en", "su", "caso,", "para", "reintegrar", "las", "aguas", "referidas", "en", "condiciones", "adecuadas,", "a", "fin", "de", "permitir", "su", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "posterior,", "y", "b.", "Mantener", "el", "equilibrio", "de", "los", "ecosistemas", "vitales.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "86.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "tendr\u00e1", "a", "su", "cargo,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "Ley:", "I.", "Promover", "y,", "en", "su", "caso,", "ejecutar", "y", "operar", "la", "infraestructura", "federal,", "los", "sistemas", "de", "monitoreo", "y", "los", "servicios", "necesarios", "para", "la", "preservaci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n", "y", "mejoramiento", "de", "la", "calidad", "del", "agua", "en", "las", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "y", "acu\u00edferos,", "de", "acuerdo", "con", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "respectivas", "y", "las", "condiciones", "particulares", "de", "descarga;", "II.", "Formular", "y", "realizar", "estudios", "para", "evaluar", "la", "calidad", "de", "los", "cuerpos", "de", "agua", "nacionales;", "III.", "Formular", "programas", "integrales", "de", "protecci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "en", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "y", "acu\u00edferos,", "considerando", "las", "relaciones", "existentes", "entre", "los", "usos", "del", "suelo", "y", "la", "cantidad", "y", "calidad", "del", "agua;", "IV.", "Establecer", "y", "vigilar", "el", "cumplimiento", "de", "las", "condiciones", "particulares", "de", "descarga", "que", "deben", "satisfacer", "las", "aguas", "residuales,", "de", "los", "distintos", "usos", "y", "usuarios,", "que", "se", "generen", "en:", "a.", "Bienes", "y", "zonas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal;", "b.", "Aguas", "y", "bienes", "nacionales;", "c.", "Cualquier", "terreno", "cuando", "puedan", "contaminar", "el", "subsuelo", "o", "los", "acu\u00edferos,", "y", "d.", "Los", "dem\u00e1s", "casos", "previstos", "en", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "y", "en", "los", "reglamentos", "de", "la", "presente", "Ley;", "V.", "Realizar", "la", "inspecci\u00f3n", "y", "verificaci\u00f3n", "del", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "de", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "aplicables,", "para", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "calidad", "de", "las", "aguas", "nacionales", "y", "bienes", "se\u00f1alados", "en", "la", "presente", "Ley;", "76", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "VI.", "Autorizar", "en", "su", "caso,", "el", "vertido", "de", "aguas", "residuales", "en", "el", "mar,", "y", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Marina", "cuando", "provengan", "de", "fuentes", "m\u00f3viles", "o", "plataformas", "fijas;", "VII.", "Vigilar,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "dem\u00e1s", "autoridades", "competentes,", "que", "el", "agua", "suministrada", "para", "consumo", "humano", "cumpla", "con", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "correspondientes;", "VIII.", "Vigilar,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "dem\u00e1s", "autoridades", "competentes,", "que", "se", "cumplan", "las", "normas", "de", "calidad", "del", "agua", "en", "el", "uso", "de", "las", "aguas", "residuales;", "IX.", "Promover", "o", "realizar", "las", "medidas", "necesarias", "para", "evitar", "que", "basura,", "desechos,", "materiales", "y", "sustancias", "t\u00f3xicas,", "as\u00ed", "como", "lodos", "producto", "de", "los", "tratamientos", "de", "aguas", "residuales,", "de", "la", "potabilizaci\u00f3n", "del", "agua", "y", "del", "desazolve", "de", "los", "sistemas", "de", "alcantarillado", "urbano", "o", "municipal,", "contaminen", "las", "aguas", "superficiales", "o", "del", "subsuelo", "y", "los", "bienes", "que", "se\u00f1ala", "el", "Art\u00edculo", "113", "de", "la", "presente", "Ley;", "X.", "Instrumentar", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia", "un", "mecanismo", "de", "respuesta", "r\u00e1pido,", "oportuno", "y", "eficiente,", "ante", "una", "emergencia", "hidroecol\u00f3gica", "o", "una", "contingencia", "ambiental,", "que", "se", "presente", "en", "los", "cuerpos", "de", "agua", "o", "bienes", "nacionales", "a", "su", "cargo;", "XI.", "Atender", "las", "alteraciones", "al", "ambiente", "por", "el", "uso", "del", "agua,", "y", "establecer", "a", "nivel", "de", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "o", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gica", "las", "acciones", "necesarias", "para", "preservar", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "y,", "en", "su", "caso,", "contribuir", "a", "prevenir", "y", "remediar", "los", "efectos", "adversos", "a", "la", "salud", "y", "al", "ambiente,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Salud", "y", "\"la", "Secretar\u00eda\"", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias;", "XII.", "Ejercer", "las", "atribuciones", "que", "corresponden", "a", "la", "Federaci\u00f3n", "en", "materia", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "agua", "y", "de", "su", "fiscalizaci\u00f3n", "y", "sanci\u00f3n,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "Ley;", "XIII.", "Realizar:", "a.", "El", "monitoreo", "sistem\u00e1tico", "y", "permanente", "de", "la", "calidad", "del", "agua,", "y", "mantener", "actualizado", "el", "Sistema", "de", "Informaci\u00f3n", "de", "la", "Calidad", "del", "Agua", "a", "nivel", "nacional,", "coordinado", "con", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "sobre", "cantidad,", "calidad,", "usos", "y", "conservaci\u00f3n", "del", "Agua", "en", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley;", "b.", "El", "inventario", "nacional", "de", "plantas", "de", "tratamiento", "de", "aguas", "residuales,", "y", "c.", "El", "inventario", "nacional", "de", "descargas", "de", "aguas", "residuales,", "y", "XIV.", "Otorgar", "apoyo", "a", "\"la", "Procuradur\u00eda\"", "cuando", "as\u00ed", "lo", "solicite,", "conforme", "a", "sus", "competencias", "de", "Ley,", "sujeto", "a", "la", "disponibilidad", "de", "recursos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "86", "BIS.", "En", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "disposiciones", "contenidas", "en", "el", "presente", "T\u00edtulo", "reservadas", "para", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "\u00e9sta", "determinar\u00e1", "la", "actuaci\u00f3n", "expl\u00edcita", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "conforme", "a", "los", "reglamentos", "derivados", "de", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "86", "BIS", "1.", "Para", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "los", "humedales", "que", "se", "vean", "afectados", "por", "los", "reg\u00edmenes", "de", "flujo", "de", "aguas", "nacionales,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "actuar\u00e1", "por", "medio", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "o", "por", "s\u00ed,", "en", "los", "casos", "previstos", "en", "la", "Fracci\u00f3n", "IX", "del", "Art\u00edculo", "9", "de", "la", "presente", "Ley,", "que", "quedan", "reservados", "para", "la", "actuaci\u00f3n", "directa", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\".", "Para", "tales", "efectos,", "tendr\u00e1", "las", "siguientes", "atribuciones:", "I.", "Delimitar", "y", "llevar", "el", "inventario", "de", "los", "humedales", "en", "bienes", "nacionales", "o", "de", "aqu\u00e9llos", "inundados", "por", "aguas", "nacionales;", "77", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "II.", "Promover", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos,", "las", "reservas", "de", "aguas", "nacionales", "o", "la", "reserva", "ecol\u00f3gica", "conforme", "a", "la", "ley", "de", "la", "materia,", "para", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "los", "humedales;", "III.", "Proponer", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "para", "preservar,", "proteger", "y,", "en", "su", "caso,", "restaurar", "los", "humedales,", "las", "aguas", "nacionales", "que", "los", "alimenten,", "y", "los", "ecosistemas", "acu\u00e1ticos", "e", "hidrol\u00f3gicos", "que", "forman", "parte", "de", "los", "mismos;", "IV.", "Promover", "y,", "en", "su", "caso,", "realizar", "las", "acciones", "y", "medidas", "necesarias", "para", "rehabilitar", "o", "restaurar", "los", "humedales,", "as\u00ed", "como", "para", "fijar", "un", "entorno", "natural", "o", "per\u00edmetro", "de", "protecci\u00f3n", "de", "la", "zona", "h\u00fameda,", "a", "efecto", "de", "preservar", "sus", "condiciones", "hidrol\u00f3gicas", "y", "el", "ecosistema,", "y", "V.", "Otorgar", "permisos", "para", "desecar", "terrenos", "en", "humedales", "cuando", "se", "trate", "de", "aguas", "y", "bienes", "nacionales", "a", "su", "cargo,", "con", "fines", "de", "protecci\u00f3n", "o", "para", "prevenir", "da\u00f1os", "a", "la", "salud", "p\u00fablica,", "cuando", "no", "competan", "a", "otra", "dependencia.", "Para", "el", "ejercicio", "de", "las", "atribuciones", "a", "que", "se", "refiere", "el", "presente", "Art\u00edculo,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "y", "los", "Organismos", "de", "Cuenca", "se", "coordinar\u00e1n", "con", "las", "dem\u00e1s", "autoridades", "que", "deban", "intervenir", "o", "participar", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "86", "BIS", "2.", "Se", "proh\u00edbe", "arrojar", "o", "depositar", "en", "los", "cuerpos", "receptores", "y", "zonas", "federales,", "en", "contravenci\u00f3n", "a", "las", "disposiciones", "legales", "y", "reglamentarias", "en", "materia", "ambiental,", "basura,", "materiales,", "lodos", "provenientes", "del", "tratamiento", "de", "aguas", "residuales", "y", "dem\u00e1s", "desechos", "o", "residuos", "que", "por", "efecto", "de", "disoluci\u00f3n", "o", "arrastre,", "contaminen", "las", "aguas", "de", "los", "cuerpos", "receptores,", "as\u00ed", "como", "aquellos", "desechos", "o", "residuos", "considerados", "peligrosos", "en", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "respectivas.", "Se", "sancionar\u00e1", "en", "t\u00e9rminos", "de", "Ley", "a", "quien", "incumpla", "esta", "disposici\u00f3n.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "87.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "determinar\u00e1", "los", "par\u00e1metros", "que", "deber\u00e1n", "cumplir", "las", "descargas,", "la", "capacidad", "de", "asimilaci\u00f3n", "y", "diluci\u00f3n", "de", "los", "cuerpos", "de", "aguas", "nacionales", "y", "las", "cargas", "de", "contaminantes", "que", "\u00e9stos", "pueden", "recibir,", "as\u00ed", "como", "las", "metas", "de", "calidad", "y", "los", "plazos", "para", "alcanzarlas,", "mediante", "la", "expedici\u00f3n", "de", "Declaratorias", "de", "Clasificaci\u00f3n", "de", "los", "Cuerpos", "de", "Aguas", "Nacionales,", "las", "cuales", "se", "publicar\u00e1n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "lo", "mismo", "que", "sus", "modificaciones,", "para", "su", "observancia.", "Las", "declaratorias", "contendr\u00e1n:", "I.", "La", "delimitaci\u00f3n", "del", "cuerpo", "de", "agua", "clasificado;", "II.", "Los", "par\u00e1metros", "que", "deber\u00e1n", "cumplir", "las", "descargas", "seg\u00fan", "el", "cuerpo", "de", "agua", "clasificado", "conforme", "a", "los", "periodos", "previstos", "en", "el", "reglamento", "de", "esta", "Ley;", "III.", "La", "capacidad", "del", "cuerpo", "de", "agua", "clasificado", "para", "diluir", "y", "asimilar", "contaminantes,", "y", "IV.", "Los", "l\u00edmites", "m\u00e1ximos", "de", "descarga", "de", "los", "contaminantes", "analizados,", "base", "para", "fijar", "las", "condiciones", "particulares", "de", "descarga.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "88.", "Las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "requieren", "permiso", "de", "descarga", "expedido", "por", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "para", "verter", "en", "forma", "permanente", "o", "intermitente", "aguas", "residuales", "en", "cuerpos", "receptores", "que", "sean", "aguas", "nacionales", "o", "dem\u00e1s", "bienes", "nacionales,", "incluyendo", "aguas", "marinas,", "as\u00ed", "como", "78", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "cuando", "se", "infiltren", "en", "terrenos", "que", "sean", "bienes", "nacionales", "o", "en", "otros", "terrenos", "cuando", "puedan", "contaminar", "el", "subsuelo", "o", "los", "acu\u00edferos.", "El", "control", "de", "las", "descargas", "de", "aguas", "residuales", "a", "los", "sistemas", "de", "drenaje", "o", "alcantarillado", "de", "los", "centros", "de", "poblaci\u00f3n,", "corresponde", "a", "los", "municipios,", "con", "el", "concurso", "de", "los", "estados", "cuando", "as\u00ed", "fuere", "necesario", "y", "lo", "determinen", "las", "leyes.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "88", "BIS.", "Las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "que", "efect\u00faen", "descargas", "de", "aguas", "residuales", "a", "los", "cuerpos", "receptores", "a", "que", "se", "refiere", "la", "presente", "Ley,", "deber\u00e1n:", "I.", "Contar", "con", "el", "permiso", "de", "descarga", "de", "aguas", "residuales", "mencionado", "en", "el", "Art\u00edculo", "anterior;", "II.", "Tratar", "las", "aguas", "residuales", "previamente", "a", "su", "vertido", "a", "los", "cuerpos", "receptores,", "cuando", "sea", "necesario", "para", "cumplir", "con", "lo", "dispuesto", "en", "el", "permiso", "de", "descarga", "correspondiente", "y", "en", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas;", "III.", "Cubrir,", "cuando", "proceda,", "el", "derecho", "federal", "por", "el", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "bienes", "de", "propiedad", "nacional", "como", "cuerpos", "receptores", "de", "las", "descargas", "de", "aguas", "residuales;", "IV.", "Instalar", "y", "mantener", "en", "buen", "estado,", "los", "aparatos", "medidores", "y", "los", "accesos", "para", "el", "muestreo", "necesario", "en", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "las", "concentraciones", "de", "los", "par\u00e1metros", "previstos", "en", "los", "permisos", "de", "descarga;", "V.", "Hacer", "del", "conocimiento", "de", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "los", "contaminantes", "presentes", "en", "las", "aguas", "residuales", "que", "generen", "por", "causa", "del", "proceso", "industrial", "o", "del", "servicio", "que", "vienen", "operando,", "y", "que", "no", "estuvieran", "considerados", "en", "las", "condiciones", "particulares", "de", "descarga", "fijadas;", "VI.", "Informar", "a", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "de", "cualquier", "cambio", "en", "sus", "procesos,", "cuando", "con", "ello", "se", "ocasionen", "modificaciones", "en", "las", "caracter\u00edsticas", "o", "en", "los", "vol\u00famenes", "de", "las", "aguas", "residuales", "contenidas", "en", "el", "permiso", "de", "descarga", "correspondiente;", "VI", "Bis.", "Adoptar", "dentro", "de", "sus", "procesos,", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "materiales", "biodegradables,", "siempre", "y", "cuando", "t\u00e9cnicamente", "sean", "viables,", "atendiendo", "a", "las", "disposiciones", "reglamentarias", "en", "la", "materia;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "06-01-2020", "VII.", "Operar", "y", "mantener", "por", "s\u00ed", "o", "por", "terceros", "las", "obras", "e", "instalaciones", "necesarias", "para", "el", "manejo", "y,", "en", "su", "caso,", "el", "tratamiento", "de", "las", "aguas", "residuales,", "as\u00ed", "como", "para", "asegurar", "el", "control", "de", "la", "calidad", "de", "dichas", "aguas", "antes", "de", "su", "descarga", "a", "cuerpos", "receptores;", "VIII.", "Conservar", "al", "menos", "por", "cinco", "a\u00f1os", "el", "registro", "de", "la", "informaci\u00f3n", "sobre", "el", "monitoreo", "que", "realicen;", "IX.", "Cumplir", "con", "las", "condiciones", "del", "permiso", "de", "descarga", "correspondiente", "y,", "en", "su", "caso,", "mantener", "las", "obras", "e", "instalaciones", "del", "sistema", "de", "tratamiento", "en", "condiciones", "de", "operaci\u00f3n", "satisfactorias;", "X.", "Cumplir", "con", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "y", "en", "su", "caso", "con", "las", "condiciones", "particulares", "de", "descarga", "que", "se", "hubieren", "fijado,", "para", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "extendida", "o", "dispersa", "que", "resulte", "del", "manejo", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "substancias", "que", "puedan", "contaminar", "la", "calidad", "de", "las", "aguas", "nacionales", "y", "los", "cuerpos", "receptores;", "XI.", "Permitir", "al", "personal", "de", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "o", "de", "\"la", "Procuradur\u00eda\",", "conforme", "a", "sus", "competencias,", "la", "realizaci\u00f3n", "de:", "79", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "a.", "La", "inspecci\u00f3n", "y", "verificaci\u00f3n", "de", "las", "obras", "utilizadas", "para", "las", "descargas", "de", "aguas", "residuales", "y", "su", "tratamiento,", "en", "su", "caso;", "b.", "La", "lectura", "y", "verificaci\u00f3n", "del", "funcionamiento", "de", "los", "medidores", "u", "otros", "dispositivos", "de", "medici\u00f3n;", "c.", "La", "instalaci\u00f3n,", "reparaci\u00f3n", "o", "sustituci\u00f3n", "de", "aparatos", "medidores", "u", "otros", "dispositivos", "de", "medici\u00f3n", "que", "permitan", "conocer", "el", "volumen", "de", "las", "descargas,", "y", "d.", "El", "ejercicio", "de", "sus", "facultades", "de", "inspecci\u00f3n,", "comprobaci\u00f3n", "y", "verificaci\u00f3n", "del", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley", "y", "sus", "Reglamentos,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "permisos", "de", "descarga", "otorgados;", "XII.", "Presentar", "de", "conformidad", "con", "su", "permiso", "de", "descarga,", "los", "reportes", "del", "volumen", "de", "agua", "residual", "descargada,", "as\u00ed", "como", "el", "monitoreo", "de", "la", "calidad", "de", "sus", "descargas,", "basados", "en", "determinaciones", "realizadas", "por", "laboratorio", "acreditado", "conforme", "a", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n", "y", "aprobado", "por", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\";", "XIII.", "Proporcionar", "a", "\"la", "Procuradur\u00eda\",", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias,", "la", "documentaci\u00f3n", "que", "le", "soliciten;", "XIV.", "Cubrir", "dentro", "de", "los", "treinta", "d\u00edas", "siguientes", "a", "la", "instalaci\u00f3n,", "compostura", "o", "sustituci\u00f3n", "de", "aparatos", "o", "dispositivos", "medidores", "que", "hubiese", "realizado", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "el", "monto", "correspondiente", "al", "costo", "de", "los", "mismos,", "que", "tendr\u00e1", "el", "car\u00e1cter", "de", "cr\u00e9dito", "fiscal,", "y", "XV.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "se\u00f1alen", "las", "leyes", "y", "disposiciones", "reglamentarias", "aplicables.", "Cuando", "se", "considere", "necesario,", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "aplicar\u00e1", "en", "primera", "instancia", "los", "l\u00edmites", "m\u00e1ximos", "que", "establecen", "las", "condiciones", "particulares", "de", "descarga", "en", "lugar", "de", "la", "Norma", "Oficial", "Mexicana,", "para", "lo", "cual", "le", "notificar\u00e1", "oportunamente", "al", "responsable", "de", "la", "descarga.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "88", "BIS", "1.", "Las", "descargas", "de", "aguas", "residuales", "de", "uso", "dom\u00e9stico", "que", "no", "formen", "parte", "de", "un", "sistema", "municipal", "de", "alcantarillado,", "se", "podr\u00e1n", "llevar", "a", "cabo", "con", "sujeci\u00f3n", "a", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "que", "al", "efecto", "se", "expidan", "y", "mediante", "un", "aviso", "por", "escrito", "a", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\".", "En", "localidades", "que", "carezcan", "de", "sistemas", "de", "alcantarillado", "y", "saneamiento,", "las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "que", "en", "su", "proceso", "o", "actividad", "productiva", "no", "utilicen", "como", "materia", "prima", "substancias", "que", "generen", "en", "sus", "descargas", "de", "aguas", "residuales", "metales", "pesados,", "cianuros", "o", "t\u00f3xicos", "y", "su", "volumen", "de", "descarga", "no", "exceda", "de", "300", "metros", "c\u00fabicos", "mensuales,", "y", "sean", "abastecidas", "de", "agua", "potable", "por", "sistemas", "municipales,", "estatales", "o", "el", "Distrito", "Federal,", "podr\u00e1n", "llevar", "a", "cabo", "sus", "descargas", "de", "aguas", "residuales", "con", "sujeci\u00f3n", "a", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "que", "al", "efecto", "se", "expidan", "y", "mediante", "un", "aviso", "por", "escrito", "a", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\".", "El", "control", "de", "las", "descargas", "de", "aguas", "residuales", "a", "los", "sistemas", "de", "drenaje", "o", "alcantarillado", "urbano", "o", "municipal", "de", "los", "centros", "de", "poblaci\u00f3n,", "que", "se", "viertan", "a", "cuerpos", "receptores,", "corresponde", "a", "los", "municipios,", "a", "los", "estados", "y", "al", "Distrito", "Federal.", "Los", "avisos", "a", "que", "se", "refiere", "el", "presente", "Art\u00edculo", "cumplir\u00e1n", "con", "los", "requisitos", "que", "al", "efecto", "prev\u00e9", "esta", "Ley", "y", "se", "deber\u00e1", "manifestar", "en", "ellos,", "bajo", "protesta", "de", "decir", "verdad,", "que", "se", "est\u00e1", "en", "los", "supuestos", "que", "\u00e9stos", "se\u00f1alan.", "Cuando", "se", "efect\u00faen", "en", "forma", "fortuita", "una", "o", "varias", "descargas", "de", "aguas", "residuales", "sobre", "cuerpos", "receptores", "que", "sean", "bienes", "nacionales,", "los", "responsables", "deber\u00e1n", "avisar", "inmediatamente", "a", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "especificando", "volumen", "y", "caracter\u00edsticas", "de", "las", "descargas,", "para", "que", "se", "promuevan", "o", "adopten", "80", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "las", "medidas", "conducentes", "por", "parte", "de", "los", "responsables", "o", "las", "que,", "con", "cargo", "a", "\u00e9stos,", "realizar\u00e1", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "y", "dem\u00e1s", "autoridades", "competentes.", "Los", "responsables", "de", "las", "descargas", "mencionadas", "en", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "deber\u00e1n", "realizar", "las", "labores", "de", "remoci\u00f3n", "y", "limpieza", "del", "contaminante", "de", "los", "cuerpos", "receptores", "afectados", "por", "la", "descarga.", "En", "caso", "de", "que", "el", "responsable", "no", "d\u00e9", "aviso,", "o", "habi\u00e9ndolo", "formulado,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "u", "otras", "autoridades", "competentes", "deban", "realizar", "tales", "labores,", "su", "costo", "ser\u00e1", "cubierto", "por", "dichos", "responsables", "dentro", "de", "los", "treinta", "d\u00edas", "siguientes", "a", "su", "notificaci\u00f3n", "y", "tendr\u00e1n", "el", "car\u00e1cter", "de", "cr\u00e9dito", "fiscal.", "Los", "da\u00f1os", "que", "se", "ocasionen,", "ser\u00e1n", "determinados", "y", "cuantificados", "por", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "y", "su", "monto", "al", "igual", "que", "el", "costo", "de", "las", "labores", "a", "que", "se", "refieren,", "se", "notificar\u00e1n", "a", "las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "responsables,", "para", "su", "pago.", "La", "determinaci\u00f3n", "y", "cobro", "del", "da\u00f1o", "causado", "sobre", "las", "aguas", "y", "los", "bienes", "nacionales", "a", "que", "se", "refiere", "este", "Art\u00edculo,", "proceder\u00e1", "independientemente", "de", "que", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "\"la", "Procuradur\u00eda\"", "y", "las", "dem\u00e1s", "autoridades", "competentes", "apliquen", "las", "sanciones,", "administrativas", "y", "penales", "que", "correspondan.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "89.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "para", "otorgar", "los", "permisos", "de", "descarga", "deber\u00e1", "tomar", "en", "cuenta", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "los", "cuerpos", "de", "aguas", "nacionales", "a", "que", "se", "refiere", "el", "Art\u00edculo", "87", "de", "esta", "misma", "Ley,", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "correspondientes", "y", "las", "condiciones", "particulares", "que", "requiera", "cumplir", "la", "descarga.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "deber\u00e1", "contestar", "la", "solicitud", "de", "permiso", "de", "descarga", "presentada", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "los", "reglamentos", "de", "esta", "Ley,", "dentro", "de", "los", "sesenta", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "siguientes", "a", "su", "admisi\u00f3n.", "En", "caso", "de", "que", "la", "autoridad", "omita", "dar", "a", "conocer", "al", "solicitante", "la", "resoluci\u00f3n", "reca\u00edda", "a", "su", "petici\u00f3n,", "se", "considerar\u00e1", "que", "la", "misma", "ha", "resuelto", "negar", "el", "permiso", "solicitado.", "En", "tal", "supuesto,", "el", "promovente", "podr\u00e1", "solicitar", "la", "informaci\u00f3n", "pertinente", "en", "relaci\u00f3n", "con", "su", "tr\u00e1mite", "y", "los", "motivos", "de", "la", "resoluci\u00f3n", "negativa.", "La", "falta", "de", "resoluci\u00f3n", "a", "la", "solicitud", "podr\u00e1", "implicar", "responsabilidades", "a", "los", "servidores", "p\u00fablicos", "a", "quienes", "competa", "tal", "actuaci\u00f3n,", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "las", "leyes", "aplicables.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "expedir\u00e1", "el", "permiso", "de", "descarga", "al", "que", "se", "deber\u00e1", "sujetar", "el", "permisionario", "y", "en", "su", "caso,", "fijar\u00e1", "condiciones", "particulares", "de", "descarga", "y", "requisitos", "distintos", "a", "los", "contenidos", "en", "la", "solicitud.", "Cuando", "la", "descarga", "de", "las", "aguas", "residuales", "afecte", "o", "pueda", "afectar", "fuentes", "de", "abastecimiento", "de", "agua", "potable", "o", "a", "la", "salud", "p\u00fablica,", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "lo", "comunicar\u00e1", "a", "la", "autoridad", "competente", "y", "dictar\u00e1", "la", "negativa", "del", "permiso", "correspondiente", "o", "su", "inmediata", "revocaci\u00f3n,", "y,", "en", "su", "caso,", "la", "suspensi\u00f3n", "del", "suministro", "del", "agua,", "en", "tanto", "se", "eliminan", "estas", "anomal\u00edas.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "90.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "expedir\u00e1", "el", "permiso", "de", "descarga", "de", "aguas", "residuales", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "los", "reglamentos", "de", "esta", "Ley,", "en", "el", "cual", "se", "deber\u00e1", "precisar", "por", "lo", "menos", "la", "ubicaci\u00f3n", "y", "descripci\u00f3n", "de", "la", "descarga", "en", "cantidad", "y", "calidad,", "el", "r\u00e9gimen", "al", "que", "se", "sujetar\u00e1", "para", "prevenir", "y", "controlar", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "agua", "y", "la", "duraci\u00f3n", "del", "permiso.", "Cuando", "las", "descargas", "de", "aguas", "residuales", "se", "originen", "por", "el", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales,", "los", "permisos", "de", "descarga", "tendr\u00e1n,", "por", "lo", "menos,", "la", "misma", "duraci\u00f3n", "que", "el", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "correspondiente", "y", "se", "sujetar\u00e1n", "a", "las", "mismas", "reglas", "sobre", "la", "pr\u00f3rroga", "o", "terminaci\u00f3n", "de", "aqu\u00e9llas.", "Los", "permisos", "de", "descarga", "se", "podr\u00e1n", "transmitir", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "Cap\u00edtulo", "V", "del", "T\u00edtulo", "Cuarto", "de", "la", "presente", "Ley,", "siempre", "y", "cuando", "se", "mantengan", "las", "caracter\u00edsticas", "del", "permiso.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "81", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "91.", "La", "infiltraci\u00f3n", "de", "aguas", "residuales", "para", "recargar", "acu\u00edferos,", "requiere", "permiso", "de", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "y", "deber\u00e1", "ajustarse", "a", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "que", "al", "efecto", "se", "emitan.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "91", "BIS.", "Las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "que", "descarguen", "aguas", "residuales", "a", "las", "redes", "de", "drenaje", "o", "alcantarillado,", "deber\u00e1n", "cumplir", "con", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "y,", "en", "su", "caso,", "con", "las", "condiciones", "particulares", "de", "descarga", "que", "emita", "el", "estado", "o", "el", "municipio.", "Los", "municipios,", "el", "Distrito", "Federal", "y", "en", "su", "caso,", "los", "estados,", "deber\u00e1n", "tratar", "sus", "aguas", "residuales,", "antes", "de", "descargarlas", "en", "un", "cuerpo", "receptor,", "conforme", "a", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "o", "a", "las", "condiciones", "particulares", "de", "descarga", "que", "les", "determine", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "cuando", "a", "\u00e9sta", "competa", "establecerlas.", "Las", "descargas", "de", "aguas", "residuales", "por", "uso", "dom\u00e9stico", "y", "p\u00fablico", "urbano", "que", "carezcan", "o", "que", "no", "formen", "parte", "de", "un", "sistema", "de", "alcantarillado", "y", "saneamiento,", "se", "podr\u00e1n", "llevar", "a", "cabo", "con", "sujeci\u00f3n", "a", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "que", "se", "expidan", "y", "mediante", "aviso.", "Si", "estas", "descargas", "se", "realizan", "en", "la", "jurisdicci\u00f3n", "municipal,", "las", "autoridades", "locales", "ser\u00e1n", "responsables", "de", "su", "inspecci\u00f3n,", "vigilancia", "y", "fiscalizaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "91", "BIS", "1.", "Cuando", "se", "efect\u00faen", "en", "forma", "fortuita,", "culposa", "o", "intencional", "una", "o", "varias", "descargas", "de", "aguas", "residuales", "sobre", "cuerpos", "receptores", "que", "sean", "bienes", "nacionales,", "en", "adici\u00f3n", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "Art\u00edculo", "86", "de", "la", "presente", "Ley,", "los", "responsables", "deber\u00e1n", "dar", "aviso", "dentro", "de", "las", "24", "horas", "siguientes", "a", "\"la", "Procuradur\u00eda\"", "y", "a", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "especificando", "volumen", "y", "caracter\u00edsticas", "de", "las", "descargas,", "para", "que", "se", "promuevan", "o", "adopten", "las", "medidas", "conducentes", "por", "parte", "de", "los", "responsables", "o", "las", "que,", "con", "cargo", "a", "\u00e9stos,", "realizar\u00e1", "dicha", "Procuradur\u00eda", "y", "dem\u00e1s", "autoridades", "competentes.", "La", "falta", "de", "dicho", "aviso", "se", "sancionar\u00e1", "conforme", "a", "la", "presente", "Ley,", "independientemente", "de", "que", "se", "apliquen", "otras", "sanciones,", "administrativas", "y", "penales", "que", "correspondan.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "92.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "ordenar\u00e1", "la", "suspensi\u00f3n", "de", "las", "actividades", "que", "den", "origen", "a", "las", "descargas", "de", "aguas", "residuales,", "cuando:", "I.", "No", "se", "cuente", "con", "el", "Permiso", "de", "Descarga", "de", "aguas", "residuales", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley;", "II.", "La", "calidad", "de", "las", "descargas", "no", "se", "sujete", "a", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "correspondientes,", "a", "las", "condiciones", "particulares", "de", "descarga", "o", "a", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos;", "III.", "Se", "omita", "el", "pago", "del", "derecho", "por", "el", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "bienes", "nacionales", "como", "cuerpos", "receptores", "de", "descargas", "de", "aguas", "residuales", "durante", "m\u00e1s", "de", "un", "a\u00f1o", "fiscal;", "IV.", "El", "responsable", "de", "la", "descarga,", "contraviniendo", "los", "t\u00e9rminos", "de", "Ley,", "utilice", "el", "proceso", "de", "diluci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "residuales", "para", "tratar", "de", "cumplir", "con", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "respectivas", "o", "las", "condiciones", "particulares", "de", "descarga,", "y", "V.", "Cuando", "no", "se", "presente", "cada", "dos", "a\u00f1os", "un", "informe", "que", "contenga", "los", "an\u00e1lisis", "e", "indicadores", "de", "la", "calidad", "del", "agua", "que", "descarga.", "La", "suspensi\u00f3n", "ser\u00e1", "sin", "perjuicio", "de", "la", "responsabilidad", "civil,", "penal", "o", "administrativa", "en", "que", "se", "hubiera", "podido", "incurrir.", "82", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Cuando", "exista", "riesgo", "de", "da\u00f1o", "o", "peligro", "para", "la", "poblaci\u00f3n", "o", "los", "ecosistemas,", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "a", "solicitud", "de", "autoridad", "competente", "podr\u00e1", "realizar", "las", "acciones", "y", "obras", "necesarias", "para", "evitarlo,", "con", "cargo", "a", "quien", "resulte", "responsable.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "93.", "Son", "causas", "de", "revocaci\u00f3n", "del", "permiso", "de", "descarga", "de", "aguas", "residuales:", "I.", "Efectuar", "la", "descarga", "en", "un", "lugar", "distinto", "del", "autorizado", "por", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\";", "II.", "Realizar", "los", "actos", "u", "omisiones", "que", "se", "se\u00f1alan", "en", "las", "fracciones", "II,", "III", "y", "IV", "del", "Art\u00edculo", "anterior,", "cuando", "con", "anterioridad", "se", "hubieren", "suspendido", "las", "actividades", "del", "permisionario", "por", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "por", "la", "misma", "causa,", "o", "III.", "La", "revocaci\u00f3n", "de", "la", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "de", "aguas", "nacionales,", "cuando", "con", "motivo", "de", "dicho", "t\u00edtulo", "sean", "\u00e9stas", "las", "\u00fanicas", "que", "con", "su", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "originen", "la", "descarga", "de", "aguas", "residuales.", "Cuando", "proceda", "la", "revocaci\u00f3n,", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "previa", "audiencia", "con", "el", "interesado,", "dictar\u00e1", "y", "notificar\u00e1", "la", "resoluci\u00f3n", "respectiva,", "la", "cual", "deber\u00e1", "estar", "debidamente", "fundada", "y", "motivada.", "El", "Permiso", "de", "Descarga", "caducar\u00e1", "cuando", "caduque", "el", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "que", "origina", "la", "descarga.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "93", "BIS.", "En", "adici\u00f3n", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "Art\u00edculo", "anterior,", "ser\u00e1", "motivo", "de", "revocaci\u00f3n", "del", "Permiso", "de", "Descarga", "de", "aguas", "residuales,", "dejar", "de", "pagar", "el", "derecho", "por", "el", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "bienes", "nacionales", "como", "cuerpos", "receptores", "de", "las", "descargas", "de", "aguas", "residuales", "de", "manera", "reincidente", "en", "relaci\u00f3n", "con", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Fracci\u00f3n", "III", "del", "Art\u00edculo", "92", "de", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "94.", "Cuando", "la", "suspensi\u00f3n", "o", "cese", "de", "operaci\u00f3n", "de", "una", "planta", "de", "tratamiento", "de", "aguas", "residuales", "pueda", "ocasionar", "graves", "perjuicios", "a", "la", "salud,", "a", "la", "seguridad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "o", "graves", "da\u00f1os", "a", "ecosistemas", "vitales,", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "por", "s\u00ed", "o", "a", "solicitud", "de", "autoridad", "distinta,", "en", "funci\u00f3n", "de", "sus", "respectivas", "competencias,", "ordenar\u00e1", "la", "suspensi\u00f3n", "de", "las", "actividades", "que", "originen", "la", "descarga,", "y", "cuando", "esto", "no", "fuera", "posible", "o", "conveniente,", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "nombrar\u00e1", "un", "interventor", "para", "que", "se", "haga", "cargo", "de", "la", "administraci\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n", "provisional", "de", "las", "instalaciones", "de", "tratamiento", "de", "aguas", "residuales,", "hasta", "que", "se", "suspendan", "las", "actividades", "o", "se", "considere", "superada", "la", "gravedad", "de", "la", "descarga,", "sin", "perjuicio", "de", "la", "responsabilidad", "administrativa", "o", "penal", "en", "que", "se", "hubiera", "podido", "incurrir.", "Los", "gastos", "que", "dicha", "intervenci\u00f3n", "ocasione", "ser\u00e1n", "con", "cargo", "a", "los", "titulares", "del", "permiso", "de", "descarga.", "En", "caso", "de", "no", "cubrirse", "dentro", "de", "los", "treinta", "d\u00edas", "siguientes", "a", "su", "requerimiento", "por", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "los", "gastos", "tendr\u00e1n", "el", "car\u00e1cter", "de", "cr\u00e9dito", "fiscal.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "94", "BIS.", "Previo", "otorgamiento", "o", "renovaci\u00f3n", "de", "permisos,", "incluyendo", "los", "de", "descarga,", "concesiones", "y", "asignaciones", "de", "los", "generadores", "de", "contaminaci\u00f3n,", "adem\u00e1s", "de", "cumplir", "con", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "relativas", "a", "descargas", "de", "aguas", "residuales,", "el", "interesado", "deber\u00e1", "presentar", "ante", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "un", "an\u00e1lisis", "f\u00edsico,", "qu\u00edmico", "y", "org\u00e1nico", "de", "las", "aguas", "de", "las", "fuentes", "receptoras", "en", "puntos", "inmediatamente", "previos", "a", "la", "descarga.", "Dicha", "informaci\u00f3n", "servir\u00e1", "para", "conformar", "el", "Registro", "de", "control", "de", "contaminaci\u00f3n", "por", "fuentes", "puntuales", "y", "evaluar", "la", "calidad", "ambiental", "de", "la", "fuente,", "su", "capacidad", "de", "asimilaci\u00f3n", "o", "autodepuraci\u00f3n", "y", "soporte.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "83", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "95.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "la", "competencia", "federal,", "realizar\u00e1", "la", "inspecci\u00f3n", "o", "fiscalizaci\u00f3n", "de", "las", "descargas", "de", "aguas", "residuales", "con", "el", "objeto", "de", "verificar", "el", "cumplimiento", "de", "la", "Ley.", "Los", "resultados", "de", "dicha", "fiscalizaci\u00f3n", "o", "inspecci\u00f3n", "se", "har\u00e1n", "constar", "en", "acta", "circunstanciada,", "producir\u00e1n", "todos", "los", "efectos", "legales", "y", "podr\u00e1n", "servir", "de", "base", "para", "que", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "y", "las", "dependencias", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "competentes,", "puedan", "aplicar", "las", "sanciones", "respectivas", "previstas", "en", "la", "Ley.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "96.", "En", "las", "zonas", "de", "riego", "y", "en", "aquellas", "zonas", "de", "contaminaci\u00f3n", "extendida", "o", "dispersa,", "el", "manejo", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "sustancias", "que", "puedan", "contaminar", "las", "aguas", "nacionales", "superficiales", "o", "del", "subsuelo,", "deber\u00e1n", "cumplir", "con", "las", "normas,", "condiciones", "y", "disposiciones", "que", "se", "desprendan", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "promover\u00e1", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia,", "las", "normas", "o", "disposiciones", "que", "se", "requieran", "para", "hacer", "compatible", "el", "uso", "de", "los", "suelos", "con", "el", "de", "las", "aguas,", "con", "el", "objeto", "de", "preservar", "la", "calidad", "de", "las", "mismas", "dentro", "de", "un", "ecosistema,", "cuenca", "hidrol\u00f3gica", "o", "acu\u00edfero.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "II", "Responsabilidad", "por", "el", "Da\u00f1o", "Ambiental", "Cap\u00edtulo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "96", "BIS.", "\u201cLa", "Autoridad", "del", "Agua\u201d", "intervendr\u00e1", "para", "que", "se", "cumpla", "con", "la", "reparaci\u00f3n", "del", "da\u00f1o", "ambiental,", "incluyendo", "aquellos", "da\u00f1os", "que", "comprometan", "a", "ecosistemas", "vitales,", "debiendo", "sujetarse", "en", "sus", "actuaciones", "en", "t\u00e9rminos", "de", "ley,", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales", "y", "su", "Reglamento.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004.", "Reformado", "DOF", "07-06-2013", "ART\u00cdCULO", "96", "BIS", "1.", "Las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "que", "descarguen", "aguas", "residuales,", "en", "violaci\u00f3n", "a", "las", "disposiciones", "legales", "aplicables,", "y", "que", "causen", "contaminaci\u00f3n", "en", "un", "cuerpo", "receptor,", "asumir\u00e1n", "la", "responsabilidad", "de", "reparar", "o", "compensar", "el", "da\u00f1o", "ambiental", "causado", "en", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales", "y", "su", "Reglamento,", "sin", "perjuicio", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "sanciones", "administrativas,", "penales", "o", "civiles", "que", "procedan,", "mediante", "la", "remoci\u00f3n", "de", "los", "contaminantes", "del", "cuerpo", "receptor", "afectado", "y", "restituirlo", "al", "estado", "que", "guardaba", "antes", "de", "producirse", "el", "da\u00f1o.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "07-06-2013", "\"La", "Comisi\u00f3n\",", "con", "apoyo", "en", "el", "Organismo", "de", "Cuenca", "competente,", "intervendr\u00e1", "para", "que", "se", "instrumente", "la", "reparaci\u00f3n", "del", "da\u00f1o", "ambiental", "a", "cuerpos", "de", "agua", "de", "propiedad", "nacional", "causado", "por", "extracciones", "o", "descargas", "de", "agua,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "T\u00cdTULO", "OCTAVO", "Inversi\u00f3n", "en", "Infraestructura", "Hidr\u00e1ulica", "Cap\u00edtulo", "I", "Disposiciones", "Generales", "ART\u00cdCULO", "96", "BIS", "2.", "Se", "consideran", "como", "obras", "p\u00fablicas", "necesarias", "que", "competen", "al", "Ejecutivo", "Federal", "a", "trav\u00e9s", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "las", "que:", "I.", "Mejoren", "y", "ampl\u00eden", "el", "conocimiento", "sobre", "la", "ocurrencia", "del", "agua,", "en", "cantidad", "y", "calidad,", "en", "todas", "las", "fases", "del", "ciclo", "hidrol\u00f3gico,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "fen\u00f3menos", "vinculados", "con", "dicha", "ocurrencia,", "a", "su", "cargo;", "84", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "II.", "Regulen", "y", "conduzcan", "el", "agua,", "para", "garantizar", "la", "disponibilidad", "y", "aprovechamiento", "del", "agua", "en", "las", "cuencas,", "salvo", "en", "los", "casos", "en", "los", "cuales", "hayan", "sido", "realizadas", "o", "est\u00e9n", "expresamente", "al", "cargo", "y", "resguardo", "de", "otros", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno;", "III.", "Controlen,", "y", "sirvan", "para", "la", "defensa", "y", "protecci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "nacionales,", "as\u00ed", "como", "aquellas", "que", "sean", "necesarias", "para", "prevenir", "inundaciones,", "sequ\u00edas", "y", "otras", "situaciones", "excepcionales", "que", "afecten", "a", "los", "bienes", "de", "dominio", "p\u00fablico", "hidr\u00e1ulico;", "sin", "perjuicio", "de", "las", "competencias", "de", "los", "Gobiernos", "Estatales", "o", "Municipales;", "IV.", "Permitan", "el", "abastecimiento,", "potabilizaci\u00f3n", "y", "desalinizaci\u00f3n", "cuya", "realizaci\u00f3n", "afecte", "a", "dos", "o", "m\u00e1s", "estados;", "V.", "Tengan", "importancia", "estrat\u00e9gica", "en", "una", "regi\u00f3n", "hidrol\u00f3gica", "por", "sus", "dimensiones", "o", "costo", "de", "inversi\u00f3n;", "VI.", "Sean", "necesarias", "para", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "planes", "o", "programas", "nacionales", "distintos", "de", "los", "h\u00eddricos,", "pero", "que", "guarden", "relaci\u00f3n", "con", "\u00e9stos,", "cuando", "la", "responsabilidad", "de", "las", "obras", "corresponda", "al", "Ejecutivo", "Federal,", "conforme", "a", "solicitud", "del", "estado", "o", "del", "Distrito", "Federal", "en", "cuyo", "territorio", "se", "ubique,", "y", "VII.", "Sean", "necesarias", "para", "el", "cumplimiento", "de", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "97.", "Los", "usuarios", "de", "las", "aguas", "nacionales", "podr\u00e1n", "realizar,", "por", "s\u00ed", "o", "por", "terceros,", "cualesquiera", "obras", "de", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "que", "se", "requieran", "para", "su", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento.", "La", "administraci\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n", "de", "estas", "obras", "ser\u00e1n", "responsabilidad", "de", "los", "usuarios", "o", "de", "las", "asociaciones", "que", "formen", "al", "efecto,", "independientemente", "de", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "que", "se", "efect\u00fae", "de", "las", "aguas", "nacionales.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "98.", "Cuando", "con", "motivo", "de", "dichas", "obras", "se", "pudiera", "afectar", "el", "r\u00e9gimen", "hidr\u00e1ulico", "o", "hidrol\u00f3gico", "de", "los", "cauces", "o", "vasos", "propiedad", "nacional", "o", "de", "las", "zonas", "federales", "correspondientes,", "as\u00ed", "como", "en", "los", "casos", "de", "perforaci\u00f3n", "de", "pozos", "en", "zonas", "reglamentadas", "o", "de", "veda,", "se", "requerir\u00e1", "de", "permiso", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "los", "Art\u00edculos", "23", "y", "42", "de", "esta", "Ley", "y", "de", "sus", "reglamentos.", "Para", "este", "efecto", "la", "Autoridad", "competente", "expedir\u00e1", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "que", "correspondan.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "supervisar\u00e1", "la", "construcci\u00f3n", "de", "las", "obras,", "y", "podr\u00e1", "en", "cualquier", "momento", "adoptar", "las", "medidas", "correctivas", "necesarias", "para", "garantizar", "el", "cumplimiento", "del", "permiso", "y", "de", "dichas", "normas.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "99.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "proporcionar\u00e1", "a", "solicitud", "de", "los", "inversionistas,", "concesionarios", "o", "asignatarios,", "los", "apoyos", "y", "la", "asistencia", "t\u00e9cnica", "para", "la", "adecuada", "construcci\u00f3n,", "operaci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n,", "mejoramiento", "y", "modernizaci\u00f3n", "de", "las", "obras", "hidr\u00e1ulicas", "y", "los", "servicios", "para", "su", "operaci\u00f3n.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "proporcionar\u00e1", "igualmente", "los", "apoyos", "y", "la", "asistencia", "t\u00e9cnica", "que", "le", "soliciten", "para", "la", "adecuada", "operaci\u00f3n,", "mejoramiento", "y", "modernizaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "hidr\u00e1ulicos", "para", "su", "desarrollo", "autosostenido,", "mediante", "programas", "espec\u00edficos", "que", "incluyan", "el", "manejo", "eficiente", "y", "la", "conservaci\u00f3n", "del", "agua", "y", "el", "suelo,", "en", "colaboraci\u00f3n", "con", "las", "organizaciones", "de", "usuarios.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "85", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "100.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "establecer\u00e1", "las", "normas", "o", "realizar\u00e1", "las", "acciones", "necesarias", "para", "evitar", "que", "la", "construcci\u00f3n", "u", "operaci\u00f3n", "de", "una", "obra", "altere", "desfavorablemente", "las", "condiciones", "hidr\u00e1ulicas", "de", "una", "corriente", "o", "ponga", "en", "peligro", "la", "vida", "de", "las", "personas", "y", "la", "seguridad", "de", "sus", "bienes", "o", "de", "los", "ecosistemas", "vitales.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "101.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "realizar\u00e1", "por", "s\u00ed", "o", "por", "terceros", "las", "obras", "p\u00fablicas", "federales", "de", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "que", "se", "desprendan", "de", "los", "programas", "de", "inversi\u00f3n", "a", "su", "cargo,", "conforme", "a", "la", "Ley", "y", "disposiciones", "reglamentarias.", "Igualmente,", "podr\u00e1", "ejecutar", "las", "obras", "que", "se", "le", "soliciten", "y", "que", "se", "financien", "total", "o", "parcialmente", "con", "recursos", "distintos", "de", "los", "federales.", "En", "caso", "de", "que", "la", "inversi\u00f3n", "se", "realice", "total", "o", "parcialmente", "con", "recursos", "federales,", "o", "que", "la", "infraestructura", "se", "construya", "mediante", "cr\u00e9ditos", "avalados", "por", "el", "Gobierno", "Federal,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia", "establecer\u00e1", "las", "normas,", "caracter\u00edsticas", "y", "requisitos", "para", "su", "ejecuci\u00f3n", "y", "supervisi\u00f3n,", "salvo", "que", "por", "ley", "correspondan", "a", "otra", "dependencia", "o", "entidad.", "Cap\u00edtulo", "II", "Participaci\u00f3n", "de", "Inversi\u00f3n", "Privada", "y", "Social", "en", "Obras", "Hidr\u00e1ulicas", "Federales", "ART\u00cdCULO", "102.", "Para", "lograr", "la", "promoci\u00f3n", "y", "fomento", "de", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "particulares", "en", "el", "financiamiento,", "construcci\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n", "de", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "federal,", "as\u00ed", "como", "en", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "respectivos,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "podr\u00e1:", "I.", "Celebrar", "con", "particulares", "contratos", "de", "obra", "p\u00fablica", "y", "servicios", "con", "la", "modalidad", "de", "inversi\u00f3n", "recuperable,", "para", "la", "construcci\u00f3n,", "equipamiento", "y", "operaci\u00f3n", "de", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica,", "pudiendo", "quedar", "a", "cargo", "de", "una", "empresa", "o", "grupo", "de", "\u00e9stas", "la", "responsabilidad", "integral", "de", "la", "obra", "y", "su", "operaci\u00f3n,", "bajo", "las", "disposiciones", "que", "dicte", "la", "Autoridad", "en", "la", "materia", "y", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "los", "reglamentos", "de", "la", "presente", "Ley;", "II.", "Otorgar", "concesi\u00f3n", "total", "o", "parcial", "para", "operar,", "conservar,", "mantener,", "rehabilitar", "y", "ampliar", "la", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "construida", "por", "el", "Gobierno", "Federal", "y", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "respectivos,", "y", "III.", "Otorgar", "concesi\u00f3n", "total", "o", "parcial", "para", "construir,", "equipar", "y", "operar", "la", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "federal", "y", "para", "prestar", "el", "servicio", "respectivo.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "se", "coordinar\u00e1", "en", "t\u00e9rminos", "de", "Ley", "con", "el", "o", "los", "gobiernos", "de", "los", "estados", "correspondientes", "para", "otorgar", "las", "concesiones", "referidas", "en", "las", "fracciones", "II", "y", "III", "del", "presente", "Art\u00edculo.", "Para", "el", "tr\u00e1mite,", "duraci\u00f3n,", "regulaci\u00f3n", "y", "terminaci\u00f3n", "de", "la", "concesi\u00f3n", "a", "la", "que", "se", "refiere", "la", "fracci\u00f3n", "II", "del", "presente", "Art\u00edculo,", "se", "aplicar\u00e1", "en", "lo", "conducente", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley", "para", "las", "concesiones", "de", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "agua", "y", "lo", "que", "dispongan", "sus", "reglamentos.", "Los", "usuarios", "de", "dicha", "infraestructura", "tendr\u00e1n", "preferencia", "en", "el", "otorgamiento", "de", "dichas", "concesiones.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "103.", "Las", "concesiones", "a", "que", "se", "refiere", "la", "fracci\u00f3n", "III", "del", "Art\u00edculo", "anterior,", "se", "sujetar\u00e1n", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "presente", "Cap\u00edtulo", "y", "a", "los", "reglamentos", "de", "la", "presente", "Ley.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "fijar\u00e1", "las", "bases", "m\u00ednimas", "para", "participar", "en", "el", "concurso", "para", "obtener", "las", "concesiones", "a", "que", "se", "refiere", "este", "Cap\u00edtulo,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos.", "La", "selecci\u00f3n", "entre", "las", "empresas", "participantes", "en", "el", "concurso", "se", "har\u00e1", "con", "base", "en", "las", "tarifas", "m\u00ednimas", "que", "respondan", "a", "los", "criterios", "de", "seriedad,", "confiabilidad", "y", "calidad", "establecidas", "en", "las", "bases", "que", "para", "cada", "caso", "establezca", "\"la", "Comisi\u00f3n\".", "Fe", "de", "erratas", "al", "art\u00edculo", "DOF", "15-02-1993.", "Reformado", "DOF", "29-04-2004", "86", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "104.", "Las", "tarifas", "m\u00ednimas", "a", "que", "se", "refiere", "el", "Art\u00edculo", "anterior,", "conforme", "a", "las", "bases", "que", "emita", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "deber\u00e1n:", "I.", "Propiciar", "el", "uso", "eficiente", "del", "agua,", "la", "racionalizaci\u00f3n", "de", "los", "patrones", "de", "consumo", "y,", "en", "su", "caso,", "inhibir", "actividades", "que", "impongan", "una", "demanda", "excesiva;", "II.", "Prever", "los", "ajustes", "necesarios", "en", "funci\u00f3n", "de", "los", "costos", "variables", "correspondientes,", "conforme", "a", "los", "indicadores", "conocidos", "y", "medibles", "que", "establezcan", "las", "propias", "bases,", "y", "III.", "Considerar", "un", "periodo", "establecido;", "que", "en", "ning\u00fan", "momento", "ser\u00e1", "menor", "que", "el", "periodo", "de", "recuperaci\u00f3n", "del", "costo", "del", "capital", "o", "del", "cumplimiento", "de", "las", "obligaciones", "financieras", "que", "se", "contraigan", "con", "motivo", "de", "la", "concesi\u00f3n.", "El", "t\u00e9rmino", "de", "la", "concesi\u00f3n", "en", "relaci\u00f3n", "con", "este", "Cap\u00edtulo", "no", "podr\u00e1", "exceder", "de", "cincuenta", "a\u00f1os,", "salvo", "lo", "dispuesto", "en", "el", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo", "del", "Art\u00edculo", "102", "de", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "105.", "\"La", "Comisi\u00f3n\u201d,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "reglamento", "respectivo,", "podr\u00e1", "autorizar", "que", "el", "concesionario", "otorgue", "en", "garant\u00eda", "los", "derechos", "de", "los", "bienes", "concesionados", "a", "que", "se", "refiere", "el", "presente", "Cap\u00edtulo,", "y", "precisar\u00e1", "en", "este", "caso", "los", "t\u00e9rminos", "y", "modalidades", "respectivas.", "Las", "garant\u00edas", "se", "otorgar\u00e1n", "por", "un", "t\u00e9rmino", "que", "en", "ning\u00fan", "caso", "comprender\u00e1", "la", "\u00faltima", "d\u00e9cima", "parte", "del", "total", "del", "tiempo", "por", "el", "que", "se", "haya", "otorgado", "la", "concesi\u00f3n,", "para", "concesiones", "con", "duraci\u00f3n", "mayor", "a", "quince", "a\u00f1os;", "cuando", "la", "duraci\u00f3n", "de", "la", "concesi\u00f3n", "sea", "menor", "a", "quince", "a\u00f1os,", "las", "garant\u00edas", "se", "otorgar\u00e1n", "por", "un", "t\u00e9rmino", "que", "no", "exceder\u00e1", "la", "\u00faltima", "octava", "parte", "de", "la", "duraci\u00f3n", "total", "de", "la", "concesi\u00f3n", "respectiva.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "106.", "Si", "durante", "la", "\u00faltima", "d\u00e9cima", "u", "octava", "parte", "de", "la", "duraci\u00f3n", "total", "de", "la", "concesi\u00f3n,", "seg\u00fan", "el", "caso", "que", "proceda", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "Art\u00edculo", "anterior,", "el", "concesionario", "no", "mantiene", "la", "infraestructura", "en", "buen", "estado,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "nombrar\u00e1", "un", "interventor", "que", "vigile", "o", "se", "responsabilice", "de", "mantener", "la", "infraestructura", "al", "corriente,", "con", "cargo", "al", "concesionario,", "para", "que", "se", "proporcione", "un", "servicio", "eficiente", "y", "no", "se", "menoscabe", "la", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "107.", "La", "concesi\u00f3n", "s\u00f3lo", "terminar\u00e1", "por:", "I.", "Vencimiento", "del", "plazo", "establecido", "en", "el", "t\u00edtulo", "o", "renuncia", "del", "titular;", "II.", "Revocaci\u00f3n", "por", "incumplimiento", "en", "los", "siguientes", "casos:", "a.", "No", "ejecutar", "las", "obras", "o", "trabajos", "objeto", "de", "la", "concesi\u00f3n", "en", "los", "t\u00e9rminos", "y", "condiciones", "que", "se\u00f1ale", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "Reglamentos;", "b.", "Dejar", "de", "pagar", "las", "contribuciones", "o", "aprovechamientos", "que", "establezca", "la", "legislaci\u00f3n", "fiscal", "por", "el", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "la", "infraestructura", "y", "dem\u00e1s", "bienes", "o", "servicios", "concesionados;", "c.", "Transmitir", "los", "derechos", "del", "t\u00edtulo", "u", "otorgar", "en", "garant\u00eda", "los", "bienes", "concesionados,", "sin", "contar", "con", "la", "autorizaci\u00f3n", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "o", "d.", "Prestar", "en", "forma", "deficiente", "o", "irregular", "el", "servicio,", "o", "la", "construcci\u00f3n,", "operaci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n", "o", "mantenimiento,", "o", "su", "suspensi\u00f3n", "definitiva,", "por", "causas", "imputables", "al", "concesionario,", "cuando", "con", "ello", "se", "pueda", "causar", "o", "se", "causen", "perjuicios", "o", "da\u00f1os", "graves", "a", "los", "usuarios", "o", "a", "terceros;", "87", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "III.", "Rescate", "de", "la", "concesi\u00f3n", "por", "causa", "de", "utilidad", "p\u00fablica", "o", "inter\u00e9s", "p\u00fablico,", "conforme", "a", "lo", "establecido", "en", "la", "Fracci\u00f3n", "V", "del", "Art\u00edculo", "6", "de", "la", "presente", "Ley,", "mediante", "pago", "de", "la", "indemnizaci\u00f3n", "respectiva,", "fijada", "por", "peritos", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "Reglamento,", "garantizando", "en", "todo", "caso", "que", "la", "misma", "sea", "equivalente", "por", "lo", "menos", "a", "la", "recuperaci\u00f3n", "pendiente", "de", "la", "inversi\u00f3n", "efectuada", "y", "la", "utilidad", "razonable", "convenida", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "concesi\u00f3n,", "o", "IV.", "Resoluci\u00f3n", "Judicial.", "En", "los", "casos", "a", "que", "se", "refieren", "la", "fracci\u00f3n", "II,", "las", "obras", "o", "infraestructura", "construidas,", "as\u00ed", "como", "sus", "mejoras", "y", "accesiones", "y", "los", "bienes", "necesarios", "para", "la", "continuidad", "del", "servicio,", "se", "entregar\u00e1n", "en", "buen", "estado,", "sin", "costo", "alguno", "y", "libres", "de", "todo", "gravamen", "o", "limitaciones,", "para", "pasar", "al", "dominio", "de", "la", "Naci\u00f3n,", "con", "los", "accesorios", "y", "dem\u00e1s", "bienes", "necesarios", "para", "continuar", "con", "la", "explotaci\u00f3n", "o", "la", "prestaci\u00f3n", "del", "servicio.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "108.", "La", "recuperaci\u00f3n", "total", "o", "parcial", "de", "la", "inversi\u00f3n", "privada", "o", "social", "se", "podr\u00e1", "efectuar", "mediante", "el", "suministro", "de", "agua", "para", "usos", "m\u00faltiples,", "incluyendo", "la", "venta", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "aplicable", "en", "la", "materia.", "Las", "obras", "p\u00fablicas", "de", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "o", "los", "bienes", "necesarios", "para", "su", "construcci\u00f3n", "u", "operaci\u00f3n", "se", "podr\u00e1n", "destinar", "a", "fideicomisos,", "establecidos", "en", "instituciones", "de", "cr\u00e9dito,", "para", "que,", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "administraci\u00f3n", "y", "operaciones", "sobre", "el", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "dichas", "obras,", "se", "facilite", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "la", "inversi\u00f3n", "efectuada.", "Una", "vez", "cumplido", "el", "objeto", "del", "fideicomiso", "deber\u00e1n", "revertir", "al", "Gobierno", "Federal,", "en", "caso", "contrario,", "se", "proceder\u00e1", "a", "su", "desincorporaci\u00f3n", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "aplicable", "en", "la", "materia.", "Cap\u00edtulo", "III", "Recuperaci\u00f3n", "de", "Inversi\u00f3n", "P\u00fablica", "ART\u00cdCULO", "109.", "Las", "inversiones", "p\u00fablicas", "en", "obras", "hidr\u00e1ulicas", "federales", "se", "recuperar\u00e1n", "en", "la", "forma", "y", "t\u00e9rminos", "que", "se\u00f1ale", "la", "Ley", "de", "Contribuci\u00f3n", "de", "Mejoras", "por", "Obras", "P\u00fablicas", "Federales", "de", "Infraestructura", "Hidr\u00e1ulica,", "mediante", "el", "establecimiento", "de", "cuotas", "de", "autosuficiencia", "que", "deber\u00e1n", "cubrir", "las", "personas", "beneficiadas", "en", "forma", "directa", "del", "uso,", "aprovechamiento", "o", "explotaci\u00f3n", "de", "dichas", "obras.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "110.", "La", "operaci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n", "y", "mantenimiento", "de", "la", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "se", "efectuar\u00e1n", "con", "cargo", "a", "los", "usuarios", "de", "los", "servicios", "respectivos.", "Las", "cuotas", "de", "autosuficiencia", "se", "determinar\u00e1n", "con", "base", "en", "los", "costos", "de", "los", "servicios,", "previa", "la", "valuaci\u00f3n", "de", "dichos", "costos", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "eficiencia", "econ\u00f3mica;", "igualmente,", "se", "tomar\u00e1n", "en", "consideraci\u00f3n", "criterios", "de", "eficiencia", "econ\u00f3mica", "y", "saneamiento", "financiero", "de", "la", "entidad", "o", "unidad", "prestadora", "del", "servicio.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "111.", "En", "los", "distritos", "de", "riego", "y", "en", "las", "unidades", "de", "riego", "o", "de", "temporal", "tecnificado,", "se", "podr\u00e1", "otorgar", "como", "garant\u00eda", "la", "propiedad", "de", "las", "tierras", "o,", "en", "caso", "de", "ejidatarios", "o", "comuneros,", "el", "derecho", "de", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "la", "parcela,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "Agraria,", "para", "asegurar", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "las", "inversiones", "en", "las", "obras", "y", "del", "costo", "de", "los", "servicios", "de", "riego", "o", "de", "drenaje", "respectivos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "IV", "Cobro", "por", "Explotaci\u00f3n,", "Uso", "o", "Aprovechamiento", "de", "Aguas", "Nacionales", "y", "Bienes", "Nacionales", "Cap\u00edtulo", "derogado", "DOF", "29-04-2004", "88", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "T\u00cdTULO", "OCTAVO", "BIS", "Sistema", "Financiero", "del", "Agua", "T\u00edtulo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "\u00danico", "Cap\u00edtulo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "111", "BIS.", "El", "Ejecutivo", "Federal", "proveer\u00e1", "los", "medios", "y", "marco", "adecuados", "para", "definir,", "crear", "e", "instrumentar", "sustentablemente", "el", "Sistema", "Financiero", "del", "Agua;", "su", "operaci\u00f3n", "quedar\u00e1", "al", "cargo", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "bajo", "la", "supervisi\u00f3n", "y", "apoyo", "de", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9dito", "P\u00fablico.", "El", "Sistema", "Financiero", "del", "Agua", "tendr\u00e1", "como", "prop\u00f3sito", "servir", "como", "base", "para", "soportar", "las", "acciones", "en", "materia", "de", "gesti\u00f3n", "integrada", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "en", "el", "territorio", "nacional,", "sin", "perjuicio", "de", "la", "continuidad", "y", "fortalecimiento", "de", "otros", "mecanismos", "financieros", "con", "similares", "prop\u00f3sitos.", "El", "Sistema", "Financiero", "del", "Agua", "determinar\u00e1", "con", "claridad", "las", "distintas", "fuentes", "financieras,", "formas", "de", "consecuci\u00f3n", "de", "recursos", "financieros,", "criterios", "de", "aplicaci\u00f3n", "del", "gasto", "y", "recuperaci\u00f3n,", "en", "su", "caso,", "de", "tales", "recursos", "financieros,", "rendici\u00f3n", "de", "cuentas", "e", "indicadores", "de", "gesti\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "metas", "resultantes", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "tales", "recursos", "e", "instrumentos", "financieros.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "112.", "La", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "distintos", "servicios", "administrativos", "por", "parte", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "o", "de", "sus", "Organismos", "de", "Cuenca", "y", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales,", "incluyendo", "las", "del", "subsuelo,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "bienes", "nacionales", "que", "administre", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "motivar\u00e1", "el", "pago", "por", "parte", "del", "usuario", "de", "las", "cuotas", "que", "establezca", "la", "Ley", "Federal", "de", "Derechos.", "La", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "bienes", "del", "dominio", "p\u00fablico", "de", "la", "Naci\u00f3n", "como", "cuerpos", "receptores", "de", "descargas", "de", "aguas", "residuales", "motivar\u00e1", "el", "pago", "del", "derecho", "que", "establezca", "la", "Ley", "Federal", "de", "Derechos.", "El", "pago", "es", "independiente", "del", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley", "sobre", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "calidad", "del", "agua;", "de", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente;", "y", "en", "la", "Ley", "General", "de", "Salud.", "Esta", "obligaci\u00f3n", "incluye", "a", "los", "bienes", "nacionales", "y", "sus", "servicios", "que", "est\u00e9n", "coordinados", "para", "administraci\u00f3n", "de", "los", "cobros", "de", "derechos,", "con", "los", "gobiernos", "de", "los", "estados,", "Distrito", "Federal", "o", "municipios", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "de", "Coordinaci\u00f3n", "Fiscal", "y", "la", "propia", "Ley", "Federal", "de", "Derechos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "112", "BIS.", "Las", "cuotas", "de", "los", "derechos", "y", "otras", "contribuciones", "federales", "y", "dem\u00e1s", "cuotas", "y", "tarifas", "que", "se", "establezcan", "por", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "agua,", "o", "por", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "relacionados", "con", "las", "obras", "de", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "deber\u00e1n", "estar", "dise\u00f1adas,", "en", "concordancia", "con", "las", "disposiciones", "que", "dicte", "la", "Autoridad", "en", "la", "materia,", "para:", "I.", "Privilegiar", "la", "gesti\u00f3n", "de", "la", "demanda,", "al", "propiciar", "el", "uso", "eficiente", "del", "agua,", "la", "racionalizaci\u00f3n", "de", "los", "patrones", "de", "consumo,", "y,", "en", "su", "caso,", "inhibir", "actividades", "que", "impongan", "una", "demanda", "excesiva;", "II.", "Prever", "los", "ajustes", "necesarios", "en", "funci\u00f3n", "de", "los", "costos", "variables", "correspondientes,", "conforme", "a", "los", "indicadores", "conocidos", "que", "puedan", "ser", "medidos", "y", "que", "establezcan", "las", "propias", "bases", "de", "las", "contribuciones,", "cuotas", "y", "tarifas;", "89", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "III.", "Recuperar", "inversiones", "federales", "mediante", "contribuciones", "en", "un", "periodo", "establecido", "que", "no", "ser\u00e1", "menor", "que", "el", "periodo", "de", "recuperaci\u00f3n", "del", "costo", "de", "capital", "o", "del", "cumplimiento", "de", "las", "obligaciones", "financieras", "que", "se", "contraigan", "con", "motivo", "de", "la", "concesi\u00f3n,", "y", "IV.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "resulten", "aplicables,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "Ley.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "T\u00cdTULO", "NOVENO", "Bienes", "Nacionales", "a", "Cargo", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "Cap\u00edtulo", "\u00danico", "ART\u00cdCULO", "113.", "La", "administraci\u00f3n", "de", "los", "siguientes", "bienes", "nacionales", "queda", "a", "cargo", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\":", "I.", "Las", "playas", "y", "zonas", "federales,", "en", "la", "parte", "correspondiente", "a", "los", "cauces", "de", "corrientes", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley;", "II.", "Los", "terrenos", "ocupados", "por", "los", "vasos", "de", "lagos,", "lagunas,", "esteros", "o", "dep\u00f3sitos", "naturales", "cuyas", "aguas", "sean", "de", "propiedad", "nacional;", "III.", "Los", "cauces", "de", "las", "corrientes", "de", "aguas", "nacionales;", "IV.", "Las", "riberas", "o", "zonas", "federales", "contiguas", "a", "los", "cauces", "de", "las", "corrientes", "y", "a", "los", "vasos", "o", "dep\u00f3sitos", "de", "propiedad", "nacional,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "previstos", "por", "el", "Art\u00edculo", "3", "de", "esta", "Ley;", "V.", "Los", "terrenos", "de", "los", "cauces", "y", "los", "de", "los", "vasos", "de", "lagos,", "lagunas", "o", "esteros", "de", "propiedad", "nacional,", "descubiertos", "por", "causas", "naturales", "o", "por", "obras", "artificiales;", "VI.", "Las", "islas", "que", "existen", "o", "que", "se", "formen", "en", "los", "vasos", "de", "lagos,", "lagunas,", "esteros,", "presas", "y", "dep\u00f3sitos", "o", "en", "los", "cauces", "de", "corrientes", "de", "propiedad", "nacional,", "excepto", "las", "que", "se", "formen", "cuando", "una", "corriente", "segregue", "terrenos", "de", "propiedad", "particular,", "ejidal", "o", "comunal,", "y", "VII.", "Las", "obras", "de", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "financiadas", "por", "el", "gobierno", "federal,", "como", "presas,", "diques,", "vasos,", "canales,", "drenes,", "bordos,", "zanjas,", "acueductos,", "distritos", "o", "unidades", "de", "riego", "y", "dem\u00e1s", "construidas", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso,", "aprovechamiento,", "control", "de", "inundaciones", "y", "manejo", "de", "las", "aguas", "nacionales,", "con", "los", "terrenos", "que", "ocupen", "y", "con", "las", "zonas", "de", "protecci\u00f3n,", "en", "la", "extensi\u00f3n", "que", "en", "cada", "caso", "fije", "\"la", "Comisi\u00f3n\".", "En", "los", "casos", "de", "las", "fracciones", "IV,", "V", "y", "VII", "la", "administraci\u00f3n", "de", "los", "bienes,", "cuando", "corresponda,", "se", "llevar\u00e1", "a", "cabo", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Comisi\u00f3n", "Federal", "de", "Electricidad.", "ART\u00cdCULO", "113", "BIS.", "Quedar\u00e1n", "al", "cargo", "de", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "los", "materiales", "p\u00e9treos", "localizados", "dentro", "de", "los", "cauces", "de", "las", "aguas", "nacionales", "y", "en", "sus", "bienes", "p\u00fablicos", "inherentes.", "Ser\u00e1", "obligatorio", "contar", "con", "concesi\u00f3n", "para", "el", "aprovechamiento", "de", "los", "materiales", "referidos.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "08-06-2012", "\u201cLa", "Autoridad", "del", "Agua\u201d", "vigilar\u00e1", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "dichos", "materiales", "y", "revisar\u00e1", "peri\u00f3dicamente", "la", "vigencia", "y", "cumplimiento", "de", "las", "concesiones", "otorgadas", "a", "personas", "f\u00edsicas", "y", "morales,", "con", "car\u00e1cter", "p\u00fablico", "o", "privado.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "08-06-2012", "90", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Son", "causas", "de", "revocaci\u00f3n", "de", "la", "concesi\u00f3n,", "las", "siguientes:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "08-06-2012", "I.", "Disponer", "de", "materiales", "p\u00e9treos", "en", "vol\u00famenes", "mayores", "que", "los", "autorizados;", "II.", "Disponer", "de", "materiales", "p\u00e9treos", "sin", "cumplir", "con", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "respectivas;", "III.", "Depositar", "en", "cauces", "y", "otros", "cuerpos", "de", "agua", "de", "propiedad", "nacional,", "materiales", "p\u00e9treos", "y", "desperdicios", "de", "\u00e9stos,", "incluyendo", "escombro", "y", "cascajo,", "u", "otros", "desechos", "en", "forma", "permanente,", "intermitente", "o", "fortuita;", "IV.", "Dejar", "de", "pagar", "oportunamente", "las", "cuotas", "y", "derechos", "respectivos;", "V.", "No", "ejecutar", "adecuadamente", "las", "obras", "y", "trabajos", "autorizados;", "VI.", "Da\u00f1ar", "ecosistemas", "vitales", "al", "agua", "como", "consecuencia", "de", "la", "disposici\u00f3n", "de", "materiales", "p\u00e9treos;", "VII.", "Transmitir", "los", "derechos", "del", "t\u00edtulo", "sin", "permiso", "de", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "o", "en", "contravenci\u00f3n", "a", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley;", "VIII.", "Permitir", "a", "terceros", "en", "forma", "provisional", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "los", "materiales", "p\u00e9treos", "amparados", "por", "la", "concesi\u00f3n", "respectiva,", "sin", "mediar", "la", "transmisi\u00f3n", "definitiva", "de", "derechos,", "la", "modificaci\u00f3n", "de", "las", "condiciones", "del", "t\u00edtulo", "respectivo,", "o", "la", "autorizaci\u00f3n", "previa", "de", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\";", "IX.", "Incumplir", "las", "medidas", "preventivas", "y", "correctivas", "que", "ordene", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "y", "X.", "Las", "dem\u00e1s", "previstas", "en", "esta", "Ley,", "en", "sus", "reglamentos", "o", "en", "el", "propio", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n.", "Al", "extinguirse", "los", "t\u00edtulos,", "por", "t\u00e9rmino", "de", "la", "concesi\u00f3n,", "o", "cuando", "se", "haya", "revocado", "el", "t\u00edtulo,", "las", "obras", "e", "instalaciones", "adheridas", "de", "manera", "permanente", "al", "motivo", "de", "la", "concesi\u00f3n", "deber\u00e1n", "ser", "removidas,", "sin", "perjuicio", "de", "que", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "las", "considere", "de", "utilidad", "posterior,", "en", "cuyo", "caso", "se", "revertir\u00e1n", "en", "su", "favor.", "De", "detectarse", "da\u00f1os", "apreciables", "a", "taludes,", "cauces", "y", "otros", "elementos", "vinculados", "con", "la", "gesti\u00f3n", "del", "agua,", "a", "juicio", "de", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "conforme", "a", "sus", "respectivas", "atribuciones,", "deber\u00e1n", "repararse", "totalmente", "por", "los", "causantes,", "sin", "menoscabo", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "otras", "sanciones", "administrativas", "y", "penales", "que", "pudieran", "proceder", "conforme", "a", "la", "reglamentaci\u00f3n", "que", "se", "expida", "al", "respecto.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "113", "BIS", "1.", "Para", "el", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "en", "los", "Art\u00edculos", "del", "presente", "T\u00edtulo,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "se", "apoyar\u00e1", "en", "los", "Organismos", "de", "Cuenca", "y", "cuando", "sea", "necesario,", "en", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "y", "sus", "instituciones.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "y", "los", "Organismos", "de", "Cuenca", "podr\u00e1n", "coordinarse", "con", "los", "gobiernos", "de", "los", "estados", "y", "del", "Distrito", "Federal,", "para", "que", "estos", "\u00faltimos", "ejecuten", "determinados", "actos", "administrativos", "relacionados", "con", "los", "bienes", "nacionales", "al", "cargo", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "lo", "que", "establece", "esta", "Ley", "y", "otros", "instrumentos", "jur\u00eddicos", "aplicables,", "para", "contribuir", "a", "la", "descentralizaci\u00f3n", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "bienes", "referidos.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "113", "BIS", "2.", "La", "declaratoria", "de", "aguas", "nacionales", "que", "emita", "el", "Ejecutivo", "Federal", "tendr\u00e1", "por", "objeto", "hacer", "del", "conocimiento", "p\u00fablico", "las", "corrientes", "o", "dep\u00f3sitos", "de", "agua", "que", "tienen", "tal", "car\u00e1cter.", "La", "falta", "de", "dicha", "declaratoria", "no", "afecta", "el", "car\u00e1cter", "nacional", "de", "las", "aguas.", "91", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Para", "expedir", "la", "declaratoria", "respectiva", "se", "realizar\u00e1n", "o", "referir\u00e1n", "los", "estudios", "t\u00e9cnicos", "que", "justifiquen", "o", "comprueben", "que", "la", "corriente", "o", "dep\u00f3sito", "de", "que", "se", "trate", "re\u00fane", "las", "caracter\u00edsticas", "que", "la", "Ley", "se\u00f1ala", "para", "ser", "aguas", "nacionales.", "La", "declaratoria", "comprender\u00e1", "adem\u00e1s", "de", "la", "descripci\u00f3n", "general", "y", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "la", "corriente", "o", "dep\u00f3sito", "de", "aguas", "nacionales,", "los", "cauces,", "vasos", "y", "zonas", "federales,", "sin", "que", "sea", "necesario", "efectuar", "las", "demarcaciones", "en", "cada", "caso.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "114.", "Cuando", "por", "causas", "naturales", "ocurra", "un", "cambio", "definitivo", "en", "el", "curso", "de", "una", "corriente", "propiedad", "de", "la", "Naci\u00f3n,", "\u00e9sta", "adquirir\u00e1", "por", "ese", "solo", "hecho", "la", "propiedad", "del", "nuevo", "cauce", "y", "de", "su", "zona", "federal.", "Cuando", "por", "causas", "naturales", "ocurra", "un", "cambio", "definitivo", "en", "el", "nivel", "de", "un", "lago,", "laguna,", "estero", "o", "corriente", "de", "propiedad", "nacional", "y", "el", "agua", "invada", "tierras,", "\u00e9stas,", "la", "zona", "federal", "y", "la", "zona", "federal", "mar\u00edtimo-", "terrestre", "correspondiente,", "pasar\u00e1n", "al", "dominio", "p\u00fablico", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Si", "con", "el", "cambio", "definitivo", "de", "dicho", "nivel", "se", "descubren", "tierras,", "\u00e9stas", "seguir\u00e1n", "siendo", "parte", "del", "dominio", "p\u00fablico", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "En", "caso", "de", "que", "las", "aguas", "superficiales", "tiendan", "a", "cambiar", "de", "vaso", "o", "cauce,", "los", "propietarios", "de", "los", "terrenos", "aleda\u00f1os", "tendr\u00e1n", "el", "derecho", "de", "construir", "las", "obras", "de", "defensa", "necesarias.", "En", "caso", "de", "cambio", "consumado,", "tendr\u00e1n", "el", "derecho", "de", "construir", "obras", "de", "rectificaci\u00f3n,", "dentro", "del", "plazo", "de", "un", "a\u00f1o", "contado", "a", "partir", "de", "la", "fecha", "del", "cambio.", "Para", "proceder", "a", "la", "construcci\u00f3n", "de", "defensas", "o", "de", "rectificaci\u00f3n,", "bastar\u00e1", "determinar", "el", "impacto", "ambiental,", "y", "que", "se", "d\u00e9", "aviso", "por", "escrito", "a", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "la", "cual", "podr\u00e1", "suspender", "u", "ordenar", "la", "correcci\u00f3n", "de", "dichas", "obras", "en", "el", "caso", "de", "que", "se", "causen", "o", "puedan", "causarse", "da\u00f1os", "a", "terceros", "o", "a", "ecosistemas", "vitales.", "Fe", "de", "erratas", "al", "art\u00edculo", "DOF", "15-02-1993.", "Reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "115.", "Cuando", "por", "causas", "naturales", "ocurra", "un", "cambio", "definitivo", "en", "el", "curso", "de", "una", "corriente", "de", "propiedad", "nacional,", "los", "propietarios", "afectados", "por", "el", "cambio", "de", "cauce", "tendr\u00e1n", "el", "derecho", "de", "recibir,", "en", "sustituci\u00f3n,", "la", "parte", "proporcional", "de", "la", "superficie", "que", "quede", "disponible", "fuera", "de", "la", "ribera", "o", "zona", "federal,", "tomando", "en", "cuenta", "la", "extensi\u00f3n", "de", "tierra", "en", "que", "hubieran", "sido", "afectados.", "En", "su", "defecto,", "los", "propietarios", "ribere\u00f1os", "del", "cauce", "abandonado", "podr\u00e1n", "adquirir", "hasta", "la", "mitad", "de", "dicho", "cauce", "en", "la", "parte", "que", "quede", "al", "frente", "de", "su", "propiedad,", "o", "la", "totalidad", "si", "en", "el", "lado", "contrario", "no", "hay", "ribere\u00f1o", "interesado.", "A", "falta", "de", "afectados", "o", "de", "propietarios", "ribere\u00f1os", "interesados,", "los", "terceros", "podr\u00e1n", "adquirir", "la", "superficie", "del", "cauce", "abandonado.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "116.", "Los", "terrenos", "ganados", "por", "medios", "artificiales", "al", "encauzar", "una", "corriente,", "pasar\u00e1n", "al", "dominio", "p\u00fablico", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Los", "terrenos", "descubiertos", "al", "limitar", "o", "desecar", "parcial", "o", "totalmente", "un", "vaso", "de", "propiedad", "nacional,", "seguir\u00e1n", "en", "el", "dominio", "p\u00fablico", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Las", "obras", "de", "encauzamiento", "o", "limitaci\u00f3n", "se", "considerar\u00e1n", "como", "parte", "integrante", "de", "los", "cauces", "y", "vasos", "correspondientes,", "y", "de", "la", "zona", "federal", "y", "de", "la", "zona", "de", "protecci\u00f3n", "respectivas,", "por", "lo", "que", "estar\u00e1n", "sujetas", "al", "dominio", "p\u00fablico", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "117.", "El", "Ejecutivo", "Federal", "por", "s\u00ed", "o", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "podr\u00e1", "reducir", "o", "suprimir", "mediante", "declaratoria", "la", "zona", "federal", "de", "corrientes,", "lagos", "y", "lagunas", "de", "propiedad", "nacional,", "as\u00ed", "como", "la", "zona", "federal", "de", "la", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica,", "en", "las", "porciones", "comprendidas", "dentro", "del", "per\u00edmetro", "de", "las", "poblaciones.", "92", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Los", "estados,", "el", "Distrito", "Federal,", "los", "municipios", "o", "en", "su", "caso", "los", "particulares", "interesados", "en", "los", "terrenos", "a", "que", "se", "refiere", "este", "Art\u00edculo,", "deber\u00e1n", "presentar", "a", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "para", "su", "aprobaci\u00f3n", "el", "proyecto", "para", "realizar", "las", "obras", "de", "control", "y", "las", "que", "sean", "necesarias", "para", "reducir", "o", "suprimir", "la", "zona", "federal.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "podr\u00e1", "convenir", "con", "los", "gobiernos", "de", "los", "estados,", "del", "Distrito", "Federal", "o", "de", "los", "municipios,", "las", "custodias,", "conservaci\u00f3n", "y", "mantenimiento", "de", "las", "zonas", "federales", "referidas", "en", "este", "Art\u00edculo.", "En", "el", "caso", "de", "los", "particulares", "interesados,", "esto", "se", "realizar\u00e1", "mediante", "subasta", "p\u00fablica.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "118.", "Los", "bienes", "nacionales", "a", "que", "se", "refiere", "el", "presente", "T\u00edtulo,", "podr\u00e1n", "explotarse,", "usarse", "o", "aprovecharse", "por", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "mediante", "concesi\u00f3n", "que", "otorgue", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "para", "tal", "efecto.", "Para", "el", "caso", "de", "materiales", "p\u00e9treos", "se", "estar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "Art\u00edculo", "113", "BIS", "de", "esta", "Ley.", "Para", "el", "otorgamiento", "de", "las", "concesiones", "mencionadas", "en", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "se", "aplicar\u00e1", "en", "lo", "conducente", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos", "para", "las", "concesiones", "de", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales,", "aun", "cuando", "existan", "dotaciones,", "restituciones", "o", "accesiones", "de", "tierras", "y", "aguas", "a", "los", "n\u00facleos", "de", "poblaci\u00f3n.", "Para", "el", "otorgamiento", "de", "las", "concesiones", "de", "la", "zona", "federal", "a", "que", "se", "refiere", "este", "Art\u00edculo,", "en", "igualdad", "de", "circunstancias,", "fuera", "de", "las", "zonas", "urbanas", "y", "para", "fines", "productivos,", "tendr\u00e1", "preferencia", "el", "propietario", "o", "poseedor", "colindante", "a", "dicha", "zona", "federal.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "118", "BIS.", "Los", "concesionarios", "a", "que", "se", "refiere", "el", "presente", "Cap\u00edtulo", "estar\u00e1n", "obligados", "a:", "I.", "Ejecutar", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "consignado", "en", "la", "concesi\u00f3n", "con", "apego", "a", "las", "especificaciones", "que", "hubiere", "dictado", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\";", "II.", "Realizar", "\u00fanicamente", "las", "obras", "aprobadas", "en", "la", "concesi\u00f3n", "o", "autorizadas", "por", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\";", "III.", "Iniciar", "el", "ejercicio", "de", "los", "derechos", "consignados", "en", "la", "concesi\u00f3n", "a", "partir", "de", "la", "fecha", "aprobada", "conforme", "a", "las", "condiciones", "asentadas", "en", "el", "T\u00edtulo", "respectivo", "y", "concluir", "las", "obras", "aprobadas", "dentro", "de", "los", "plazos", "previstos", "en", "la", "concesi\u00f3n;", "IV.", "Cubrir", "los", "gastos", "de", "deslinde", "y", "amojonamiento", "del", "\u00e1rea", "concesionada;", "V.", "Desocupar", "y", "entregar", "dentro", "del", "plazo", "establecido", "por", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "las", "\u00e1reas", "de", "que", "se", "trate", "en", "los", "casos", "de", "extinci\u00f3n", "o", "revocaci\u00f3n", "de", "concesiones;", "VI.", "Cubrir", "oportunamente", "los", "pagos", "que", "deban", "efectuar", "conforme", "a", "la", "legislaci\u00f3n", "fiscal", "aplicable", "y", "las", "dem\u00e1s", "obligaciones", "que", "las", "mismas", "se\u00f1alan,", "y", "VII.", "Cumplir", "con", "las", "obligaciones", "que", "se", "establezcan", "a", "su", "cargo", "en", "la", "concesi\u00f3n.", "El", "incumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "previstas", "en", "el", "presente", "Art\u00edculo", "ser\u00e1", "motivo", "de", "suspensi\u00f3n", "y", "en", "caso", "de", "reincidencia,", "de", "la", "revocaci\u00f3n", "de", "la", "concesi\u00f3n", "respectiva.", "En", "relaci\u00f3n", "con", "materiales", "p\u00e9treos,", "se", "estar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "Art\u00edculo", "113", "BIS", "de", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "93", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "T\u00cdTULO", "D\u00c9CIMO", "Medidas", "de", "Apremio,", "Seguridad,", "Infracciones,", "Sanciones", "y", "Recursos", "Denominaci\u00f3n", "del", "T\u00edtulo", "reformada", "DOF", "08-06-2012", "Cap\u00edtulo", "I", "Medidas", "de", "Apremio", "y", "Seguridad", "Cap\u00edtulo", "adicionado", "DOF", "08-06-2012", "ART\u00cdCULO", "118", "BIS", "1.", "\u201cLa", "Comisi\u00f3n\u201d", "para", "hacer", "cumplir", "sus", "determinaciones", "podr\u00e1", "solicitar", "a", "las", "autoridades", "federales,", "estatales", "o", "municipales,", "el", "auxilio", "de", "la", "fuerza", "p\u00fablica.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "08-06-2012", "ARTICULO", "118", "BIS", "2.", "En", "caso", "de", "existir", "riesgo", "inminente,", "da\u00f1o,", "deterioro", "a", "la", "salud,", "a", "las", "aguas", "nacionales,", "a", "los", "bienes", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "113", "de", "esta", "ley,", "a", "la", "biodiversidad", "o", "a", "los", "ecosistemas", "vinculados", "con", "el", "agua,", "la", "autoridad", "del", "agua", "o", "la", "Procuradur\u00eda", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias,", "podr\u00e1n", "realizar", "de", "manera", "inmediata", "alguna", "o", "algunas", "de", "las", "siguientes", "medidas:", "I.", "Clausura", "temporal", "del", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales.", "II.", "Suspensi\u00f3n", "de", "las", "actividades", "que", "dan", "origen", "al", "proceso", "generador", "de", "las", "descargas", "de", "aguas", "residuales.", "III.", "Promover", "ante", "las", "autoridades", "de", "protecci\u00f3n", "civil", "y", "seguridad", "p\u00fablica", "de", "los", "gobiernos", "Federal,", "de", "los", "estados,", "del", "Distrito", "Federal", "y", "de", "los", "municipios,", "la", "adopci\u00f3n", "de", "medidas", "urgentes", "incluidas", "el", "aseguramiento", "de", "bienes,", "remoci\u00f3n", "o", "demolici\u00f3n", "de", "infraestructura,", "con", "el", "objeto", "de", "proteger", "la", "vida", "y", "los", "bienes", "de", "las", "personas.", "Las", "medidas", "establecidas", "en", "las", "fracciones", "I", "y", "II", "se", "mantendr\u00e1n", "hasta", "el", "momento", "en", "que", "cesen", "las", "condiciones", "que", "dieron", "motivo", "al", "establecimiento", "de", "las", "mismas.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "08-06-2012", "ART\u00cdCULO", "118", "BIS", "3.", "Cuando", "\u201cla", "Autoridad", "del", "Agua\u201d", "aplique", "las", "medidas", "de", "seguridad", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "anterior,", "indicar\u00e1", "al", "usuario,", "concesionario", "o", "asignatario,", "las", "acciones", "que", "debe", "llevar", "a", "cabo", "para", "subsanar", "las", "irregularidades", "que", "motivaron", "la", "imposici\u00f3n", "de", "la", "medida,", "as\u00ed", "como", "los", "plazos", "para", "su", "realizaci\u00f3n,", "a", "fin", "de", "que", "una", "vez", "cumplidas", "\u00e9stas,", "se", "ordene", "el", "retiro", "de", "la", "medida", "de", "seguridad", "impuesta.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "08-06-2012", "Cap\u00edtulo", "II", "Infracciones", "y", "Sanciones", "Administrativas", "Cap\u00edtulo", "recorrido", "(antes", "Cap\u00edtulo", "I)", "DOF", "08-06-2012", "ART\u00cdCULO", "119.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "sancionar\u00e1", "conforme", "a", "lo", "previsto", "por", "esta", "Ley,", "las", "siguientes", "faltas:", "I.", "Descargar", "en", "forma", "permanente,", "intermitente", "o", "fortuita", "aguas", "residuales", "en", "contravenci\u00f3n", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "presente", "Ley", "en", "cuerpos", "receptores", "que", "sean", "bienes", "nacionales,", "incluyendo", "aguas", "marinas,", "as\u00ed", "como", "cuando", "se", "infiltren", "en", "terrenos", "que", "sean", "bienes", "nacionales", "o", "en", "otros", "terrenos", "cuando", "puedan", "contaminar", "el", "subsuelo", "o", "el", "acu\u00edfero;", "II.", "Explotar,", "usar", "o", "aprovechar", "aguas", "nacionales", "residuales", "sin", "cumplir", "con", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "en", "la", "materia", "y", "en", "las", "condiciones", "particulares", "establecidas", "para", "tal", "efecto;", "94", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "III.", "Explotar,", "usar", "o", "aprovechar", "aguas", "nacionales", "en", "vol\u00famenes", "mayores", "a", "los", "autorizados", "en", "los", "t\u00edtulos", "respectivos", "o", "en", "las", "inscripciones", "realizadas", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua;", "IV.", "Ocupar", "o", "aprovechar", "vasos,", "cauces,", "canales,", "zonas", "federales,", "zonas", "de", "protecci\u00f3n", "y", "dem\u00e1s", "bienes", "a", "que", "se", "refiere", "el", "Art\u00edculo", "113", "de", "esta", "Ley,", "sin", "el", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n;", "V.", "Alterar", "la", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "autorizada", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "del", "agua,", "o", "su", "operaci\u00f3n,", "sin", "el", "permiso", "correspondiente;", "VI.", "No", "acondicionar", "las", "obras", "o", "instalaciones", "en", "los", "t\u00e9rminos", "establecidos", "en", "los", "reglamentos", "o", "en", "las", "dem\u00e1s", "normas", "o", "disposiciones", "que", "dicte", "la", "autoridad", "competente", "para", "prevenir", "efectos", "negativos", "a", "terceros", "o", "al", "desarrollo", "hidr\u00e1ulico", "de", "las", "fuentes", "de", "abastecimientos", "o", "de", "la", "cuenca;", "VII.", "No", "instalar,", "no", "conservar,", "no", "reparar", "o", "no", "sustituir,", "los", "dispositivos", "necesarios", "para", "el", "registro", "o", "medici\u00f3n", "de", "la", "cantidad", "y", "calidad", "de", "las", "aguas,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "que", "establece", "esta", "Ley,", "sus", "reglamentos", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables,", "o", "modificar", "o", "alterar", "las", "instalaciones", "y", "equipos", "para", "medir", "los", "vol\u00famenes", "de", "agua", "explotados,", "usados", "o", "aprovechados,", "sin", "permiso", "correspondiente,", "incluyendo", "aquellos", "que", "en", "ejercicio", "de", "sus", "facultades", "hubiere", "instalado", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\";", "VIII.", "Explotar,", "usar", "o", "aprovechar", "aguas", "nacionales", "sin", "el", "t\u00edtulo", "respectivo,", "cuando", "as\u00ed", "se", "requiere", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "08-06-2012", "IX.", "Ejecutar", "para", "s\u00ed", "o", "para", "un", "tercero", "obras", "para", "alumbrar,", "extraer", "o", "disponer", "de", "aguas", "del", "subsuelo", "en", "zonas", "reglamentadas,", "de", "veda", "o", "reservadas,", "sin", "el", "permiso", "respectivo", "as\u00ed", "como", "a", "quien", "hubiere", "ordenado", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "dichas", "obras;", "X.", "Impedir", "u", "obstaculizar", "las", "visitas,", "inspecciones,", "reconocimientos,", "verificaciones", "y", "fiscalizaciones", "que", "realice", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos;", "XI.", "No", "entregar", "los", "datos", "requeridos", "por", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "o", "\"la", "Procuradur\u00eda\",", "seg\u00fan", "el", "caso,", "para", "verificar", "el", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "contenidas", "en", "esta", "Ley", "y", "en", "los", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n,", "asignaci\u00f3n", "o", "permiso", "de", "descarga,", "as\u00ed", "como", "en", "otros", "ordenamientos", "jur\u00eddicos;", "XII.", "Usar", "vol\u00famenes", "de", "agua", "mayores", "que", "los", "que", "generan", "las", "descargas", "de", "aguas", "residuales", "para", "diluir", "y", "as\u00ed", "tratar", "de", "cumplir", "con", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "en", "materia", "ecol\u00f3gica", "o", "las", "condiciones", "particulares", "de", "descarga;", "XIII.", "Suministrar", "aguas", "nacionales", "para", "consumo", "humano", "que", "no", "cumplan", "con", "las", "normas", "de", "calidad", "correspondientes;", "XIV.", "Arrojar", "o", "depositar", "cualquier", "contaminante,", "en", "contravenci\u00f3n", "a", "las", "disposiciones", "legales,", "en", "r\u00edos,", "cauces,", "vasos,", "lagos,", "lagunas,", "esteros,", "aguas", "marinas", "y", "dem\u00e1s", "dep\u00f3sitos", "o", "corrientes", "de", "agua,", "o", "infiltrar", "materiales", "y", "sustancias", "que", "contaminen", "las", "aguas", "del", "subsuelo;", "XV.", "No", "cumplir", "con", "las", "obligaciones", "consignadas", "en", "los", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n,", "asignaci\u00f3n", "o", "permiso", "de", "descarga;", "XVI.", "No", "solicitar", "el", "concesionario", "o", "asignatario", "la", "inscripci\u00f3n", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua", "en", "los", "t\u00e9rminos", "previstos", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos;", "XVII.", "Ocasionar", "da\u00f1os", "ambientales", "considerables", "o", "que", "generen", "desequilibrios,", "en", "materia", "de", "recursos", "h\u00eddricos", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "en", "la", "materia;", "95", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XVIII.", "Desperdiciar", "el", "agua", "en", "contravenci\u00f3n", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "y", "sus", "reglamentos;", "XIX.", "No", "ejecutar", "el", "cegamiento", "de", "los", "pozos", "que", "hayan", "sido", "objeto", "de", "relocalizaci\u00f3n,", "reposici\u00f3n", "o", "cuyos", "derechos", "hayan", "sido", "transmitidos", "totalmente", "a", "otro", "predio,", "as\u00ed", "como", "dejar", "de", "ajustar", "la", "capacidad", "de", "sus", "equipos", "de", "bombeo", "cuando", "se", "transmitan", "parcialmente", "los", "derechos", "de", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "08-06-2012", "XX.", "Modificar", "o", "desviar", "los", "cauces,", "vasos", "o", "corrientes", "cuando", "sean", "propiedad", "nacional,", "sin", "el", "permiso", "correspondiente;", "cuando", "se", "da\u00f1e", "o", "destruya", "una", "obra", "hidr\u00e1ulica", "de", "propiedad", "nacional;", "XXI.", "No", "informar", "a", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\",", "de", "cualquier", "cambio", "en", "sus", "procesos", "cuando", "con", "ello", "se", "ocasionen", "modificaciones", "en", "las", "caracter\u00edsticas", "o", "en", "los", "vol\u00famenes", "de", "las", "aguas", "residuales", "que", "hubieren", "servido", "para", "expedir", "el", "permiso", "de", "descarga", "correspondiente;", "XXII.", "Dejar", "de", "llevar", "y", "presentar", "los", "registros", "cronol\u00f3gicos", "a", "que", "se", "refiere", "\"la", "Ley\";", "XXIII.", "Explotar,", "usar", "o", "aprovechar", "bienes", "nacionales", "determinados", "en", "los", "Art\u00edculos", "113", "y", "113", "BIS", "de", "esta", "Ley,", "sin", "contar", "con", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "08-06-2012", "XXIV.", "Explotar,", "usar", "o", "aprovechar", "bienes", "nacionales", "determinados", "en", "los", "Art\u00edculos", "113", "y", "113", "BIS", "de", "la", "presente", "Ley,", "en", "cantidad", "superior", "o", "en", "forma", "distinta", "a", "lo", "establecido", "en", "el", "respectivo", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "08-06-2012", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "120.", "Las", "faltas", "a", "que", "se", "refiere", "el", "Art\u00edculo", "anterior", "ser\u00e1n", "sancionadas", "administrativamente", "por", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "con", "multas", "que", "ser\u00e1n", "equivalentes", "al", "valor", "diario", "de", "la", "Unidad", "de", "Medida", "y", "Actualizaci\u00f3n", "vigente", "en", "el", "momento", "en", "que", "se", "cometa", "la", "infracci\u00f3n,", "y", "en", "las", "cantidades", "que", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "expresan;", "lo", "anterior,", "independientemente", "de", "las", "sanciones", "estipuladas", "en", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "Ley", "de", "Bienes", "Nacionales", "y", "Ley", "Federal", "de", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n", "y", "sus", "reglamentos,", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas,", "el", "C\u00f3digo", "Penal", "Federal", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables", "en", "la", "materia:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "06-01-2020", "I.", "260", "a", "1,950", "Unidades", "de", "Medida", "y", "Actualizaci\u00f3n,", "en", "el", "caso", "de", "violaci\u00f3n", "a", "las", "fracciones", "X,", "XI,", "XVI,", "XXI", "y", "XXII;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "08-06-2012,", "06-01-2020", "II.", "1,560", "a", "6,500", "Unidades", "de", "Medida", "y", "Actualizaci\u00f3n,", "en", "el", "caso", "de", "violaciones", "a", "las", "fracciones", "I,", "VI,", "XII,", "XVIII", "y", "XIX,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "08-06-2012,", "06-01-2020", "III.", "1,950", "a", "26,000", "Unidades", "de", "Medida", "y", "Actualizaci\u00f3n,", "en", "el", "caso", "de", "violaci\u00f3n", "a", "las", "fracciones", "II,", "III,", "IV,", "V,", "VII,", "VIII,", "IX,", "XIII,", "XIV,", "XV,", "XVII,", "XX,", "XXIII", "y", "XXIV.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "08-06-2012,", "06-01-2020", "En", "los", "casos", "previstos", "en", "la", "fracci\u00f3n", "IX", "del", "Art\u00edculo", "anterior,", "los", "infractores", "perder\u00e1n", "en", "favor", "de", "la", "Naci\u00f3n", "las", "obras", "de", "alumbramiento", "y", "aprovechamiento", "de", "aguas", "y", "se", "retendr\u00e1", "o", "conservar\u00e1", "en", "dep\u00f3sito", "o", "custodia", "la", "maquinaria", "y", "equipo", "de", "perforaci\u00f3n,", "hasta", "que", "se", "reparen", "los", "da\u00f1os", "ocasionados", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "Ley,", "sin", "menoscabo", "de", "otras", "sanciones", "administrativas", "y", "penales", "aplicables.", "96", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Las", "multas", "que", "imponga", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "se", "deber\u00e1n", "cubrir", "dentro", "de", "los", "plazos", "que", "dispone", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Administrativo.", "Cuando", "las", "multas", "no", "se", "paguen", "en", "la", "fecha", "establecida,", "el", "monto", "de", "las", "mismas", "se", "actualizar\u00e1", "mensualmente", "desde", "el", "momento", "en", "que", "debi\u00f3", "hacerse", "el", "pago", "y", "hasta", "que", "el", "mismo", "se", "efect\u00fae,", "conforme", "al", "\u00cdndice", "Nacional", "de", "Precios", "al", "Consumidor.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "121.", "Para", "sancionar", "las", "faltas", "a", "que", "se", "refiere", "este", "Cap\u00edtulo,", "las", "infracciones", "se", "calificar\u00e1n", "conforme", "a:", "I.", "La", "gravedad", "de", "la", "falta;", "II.", "Las", "condiciones", "econ\u00f3micas", "del", "infractor;", "III.", "Derogada,", "y", "Fracci\u00f3n", "derogada", "DOF", "08-06-2012", "IV.", "La", "reincidencia.", "Si", "una", "vez", "vencido", "el", "plazo", "concedido", "por", "la", "autoridad", "para", "subsanar", "la", "o", "las", "infracciones", "que", "se", "hubieren", "cometido,", "resultare", "que", "dicha", "infracci\u00f3n", "o", "infracciones", "a\u00fan", "subsisten,", "podr\u00e1n", "imponerse", "multas", "por", "cada", "d\u00eda", "que", "transcurra", "sin", "obedecer", "el", "mandato,", "sin", "que", "el", "total", "de", "las", "multas", "exceda", "del", "monto", "m\u00e1ximo", "permitido", "conforme", "al", "Art\u00edculo", "anterior.", "En", "el", "caso", "de", "reincidencia,", "el", "monto", "de", "la", "multa", "podr\u00e1", "ser", "hasta", "por", "tres", "veces", "el", "monto", "originalmente", "impuesto,", "sin", "que", "exceda", "del", "triple", "del", "m\u00e1ximo", "permitido,", "haci\u00e9ndose", "tambi\u00e9n", "acreedor", "a", "la", "suspensi\u00f3n", "y", "en", "su", "caso,", "revocaci\u00f3n", "del", "t\u00edtulo", "o", "permiso", "con", "car\u00e1cter", "provisional.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "122.", "En", "los", "casos", "de", "las", "fracciones", "I,", "II,", "III,", "IV,", "V,", "VII,", "VIII,", "IX,", "XI,", "XII,", "XIII,", "XIV,", "XV,", "XVII,", "XIX,", "XX,", "XXII", "y", "XXIII", "del", "Art\u00edculo", "119", "de", "esta", "Ley,", "as\u00ed", "como", "en", "los", "casos", "de", "reincidencia", "en", "cualquiera", "de", "las", "fracciones", "del", "Art\u00edculo", "citado,", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "impondr\u00e1", "adicionalmente", "la", "clausura", "temporal", "o", "definitiva,", "parcial", "o", "total", "de", "los", "pozos", "y", "de", "las", "obras", "o", "tomas", "para", "la", "extracci\u00f3n", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales.", "Igualmente,", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "impondr\u00e1", "la", "clausura", "en", "el", "caso", "de:", "I.", "Incumplimiento", "de", "la", "orden", "de", "suspensi\u00f3n", "de", "actividades", "o", "suspensi\u00f3n", "del", "permiso", "de", "descarga", "de", "aguas", "residuales", "a", "que", "se", "refiere", "el", "Art\u00edculo", "92", "de", "la", "presente", "Ley,", "caso", "en", "el", "cual", "proceder\u00e1", "la", "clausura", "definitiva", "o", "temporal", "de", "la", "empresa", "o", "establecimiento", "causantes", "directos", "de", "la", "descarga,", "y", "II.", "Explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "ilegal", "de", "aguas", "nacionales", "a", "trav\u00e9s", "de", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "sin", "contar", "con", "el", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "que", "se", "requiera", "conforme", "a", "lo", "previsto", "en", "la", "presente", "Ley,", "o", "en", "el", "caso", "de", "pozos", "clandestinos", "o", "ilegales.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "08-06-2012", "En", "el", "caso", "de", "clausura,", "se", "actuar\u00e1", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Administrativo", "y", "el", "Reglamento", "aplicable", "al", "procedimiento", "administrativo", "en", "materia", "de", "agua.", "97", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Para", "ejecutar", "una", "clausura,", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "podr\u00e1", "solicitar", "el", "apoyo", "y", "el", "auxilio", "de", "las", "autoridades", "federales,", "estatales", "o", "municipales,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "cuerpos", "de", "seguridad", "p\u00fablica,", "para", "que", "intervengan", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "atribuciones", "y", "competencia.", "En", "el", "caso", "de", "ocupaci\u00f3n", "de", "vasos,", "cauces,", "zonas", "federales", "y", "dem\u00e1s", "bienes", "nacionales", "inherentes", "a", "que", "se", "refiere", "la", "presente", "Ley,", "mediante", "la", "construcci\u00f3n", "de", "cualquier", "tipo", "de", "obra", "o", "infraestructura,", "sin", "contar", "con", "el", "t\u00edtulo", "correspondiente,", "\u201cla", "Autoridad", "del", "Agua\u201d", "queda", "facultada", "para", "remover", "o", "demoler", "las", "mismas", "con", "cargo", "al", "infractor,", "sin", "perjuicio", "de", "las", "sanciones", "que", "correspondan.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "08-06-2012", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "123.", "Las", "sanciones", "que", "procedan", "por", "las", "faltas", "previstas", "en", "esta", "Ley", "tendr\u00e1n", "destino", "espec\u00edfico", "en", "favor", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "y", "se", "impondr\u00e1n", "sin", "perjuicio", "de", "las", "multas", "por", "infracciones", "fiscales", "y", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "sanciones", "por", "la", "responsabilidad", "penal", "que", "resulte.", "Ante", "el", "incumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "y", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley,", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "notificar\u00e1", "los", "adeudos", "que", "tengan", "las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "por", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "obras", "o", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "\u00e9stas,", "as\u00ed", "como", "monitoreos,", "an\u00e1lisis,", "estudios", "o", "acciones", "que", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "efect\u00fae", "por", "su", "cuenta.", "Los", "ingresos", "a", "que", "se", "refiere", "el", "presente", "Art\u00edculo", "tendr\u00e1n", "el", "car\u00e1cter", "de", "cr\u00e9dito", "fiscal", "para", "su", "cobro.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "123", "BIS.", "\"La", "Autoridad", "del", "Agua\"", "iniciar\u00e1", "los", "procedimientos", "ante", "la", "instancia", "competente", "para", "sancionar", "a", "las", "autoridades", "y", "servidores", "p\u00fablicos", "que", "hayan", "emitido", "permisos", "o", "T\u00edtulos,", "en", "contravenci\u00f3n", "a", "esta", "Ley,", "a", "la", "Ley", "Federal", "de", "Responsabilidades", "Administrativas", "de", "los", "Servidores", "P\u00fablicos", "y", "al", "C\u00f3digo", "Penal", "Federal.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "123", "BIS", "1.", "En", "los", "casos", "en", "que", "se", "presuma", "la", "existencia", "de", "alg\u00fan", "delito,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "formular\u00e1", "la", "denuncia", "correspondiente", "ante", "el", "Ministerio", "P\u00fablico.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "Cap\u00edtulo", "III", "Recurso", "de", "Revisi\u00f3n", "y", "Denuncia", "Popular", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "29-04-2004.", "Cap\u00edtulo", "recorrido", "(antes", "Cap\u00edtulo", "II)", "DOF", "08-06-2012", "ART\u00cdCULO", "124.", "Contra", "los", "actos", "o", "resoluciones", "definitivas", "de", "\"la", "Autoridad", "del", "Agua\"", "que", "causen", "agravio", "a", "particulares,", "se", "podr\u00e1", "interponer", "el", "recurso", "de", "revisi\u00f3n", "dentro", "del", "plazo", "de", "quince", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "siguientes", "a", "la", "fecha", "de", "su", "notificaci\u00f3n.", "El", "recurso", "tiene", "por", "objeto", "revocar,", "modificar", "o", "confirmar", "la", "resoluci\u00f3n", "reclamada", "y", "los", "fallos", "que", "se", "dicten", "contendr\u00e1n", "el", "acto", "reclamado,", "un", "Cap\u00edtulo", "de", "considerandos,", "los", "fundamentos", "legales", "en", "que", "se", "apoye", "y", "los", "puntos", "de", "resoluci\u00f3n.", "Los", "reglamentos", "de", "la", "presente", "Ley", "establecer\u00e1n", "los", "t\u00e9rminos", "y", "dem\u00e1s", "requisitos", "para", "la", "tramitaci\u00f3n", "y", "sustanciaci\u00f3n", "del", "recurso.", "La", "interposici\u00f3n", "del", "recurso", "se", "har\u00e1", "por", "escrito", "dirigido", "al", "Director", "General", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "en", "los", "casos", "establecidos", "en", "la", "Fracci\u00f3n", "IX", "del", "Art\u00edculo", "9", "de", "la", "presente", "Ley,", "o", "al", "Director", "General", "del", "Organismo", "de", "Cuenca", "competente,", "en", "el", "que", "se", "deber\u00e1n", "expresar", "el", "nombre", "y", "domicilio", "del", "recurrente", "y", "los", "agravios,", "acompa\u00f1\u00e1ndose", "los", "elementos", "de", "prueba", "que", "se", "consideren", "necesarios,", "as\u00ed", "como", "las", "constancias", "que", "acrediten", "la", "personalidad", "del", "promovente.", "98", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Si", "se", "recurre", "la", "imposici\u00f3n", "de", "una", "multa,", "se", "suspender\u00e1", "el", "cobro", "de", "\u00e9sta", "hasta", "que", "se", "resuelva", "el", "recurso,", "siempre", "y", "cuando", "se", "garantice", "su", "pago", "en", "los", "t\u00e9rminos", "previstos", "por", "las", "disposiciones", "fiscales.", "Los", "recursos", "contra", "actos", "o", "resoluciones", "que", "se", "emitan", "en", "materia", "fiscal", "conforme", "a", "la", "presente", "Ley,", "ser\u00e1n", "resueltos", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "C\u00f3digo", "Fiscal", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "de", "su", "reglamento.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29-04-2004", "ART\u00cdCULO", "124", "BIS.", "Toda", "persona,", "grupos", "sociales,", "organizaciones", "ciudadanas", "o", "no", "gubernamentales,", "asociaciones", "y", "sociedades,", "podr\u00e1n", "recurrir", "a", "la", "denuncia", "popular", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "Cap\u00edtulo", "VII", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "cuando", "se", "cometan", "actos", "que", "produzcan", "o", "puedan", "producir", "desequilibrios", "o", "da\u00f1os", "a", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "o", "sus", "bienes", "inherentes.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "29-04-2004", "TRANSITORIOS", "ARTICULO", "PRIMERO.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "29-04-2004", "ARTICULO", "SEGUNDO.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "29-04-2004", "ARTICULO", "TERCERO.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "29-04-2004", "ARTICULO", "CUARTO.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "29-04-2004", "ARTICULO", "QUINTO.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "29-04-2004", "ARTICULO", "SEXTO.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "29-04-2004", "ARTICULO", "SEPTIMO.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "29-04-2004", "ARTICULO", "OCTAVO.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "29-04-2004", "ARTICULO", "NOVENO.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "29-04-2004", "ARTICULO", "DECIMO.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "29-04-2004", "ARTICULO", "DECIMO", "PRIMERO.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "29-04-2004", "ARTICULO", "DECIMO", "SEGUNDO.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "29-04-2004", "ARTICULO", "DECIMO", "TERCERO.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "29-04-2004", "99", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "24", "de", "noviembre", "de", "1992.-", "Dip.", "Patricia", "Ruiz", "Anchondo,", "Presidenta.-", "Sen.", "Idolina", "Moguel", "Contreras,", "Presidenta.-", "Dip.", "Miguel", "G\u00f3mez", "Guerrero,", "Secretario.-", "Sen.", "Roberto", "Su\u00e1rez", "Nieto,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "veintisiete", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "noviembre", "de", "mil", "novecientos", "noventa", "dos.-", "Carlos", "Salinas", "de", "Gortari.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Fernando", "Guti\u00e9rrez", "Barrios.-", "R\u00fabrica.", "100", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULOS", "TRANSITORIOS", "DE", "DECRETOS", "DE", "REFORMA", "FE", "de", "erratas", "a", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales,", "publicada", "el", "1", "de", "diciembre", "de", "1992.", "Publicada", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "15", "de", "febrero", "de", "1993", "En", "la", "p\u00e1gina", "26,", "primera", "columna,", "rengl\u00f3n", "17", "del", "art\u00edculo", "19,", "dice:", "control", "de", "la", "extracci\u00f3n", "y", "utilizaci\u00f3n", "de", "la", "aguas", "del", "Debe", "decir:", "control", "de", "la", "extracci\u00f3n", "y", "utilizaci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "del", "En", "la", "p\u00e1gina", "28,", "segunda", "columna,", "rengl\u00f3n", "33,", "art\u00edculo", "31,", "p\u00e1rrafo", "tercero,", "dice:", "a", "nulidad", "de", "\u00e9stas,", "se", "resolver\u00e1", "por", "la", "\"La", "Debe", "decir:", "a", "nulidad", "de", "\u00e9stas,", "se", "resolver\u00e1n", "por", "\"La", "En", "la", "p\u00e1gina", "39,", "primera", "columna,", "rengl\u00f3n", "8,", "art\u00edculo", "103,", "segundo", "p\u00e1rrafo,", "dice:", "establecidas", "en", "las", "bases", "que", "para", "cada", "paso", "Debe", "decir:", "establecidas", "en", "las", "bases", "que", "para", "cada", "caso", "En", "la", "p\u00e1gina", "40,", "segunda", "columna,", "rengl\u00f3n", "47", "del", "art\u00edculo", "114,", "tercer", "p\u00e1rrafo,", "dice:", "a", "cambiar", "de", "vaso", "o", "cause,", "los", "propietarios", "de", "los", "Debe", "decir:", "a", "cambiar", "de", "vaso", "o", "cauce,", "los", "propietarios", "de", "los", "101", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman,", "adicionan", "y", "derogan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "29", "de", "abril", "de", "2004", "CONTIENE", "EL", "TEXTO", "COMPLETO", "DE", "LA", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES,", "INCLUYE", "AQUELLAS", "DISPOSICIONES", "QUE", "SE", "REFORMAN,", "ADICIONAN", "Y", "DEROGAN,", "ASI", "COMO", "LAS", "QUE", "NO", "HAN", "SIDO", "OBJETO", "DE", "ENMIENDA", "ALGUNA:", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO:", "Se", "reforman", "los", "Art\u00edculos", "2;", "3;", "5;", "6;", "7;", "8;", "9;", "10;", "11;", "12;", "13;", "14;", "15;", "16;", "17;", "18;", "19;", "20;", "21;", "22;", "23;", "24;", "25;", "28;", "29;", "30;", "31;", "32;", "33;", "34;", "35;", "36;", "37;", "38;", "39;", "40;", "41;", "42;", "43;", "44;", "45;", "46;", "47;", "48;", "49;", "51;", "52;", "53;", "54;", "55;", "56;", "57;", "58;", "59;", "60;", "61;", "62;", "63;", "64;", "65;", "66;", "67;", "68;", "69;", "70;", "72;", "73;", "74;", "75;", "76;", "77;", "78;", "80;", "81;", "82;", "83;", "84;", "85;", "86;", "87;", "88;", "89;", "90;", "91;", "92;", "93;", "94;", "95;", "96;", "97;", "98;", "99;", "100;", "102;", "103;", "104;", "105;", "106;", "107;", "109;", "110;", "111;", "112;", "114;", "115;", "116;", "117;", "118;", "119;", "120;", "121;", "122;", "123", "y", "124;", "se", "adicionan", "los", "Art\u00edculos", "7", "BIS;", "9", "BIS;", "9", "BIS", "1;", "11", "BIS;", "11", "BIS", "1;", "12", "BIS;", "12", "BIS", "1;", "12", "BIS", "2;", "12", "BIS", "3;", "12", "BIS", "4;", "12", "BIS", "5;", "12", "BIS", "6;", "13", "BIS;", "13", "BIS", "1;", "13", "BIS", "2;", "13", "BIS", "3;", "13", "BIS", "4;", "14", "BIS;", "14", "BIS", "1;", "14", "BIS", "2;", "14", "BIS", "3;", "14", "BIS", "4;", "14", "BIS", "5;", "14", "BIS", "6;", "15", "BIS;", "19", "BIS;", "21", "BIS;", "23", "BIS;", "29", "BIS;", "29", "BIS", "1;", "29", "BIS", "2;", "29", "BIS", "3;", "29", "BIS", "4;", "29", "BIS", "5;", "29", "BIS", "6;", "30", "BIS;", "37", "BIS;", "39", "BIS;", "47", "BIS;", "52", "BIS;", "56", "BIS;", "69", "BIS;", "84", "BIS;", "84", "BIS", "1;", "84", "BIS", "2;", "86", "BIS;", "86", "BIS", "1;", "86", "BIS", "2;", "88", "BIS;", "88", "BIS", "1;", "91", "BIS;", "91", "BIS", "1;", "93", "BIS;", "94", "BIS;", "96", "BIS;", "96", "BIS", "1;", "96", "BIS", "2;", "111", "BIS;", "112", "BIS;", "113", "BIS;", "113", "BIS", "1;", "113", "BIS", "2;", "118", "BIS;", "123", "BIS;", "123", "BIS", "1;", "y", "124", "BIS;", "y", "se", "derogan", "los", "Art\u00edculos", "26", "y", "27,", "as\u00ed", "como", "los", "trece", "Art\u00edculos", "Transitorios", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales", "publicada", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "1", "de", "diciembre", "de", "1992;", "se", "reforman", "los", "nombres", "de", "los", "siguientes", "T\u00edtulos", "para", "quedar", "como", "sigue:", "Tercero", "Pol\u00edtica", "y", "Programaci\u00f3n", "H\u00eddricas;", "Cuarto", "Derechos", "de", "Explotaci\u00f3n,", "Uso", "o", "Aprovechamiento", "de", "Aguas", "Nacionales;", "S\u00e9ptimo", "Prevenci\u00f3n", "y", "Control", "de", "la", "Contaminaci\u00f3n", "de", "las", "Aguas", "y", "Responsabilidad", "por", "Da\u00f1o", "Ambiental;", "se", "adiciona", "el", "T\u00edtulo", "Octavo", "BIS", "Sistema", "Financiero", "del", "Agua", "con", "Cap\u00edtulo", "\u00danico;", "se", "reforman", "los", "nombres", "de", "los", "siguientes", "Cap\u00edtulos", "para", "quedar", "como", "sigue:", "en", "el", "T\u00edtulo", "Segundo", "los", "Cap\u00edtulos", "V", "Organizaci\u00f3n", "y", "Participaci\u00f3n", "de", "los", "Usuarios", "y", "de", "la", "Sociedad;", "en", "el", "T\u00edtulo", "D\u00e9cimo", "el", "Cap\u00edtulo", "II", "Recurso", "de", "Revisi\u00f3n", "y", "Denuncia", "Popular;", "se", "adicionan:", "en", "el", "T\u00edtulo", "Segundo", "Cap\u00edtulo", "II", "BIS", "Secretar\u00eda", "del", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales;", "Cap\u00edtulo", "III", "BIS", "Organismos", "de", "Cuenca;", "Cap\u00edtulo", "V", "BIS", "Consejo", "Consultivo", "del", "Agua;", "Cap\u00edtulo", "V", "BIS", "1", "Servicio", "Meteorol\u00f3gico", "Nacional;", "Cap\u00edtulo", "V", "BIS", "2", "Instituto", "Mexicano", "de", "Tecnolog\u00eda", "del", "Agua;", "Cap\u00edtulo", "V", "BIS", "3", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente;", "T\u00edtulo", "Cuarto", "Cap\u00edtulo", "I", "BIS", "Conocimiento", "sobre", "las", "Aguas", "Nacionales;", "Cap\u00edtulo", "III", "BIS", "Suspensi\u00f3n,", "Extinci\u00f3n,", "Revocaci\u00f3n,", "Restricciones", "y", "Servidumbres", "de", "la", "Concesi\u00f3n,", "Asignaci\u00f3n", "o", "Permiso", "Provisional", "para", "el", "Uso", "del", "Agua", "y", "de", "Permiso", "de", "Descarga;", "y", "se", "adicionan", "en", "el", "mismo", "Cap\u00edtulo", "III", "BIS", "las", "Secciones:", "Primera", "Suspensi\u00f3n;", "Segunda", "Extinci\u00f3n;", "Tercera", "Revocaci\u00f3n;", "Cuarta", "Restricciones", "de", "Uso", "de", "Agua;", "Quinta", "Servidumbres;", "T\u00edtulo", "Sexto", "Cap\u00edtulo", "V", "BIS", "Cultura", "del", "Agua;", "T\u00edtulo", "S\u00e9ptimo", "Cap\u00edtulo", "I", "Prevenci\u00f3n", "y", "Control", "de", "la", "Contaminaci\u00f3n", "del", "Agua;", "Cap\u00edtulo", "II", "Responsabilidad", "por", "el", "Da\u00f1o", "Ambiental;", "en", "el", "Cap\u00edtulo", "\u00danico", "del", "T\u00edtulo", "Tercero", "se", "adicionan", "las", "secciones", "Primera:", "Pol\u00edtica", "H\u00eddrica", "Nacional", "y", "Secci\u00f3n", "Segunda:", "Planificaci\u00f3n", "y", "Programaci\u00f3n", "H\u00eddrica;", "en", "el", "T\u00edtulo", "Sexto", "Cap\u00edtulo", "II", "Uso", "Agr\u00edcola,", "se", "renombra", "la", "Secci\u00f3n", "Quinta", "para", "quedar", "como", "Temporal", "Tecnificado;", "asimismo,", "se", "elimina", "el", "Cap\u00edtulo", "IV", "del", "T\u00edtulo", "Octavo;", "para", "quedar", "el", "texto", "\u00edntegro", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales", "en", "los", "siguientes", "t\u00e9rminos:", "..........", "TRANSITORIOS", "PRIMERO.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "SEGUNDO.", "En", "tanto", "se", "expiden", "los", "reglamentos", "derivados", "de", "la", "presente", "Ley,", "quedan", "vigentes", "las", "disposiciones", "del", "Reglamento", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales,", "en", "todo", "lo", "que", "no", "contravenga", "lo", "dispuesto", "en", "el", "presente", "Decreto", "y", "la", "Ley", "que", "contiene.", "102", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "TERCERO.", "En", "un", "plazo", "no", "mayor", "de", "doce", "meses", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "se", "expedir\u00e1n", "los", "Reglamentos", "referidos", "en", "el", "mismo.", "CUARTO.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "en", "sus", "Niveles", "Nacional", "y", "Regional", "Hidrol\u00f3gico", "-", "Administrativo", "distribuir\u00e1", "sus", "recursos", "y", "se", "reorganizar\u00e1", "org\u00e1nica", "y", "funcionalmente", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "presente", "Decreto,", "para", "lo", "cual", "el", "Director", "General", "expedir\u00e1", "el", "Manual", "de", "Integraci\u00f3n,", "Estructura", "Org\u00e1nica", "y", "Funcionamiento", "de", "este", "\u00d3rgano", "Administrativo", "Desconcentrado", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "de", "nueve", "meses,", "previa", "aprobaci\u00f3n", "de", "su", "Consejo", "T\u00e9cnico.", "QUINTO.", "El", "Honorable", "Congreso", "de", "la", "Uni\u00f3n", "realizar\u00e1", "las", "modificaciones", "que", "resulten", "necesarias", "a", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "y", "dispondr\u00e1", "lo", "conducente", "para", "el", "perfeccionamiento", "del", "marco", "jur\u00eddico", "que", "rige", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "y", "sus", "distintos", "usos,", "as\u00ed", "como", "las", "interrelaciones", "y", "repercusiones", "de", "dicha", "gesti\u00f3n", "en", "materia", "de", "salud,", "educaci\u00f3n", "y", "cultura,", "comunicaci\u00f3n", "y", "difusi\u00f3n,", "de", "presupuesto", "y", "aspectos", "fiscales.", "SEXTO.", "El", "Honorable", "Congreso", "de", "la", "Uni\u00f3n", "dispondr\u00e1", "la", "revisi\u00f3n", "del", "C\u00f3digo", "Penal", "Federal", "para", "determinar", "los", "il\u00edcitos", "en", "materia", "de", "agua", "y", "su", "gesti\u00f3n,", "que", "se", "tipifiquen", "como", "delitos", "penales.", "SEPTIMO.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "publicar\u00e1", "o", "actualizar\u00e1", "los", "estudios", "de", "disponibilidad", "de", "aguas", "nacionales", "a", "que", "se", "refiere", "la", "presente", "Ley", "en", "un", "plazo", "que", "no", "exceder\u00e1", "de", "dos", "a\u00f1os", "contados", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "de", "este", "Decreto.", "OCTAVO.", "Seguir\u00e1n", "produciendo", "sus", "efectos", "legales", "las", "declaratorias,", "vedas,", "reservas", "y", "reglamentaciones", "de", "aguas", "nacionales", "que", "haya", "expedido", "el", "Ejecutivo", "Federal.", "NOVENO.", "Seguir\u00e1n", "vigentes", "las", "concesiones,", "asignaciones,", "permisos", "de", "descarga,", "permisos", "de", "otra", "\u00edndole", "a", "la", "anterior,", "certificados,", "inscripciones,", "constancias", "y,", "en", "general,", "todas", "las", "autorizaciones", "otorgadas", "a", "favor", "de", "las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales,", "de", "conformidad", "con", "las", "reformas,", "adiciones", "y", "derogaciones", "que", "se", "realizan", "a", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales", "mediante", "el", "presente", "Decreto,", "as\u00ed", "como", "los", "dem\u00e1s", "actos", "v\u00e1lidos", "que", "hayan", "sido", "inscritos", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua.", "D\u00c9CIMO.", "Cuando", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "encuentre", "que", "son", "err\u00f3neos", "los", "datos", "consignados", "en", "los", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n", "o", "asignaci\u00f3n", "expedidos", "con", "anterioridad", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "de", "la", "presente", "Ley,", "se", "le", "comunicar\u00e1", "a", "su", "titular", "para", "que", "dentro", "de", "un", "plazo", "de", "sesenta", "d\u00edas", "naturales", "manifieste", "lo", "que", "a", "su", "derecho", "convenga", "y", "proporcione", "los", "datos", "y", "documentos", "que", "le", "sean", "requeridos.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "dictar\u00e1", "resoluci\u00f3n", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "a", "sesenta", "d\u00edas,", "con", "base", "en", "la", "respuesta", "del", "interesado", "y", "las", "constancias", "del", "expediente", "y", "de", "proceder,", "ordenar\u00e1", "la", "correcci\u00f3n", "del", "t\u00edtulo,", "as\u00ed", "como", "su", "inscripci\u00f3n", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "Derechos", "de", "Agua.", "UND\u00c9CIMO.", "Seguir\u00e1n", "en", "vigor", "los", "acuerdos,", "decretos", "y", "manuales", "de", "procedimientos", "expedidos", "por", "el", "Ejecutivo", "Federal", "o", "por", "la", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "del", "Agua", "hasta", "el", "d\u00eda", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "esta", "Ley,", "en", "tanto", "no", "se", "opongan", "con", "los", "contenidos", "de", "\u00e9sta.", "El", "Ejecutivo", "Federal,", "y", "cuando", "corresponda", "en", "t\u00e9rminos", "de", "Ley,", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "dispondr\u00e1n", "las", "modificaciones", "conducentes.", "DUOD\u00c9CIMO.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "dispondr\u00e1", "lo", "necesario", "para", "que", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "a", "dieciocho", "meses", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "se", "concluya", "la", "integraci\u00f3n,", "organizaci\u00f3n", "y", "puesta", "en", "marcha", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "con", "las", "caracter\u00edsticas", "y", "atribuciones", "que", "se\u00f1ala", "el", "presente", "instrumento", "y", "las", "que", "le", "confieran", "los", "reglamentos", "respectivos.", "Con", "base", "en", "lo", "anterior,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "podr\u00e1", "disponer", "el", "establecimiento", "de", "Consejos", "de", "Cuenca", "y", "el", "perfeccionamiento", "de", "los", "existentes", "conforme", "a", "los", "preceptos", "de", "esta", "Ley", "y", "sus", "Reglamentos.", "103", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Las", "Gerencias", "Regionales", "y", "Estatales", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\",", "incluyendo", "en", "su", "totalidad", "sus", "instalaciones,", "equipo", "diverso,", "recursos", "y", "programas", "ser\u00e1n", "absorbidas", "por", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "de", "acuerdo", "con", "la", "delimitaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica,", "la", "regionalizaci\u00f3n", "y", "las", "disposiciones", "que", "determine", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "para", "la", "integraci\u00f3n,", "organizaci\u00f3n,", "administraci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "de", "los", "Organismos", "de", "Cuenca.", "En", "tanto", "se", "crean", "los", "Organismos", "de", "Cuenca,", "seguir\u00e1n", "ejerciendo", "sus", "funciones", "las", "Gerencias", "Regionales", "y", "Estatales", "de", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "en", "la", "forma", "y", "t\u00e9rminos", "que", "establece", "el", "reglamento", "interior", "de", "\"la", "Secretar\u00eda\".", "D\u00c9CIMO", "TERCERO.", "Cuando", "el", "Gobierno", "Federal", "haya", "participado", "en", "el", "financiamiento,", "construcci\u00f3n,", "operaci\u00f3n", "y", "administraci\u00f3n", "de", "las", "obras", "necesarias", "para", "el", "funcionamiento", "de", "distritos", "de", "riego,", "\"la", "Comisi\u00f3n\"", "continuar\u00e1", "y", "concluir\u00e1", "el", "proceso", "para", "entregar", "la", "administraci\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n", "de", "\u00e9stos", "a", "los", "usuarios", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley", "y", "sus", "reglamentos.", "D\u00c9CIMO", "CUARTO.", "\"La", "Comisi\u00f3n\"", "dispondr\u00e1", "de", "un", "plazo", "no", "mayor", "de", "doce", "meses", "para", "estructurar", "y", "poner", "en", "funcionamiento", "el", "Programa", "de", "Cuenta", "Nueva", "y", "Borr\u00f3n,", "entendiendo", "como", "Cuenta", "Nueva,", "el", "estar", "al", "corriente", "de", "sus", "obligaciones", "del", "ejercicio", "vigente", "y", "de", "los", "\u00faltimos", "cuatro", "ejercicios", "en", "concordancia", "con", "el", "C\u00f3digo", "Fiscal", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "En", "dicho", "Programa", "se", "establecer\u00e1", "su", "vigencia.", "Asimismo,", "la", "Comisi\u00f3n", "contar\u00e1", "con", "un", "plazo", "de", "doce", "meses,", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "para", "llevar", "a", "cabo", "una", "campa\u00f1a", "de", "regularizaci\u00f3n", "administrativa", "de", "concesiones", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales,", "cuya", "vigencia", "haya", "concluido.", "Los", "concesionarios", "que", "no", "gestionen", "la", "regularizaci\u00f3n", "de", "sus", "t\u00edtulos", "en", "el", "plazo", "establecido,", "ser\u00e1n", "sancionados", "por", "la", "Comisi\u00f3n", "de", "conformidad", "a", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables.", "Este", "beneficio", "s\u00f3lo", "ser\u00e1", "aplicado", "a", "aquellos", "poseedores", "que", "cuenten", "con", "antecedentes", "de", "tr\u00e1mites", "de", "concesiones", "y", "permisos", "en", "materia", "de", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales,", "antes", "de", "los", "decretos", "presidenciales", "de", "1995", "y", "1996", "relativos", "a", "la", "materia,", "que", "demuestren", "fehacientemente", "la", "operaci\u00f3n", "del", "aprovechamiento", "y", "se", "sujeten", "a", "los", "ordenamientos", "jur\u00eddicos", "aplicables", "y", "a", "la", "disponibilidad", "y", "sustentabilidad", "de", "la", "cuenca.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "18-04-2008", "Para", "su", "debida", "observancia,", "cumplimiento", "y", "difusi\u00f3n,", "se", "publicar\u00e1", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "en", "los", "principales", "diarios", "de", "circulaci\u00f3n", "nacional.", "D\u00c9CIMO", "QUINTO.", "En", "tanto", "se", "cumple", "con", "lo", "dispuesto", "en", "el", "P\u00e1rrafo", "Tercero", "del", "Art\u00edculo", "22", "de", "esta", "Ley,", "se", "observar\u00e1", "el", "siguiente", "orden", "de", "prelaci\u00f3n", "de", "los", "usos", "del", "agua", "para", "la", "concesi\u00f3n", "y", "asignaci\u00f3n", "de", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "nacionales,", "superficiales", "y", "del", "subsuelo,", "aplicable", "en", "situaciones", "normales:", "1.", "Dom\u00e9stico;", "Numeral", "reformado", "DOF", "24-03-2016", "2.", "P\u00fablico", "urbano;", "Numeral", "reformado", "DOF", "24-03-2016", "3.", "Pecuario;", "Numeral", "reformado", "DOF", "24-03-2016", "4.", "Agr\u00edcola;", "Numeral", "reformado", "DOF", "24-03-2016", "5.", "Acuacultura;", "Numeral", "reformado", "DOF", "24-03-2016", "104", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "6.", "Usos", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "ecol\u00f3gica", "o", "uso", "ambiental;", "Numeral", "reformado", "DOF", "24-03-2016", "7.", "Generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "para", "servicio", "p\u00fablico;", "Numeral", "reformado", "DOF", "24-03-2016", "8.", "Industrial;", "Numeral", "reformado", "DOF", "24-03-2016", "9.", "Generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "para", "servicio", "privado;", "Numeral", "reformado", "DOF", "24-03-2016", "10.", "Lavado", "y", "entarquinamiento", "de", "terrenos;", "Numeral", "reformado", "DOF", "24-03-2016", "11.", "Usos", "para", "turismo,", "recreaci\u00f3n", "y", "fines", "terap\u00e9uticos;", "Numeral", "reformado", "DOF", "24-03-2016", "12.", "Uso", "m\u00faltiple,", "y", "Numeral", "reformado", "DOF", "24-03-2016", "13.", "Otros.", "Numeral", "reformado", "DOF", "24-03-2016", "Lo", "anterior", "se", "aplicar\u00e1", "sin", "perjuicio", "de", "lo", "dispuesto", "en", "el", "Art\u00edculo", "29", "BIS", "5", "y", "en", "el", "T\u00edtulo", "Quinto,", "de", "esta", "Ley.", "D\u00c9CIMO", "SEXTO.", "Los", "procedimientos", "administrativos", "que", "se", "encuentren", "en", "tr\u00e1mite", "al", "momento", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "se", "resolver\u00e1n", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "vigente", "con", "anterioridad", "al", "presente", "Decreto", "que", "reforma,", "adiciona", "y", "deroga", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "22", "de", "diciembre", "de", "2003.-", "Sen.", "Enrique", "Jackson", "Ram\u00edrez,", "Presidente.-", "Dip.", "Juan", "de", "Dios", "Castro", "Lozano,", "Presidente.-", "Sen.", "Sara", "I.", "Castellanos", "Cort\u00e9s,", "Secretario.-", "Dip.", "Ma.", "de", "Jes\u00fas", "Aguirre", "Maldonado,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "quince", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "marzo", "de", "dos", "mil", "cuatro.-", "Vicente", "Fox", "Quesada.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Santiago", "Creel", "Miranda.-", "R\u00fabrica.", "105", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adiciona", "un", "P\u00e1rrafo", "Segundo", "al", "Art\u00edculo", "D\u00e9cimo", "Cuarto", "Transitorio", "del", "Decreto", "por", "el", "que", "se", "reforman,", "adicionan", "y", "derogan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales,", "publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "29", "de", "abril", "de", "2004.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "18", "de", "abril", "de", "2008", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "adiciona", "un", "p\u00e1rrafo", "segundo", "al", "Art\u00edculo", "D\u00e9cimo", "Cuarto", "Transitorio", "del", "Decreto", "por", "el", "que", "se", "Reforman,", "Adicionan", "y", "Derogan", "Diversas", "Disposiciones", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales,", "publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "el", "29", "de", "abril", "de", "2004,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIO", "\u00danico.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "26", "de", "marzo", "de", "2008.-", "Sen.", "Santiago", "Creel", "Miranda,", "Presidente.-", "Dip.", "Ruth", "Zavaleta", "Salgado,", "Presidenta.-", "Sen.", "Gabino", "Cu\u00e9", "Monteagudo,", "Secretario.-", "Dip.", "Esmeralda", "Cardenas", "Sanchez,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "catorce", "de", "abril", "de", "dos", "mil", "ocho.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Juan", "Camilo", "Mouri\u00f1o", "Terrazo.-", "R\u00fabrica.", "106", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "los", "art\u00edculos", "7", "Bis", "y", "18", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "20", "de", "junio", "de", "2011", "\u00daNICO.-", "Se", "reforman", "los", "p\u00e1rrafos", "primero", "y", "segundo", "del", "art\u00edculo", "18", "y", "se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "XI", "al", "art\u00edculo", "7", "BIS", "y", "un", "cuarto", "p\u00e1rrafo", "al", "art\u00edculo", "18", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIO", "\u00danico.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "siguiente", "d\u00eda", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "28", "de", "abril", "de", "2011.-", "Dip.", "Jorge", "Carlos", "Ram\u00edrez", "Mar\u00edn,", "Presidente.-", "Sen.", "Manlio", "Fabio", "Beltrones", "Rivera,", "Presidente.-", "Dip.", "Mar\u00eda", "de", "Jes\u00fas", "Aguirre", "Maldonado,", "Secretaria.-", "Sen.", "Martha", "Leticia", "Sosa", "Govea,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "diecisiete", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "once.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Jos\u00e9", "Francisco", "Blake", "Mora.-", "R\u00fabrica.", "107", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "8", "de", "junio", "de", "2012", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "reforman", "el", "inciso", "a)", "de", "la", "fracci\u00f3n", "XL", "del", "art\u00edculo", "3;", "la", "fracci\u00f3n", "XLVIII", "del", "art\u00edculo", "9;", "la", "fracci\u00f3n", "IX", "del", "art\u00edculo", "12;", "la", "fracci\u00f3n", "V", "del", "art\u00edculo", "12", "Bis", "2;", "la", "fracci\u00f3n", "XIII", "del", "art\u00edculo", "12", "Bis", "6;", "la", "fracci\u00f3n", "II", "el", "art\u00edculo", "14", "Bis", "6;", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "29", "Bis", "2;", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "29", "Bis", "4;", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "33;", "el", "segundo,", "tercer", "y", "cuarto", "p\u00e1rrafos", "del", "art\u00edculo", "113", "Bis;", "las", "fracciones", "VIII,", "XIX,", "XXIII", "y", "XXIV", "del", "art\u00edculo", "119;", "las", "fracciones", "I,", "II", "y", "III", "del", "art\u00edculo", "120,", "primer", "y", "cuarto", "p\u00e1rrafo", "de", "la", "fracci\u00f3n", "II", "del", "art\u00edculo", "122;", "se", "modifican", "las", "denominaciones", "al", "T\u00edtulo", "D\u00e9cimo", "\u201cMedidas", "de", "Apremio,", "Seguridad,", "Infracciones,", "Sanciones", "y", "Recursos\u201d;", "el", "Cap\u00edtulo", "I,", "\u201cMedidas", "de", "Apremio", "y", "Seguridad\u201d,", "y", "consecuentemente,", "se", "recorren", "los", "dem\u00e1s", "Cap\u00edtulos;", "se", "adicionan", "los", "art\u00edculos", "118", "Bis", "1,", "118", "Bis", "2,", "118", "Bis", "3", "y,", "se", "deroga", "la", "fracci\u00f3n", "III", "del", "art\u00edculo", "121", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIO", "\u00danico.", "El", "presente", "decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "26", "de", "abril", "de", "2012.-", "Dip.", "Guadalupe", "Acosta", "Naranjo,", "Presidente.-", "Sen.", "Jos\u00e9", "Gonz\u00e1lez", "Morf\u00edn,", "Presidente.-", "Dip.", "Mariano", "Quihuis", "Fragoso,", "Secretario.-", "Sen.", "Martha", "Leticia", "Sosa", "Govea,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "cinco", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "doce.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Alejandro", "Alfonso", "Poir\u00e9", "Romero.-", "R\u00fabrica.", "108", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "expide", "la", "Ley", "Federal", "de", "Responsabilidad", "Ambiental", "y", "se", "reforman,", "adicionan", "y", "derogan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Desarrollo", "Forestal", "Sustentable,", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales,", "del", "C\u00f3digo", "Penal", "Federal,", "de", "la", "Ley", "de", "Navegaci\u00f3n", "y", "Comercio", "Mar\u00edtimos", "y", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Bienes", "Nacionales.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "7", "de", "junio", "de", "2013", "ART\u00cdCULO", "SEXTO.-", "Se", "reforman", "la", "fracci\u00f3n", "III", "y", "IV", "del", "art\u00edculo", "14", "BIS", "4;", "el", "art\u00edculo", "96", "BIS", "y", "el", "art\u00edculo", "96", "BIS", "1,", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIOS", "PRIMERO.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "a", "los", "treinta", "d\u00edas", "siguientes", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "SEGUNDO.-", "El", "Fondo", "de", "Responsabilidad", "Ambiental", "deber\u00e1", "ser", "constituido", "y", "sus", "bases", "y", "reglas", "de", "operaci\u00f3n,", "elaboradas", "y", "aprobadas", "dentro", "de", "los", "ciento", "ochenta", "d\u00edas", "posteriores", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto.", "TERCERO.-", "Los", "Juzgados", "de", "Distrito", "especializados", "en", "materia", "ambiental", "deber\u00e1n", "establecerse", "en", "un", "t\u00e9rmino", "m\u00e1ximo", "de", "dos", "a\u00f1os", "contados", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto.", "La", "Jurisdicci\u00f3n", "especializada", "en", "materia", "ambiental", "podr\u00e1", "otorgarse", "a", "los", "Juzgados", "de", "Distrito", "en", "funciones", "en", "cada", "circuito", "jurisdiccional", "o", "de", "acuerdo", "a", "lo", "que", "disponga", "el", "Consejo", "de", "la", "Judicatura", "Federal,", "sin", "que", "esto", "implique", "la", "creaci\u00f3n", "de", "nuevos", "\u00f3rganos", "jurisdiccionales.", "El", "personal", "de", "cada", "uno", "de", "dichos", "Juzgados", "de", "Distrito", "recibir\u00e1", "capacitaci\u00f3n", "especializada", "en", "materia", "de", "normatividad", "ambiental.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "25", "de", "abril", "de", "2013.-", "Sen.", "Ernesto", "Cordero", "Arroyo,", "Presidente.-", "Dip.", "Francisco", "Arroyo", "Vieyra,", "Presidente.-", "Sen.", "Rosa", "Adriana", "D\u00edaz", "Lizama,", "Secretaria.-", "Dip.", "Javier", "Orozco", "G\u00f3mez,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "cinco", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "trece.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "109", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "expiden", "la", "Ley", "de", "la", "Industria", "El\u00e9ctrica,", "la", "Ley", "de", "Energ\u00eda", "Geot\u00e9rmica", "y", "se", "adicionan", "y", "reforman", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "11", "de", "agosto", "de", "2014", "ART\u00cdCULO", "TERCERO.-", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "18,", "segundo", "p\u00e1rrafo", "y", "81;", "y", "se", "adiciona", "al", "art\u00edculo", "3,", "la", "fracci\u00f3n", "LXI", "BIS", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026", "TRANSITORIOS", "PRIMERO.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "SEGUNDO.-", "Se", "derogan", "todas", "las", "disposiciones", "que", "se", "opongan", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "presente", "Decreto.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "5", "de", "agosto", "de", "2014.-", "Dip.", "Jos\u00e9", "Gonz\u00e1lez", "Morf\u00edn,", "Presidente.-", "Sen.", "Ra\u00fal", "Cervantes", "Andrade,", "Presidente.-", "Dip.", "Javier", "Orozco", "G\u00f3mez,", "Secretario.-", "Sen.", "Lilia", "Guadalupe", "Merodio", "Reza,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "once", "de", "agosto", "de", "dos", "mil", "catorce.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "110", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "24", "de", "marzo", "de", "2016", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "LVII", "del", "art\u00edculo", "3", "y", "se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "VII", "Bis", "al", "art\u00edculo", "3;", "y", "se", "reforman", "los", "numerales", "del", "Art\u00edculo", "D\u00e9cimo", "Quinto", "Transitorio", "del", "\u201cDecreto", "por", "el", "que", "se", "reforman,", "adicionan", "y", "derogan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales,", "publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "29", "de", "abril", "de", "2004\u201d,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "Transitorio", "\u00danico.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "25", "de", "febrero", "de", "2016.-", "Dip.", "Jos\u00e9", "de", "Jes\u00fas", "Zambrano", "Grijalva,", "Presidente.-", "Sen.", "Roberto", "Gil", "Zuarth,", "Presidente.-", "Dip.", "Mar\u00eda", "Eugenia", "Ocampo", "Bedolla,", "Secretaria.-", "Sen.", "C\u00e9sar", "Octavio", "Pedroza", "Gait\u00e1n,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "veintid\u00f3s", "de", "marzo", "de", "dos", "mil", "diecis\u00e9is.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "111", "de", "112", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "DE", "AGUAS", "NACIONALES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "06-01-2020", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "120", "y", "se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "VI", "Bis", "al", "art\u00edculo", "88", "Bis,", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "6", "de", "enero", "de", "2020", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "reforma", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "las", "fracciones", "I,", "II", "y", "III", "del", "art\u00edculo", "120", "y", "se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "VI", "Bis", "al", "art\u00edculo", "88", "BIS,", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026", "Transitorios", "Primero.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.-", "Se", "derogan", "todas", "las", "disposiciones", "que", "se", "opongan", "al", "presente", "Decreto.", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "21", "de", "noviembre", "de", "2019.-", "Dip.", "Laura", "Ang\u00e9lica", "Rojas", "Hern\u00e1ndez,", "Presidenta.-", "Sen.", "M\u00f3nica", "Fern\u00e1ndez", "Balboa,", "Presidenta.-", "Dip.", "M\u00f3nica", "Bautista", "Rodr\u00edguez,", "Secretaria.-", "Sen.", "Primo", "Doth\u00e9", "Mata,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "3", "de", "enero", "de", "2020.-", "Andr\u00e9s", "Manuel", "L\u00f3pez", "Obrador.-", "R\u00fabrica.-", "La", "Secretaria", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Dra.", "Olga", "Mar\u00eda", "del", "Carmen", "S\u00e1nchez", "Cordero", "D\u00e1vila.-", "R\u00fabrica.", "112", "de", "112"]