["----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "Nueva", "Ley", "publicada", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "28", "de", "enero", "de", "1988", "TEXTO", "VIGENTE", "\u00daltima", "reforma", "publicada", "DOF", "09-01-2015", "Nota", "de", "vigencia:", "La", "reforma", "al", "segundo", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "87", "Bis", "2,", "publicada", "en", "el", "DOF", "09-01-2015,", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "8", "de", "julio", "de", "2015.", "Al", "margen", "un", "sello", "con", "el", "Escudo", "Nacional,", "que", "dice:", "Estados", "Unidos", "Mexicanos.-", "Presidencia", "de", "la", "Rep\u00fablica.", "MIGUEL", "DE", "LA", "MADRID", "H.,", "Presidente", "Constitucional", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "a", "sus", "habitantes,", "sabed:", "Que", "el", "H.", "Congreso", "de", "la", "Uni\u00f3n,", "se", "ha", "servido", "dirigirme", "el", "siguiente", "DECRETO", "\"El", "Congreso", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "Decreta:", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOLOGICO", "Y", "LA", "PROTECCION", "AL", "AMBIENTE", "TITULO", "PRIMERO", "Disposiciones", "Generales", "CAPITULO", "I", "Normas", "Preliminares", "ART\u00cdCULO", "1o.-", "La", "presente", "Ley", "es", "reglamentaria", "de", "las", "disposiciones", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos", "que", "se", "refieren", "a", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico,", "as\u00ed", "como", "a", "la", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente,", "en", "el", "territorio", "nacional", "y", "las", "zonas", "sobre", "las", "que", "la", "naci\u00f3n", "ejerce", "su", "soberan\u00eda", "y", "jurisdicci\u00f3n.", "Sus", "disposiciones", "son", "de", "orden", "p\u00fablico", "e", "inter\u00e9s", "social", "y", "tienen", "por", "objeto", "propiciar", "el", "desarrollo", "sustentable", "y", "establecer", "las", "bases", "para:", "I.-", "Garantizar", "el", "derecho", "de", "toda", "persona", "a", "vivir", "en", "un", "medio", "ambiente", "sano", "para", "su", "desarrollo,", "salud", "y", "bienestar;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "05-11-2013", "II.-", "Definir", "los", "principios", "de", "la", "pol\u00edtica", "ambiental", "y", "los", "instrumentos", "para", "su", "aplicaci\u00f3n;", "III.-", "La", "preservaci\u00f3n,", "la", "restauraci\u00f3n", "y", "el", "mejoramiento", "del", "ambiente;", "IV.-", "La", "preservaci\u00f3n", "y", "protecci\u00f3n", "de", "la", "biodiversidad,", "as\u00ed", "como", "el", "establecimiento", "y", "administraci\u00f3n", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas;", "V.-", "El", "aprovechamiento", "sustentable,", "la", "preservaci\u00f3n", "y,", "en", "su", "caso,", "la", "restauraci\u00f3n", "del", "suelo,", "el", "agua", "y", "los", "dem\u00e1s", "recursos", "naturales,", "de", "manera", "que", "sean", "compatibles", "la", "obtenci\u00f3n", "de", "beneficios", "econ\u00f3micos", "y", "las", "actividades", "de", "la", "sociedad", "con", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas;", "1", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "VI.-", "La", "prevenci\u00f3n", "y", "el", "control", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "aire,", "agua", "y", "suelo;", "VII.-", "Garantizar", "la", "participaci\u00f3n", "corresponsable", "de", "las", "personas,", "en", "forma", "individual", "o", "colectiva,", "en", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "la", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente;", "VIII.-", "El", "ejercicio", "de", "las", "atribuciones", "que", "en", "materia", "ambiental", "corresponde", "a", "la", "Federaci\u00f3n,", "los", "Estados,", "el", "Distrito", "Federal", "y", "los", "Municipios,", "bajo", "el", "principio", "de", "concurrencia", "previsto", "en", "el", "art\u00edculo", "73", "fracci\u00f3n", "XXIX", "-", "G", "de", "la", "Constituci\u00f3n;", "IX.-", "El", "establecimiento", "de", "los", "mecanismos", "de", "coordinaci\u00f3n,", "inducci\u00f3n", "y", "concertaci\u00f3n", "entre", "autoridades,", "entre", "\u00e9stas", "y", "los", "sectores", "social", "y", "privado,", "as\u00ed", "como", "con", "personas", "y", "grupos", "sociales,", "en", "materia", "ambiental,", "y", "X.-", "El", "establecimiento", "de", "medidas", "de", "control", "y", "de", "seguridad", "para", "garantizar", "el", "cumplimiento", "y", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "esta", "Ley", "y", "de", "las", "disposiciones", "que", "de", "ella", "se", "deriven,", "as\u00ed", "como", "para", "la", "imposici\u00f3n", "de", "las", "sanciones", "administrativas", "y", "penales", "que", "correspondan.", "En", "todo", "lo", "no", "previsto", "en", "la", "presente", "Ley,", "se", "aplicar\u00e1n", "las", "disposiciones", "contenidas", "en", "otras", "leyes", "relacionadas", "con", "las", "materias", "que", "regula", "este", "ordenamiento.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "2o.-", "Se", "consideran", "de", "utilidad", "p\u00fablica:", "I.", "El", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "del", "territorio", "nacional", "en", "los", "casos", "previstos", "por", "\u00e9sta", "y", "las", "dem\u00e1s", "leyes", "aplicables;", "II.-", "El", "establecimiento,", "protecci\u00f3n", "y", "preservaci\u00f3n", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "y", "de", "las", "zonas", "de", "restauraci\u00f3n", "ecol\u00f3gica;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "III.-", "La", "formulaci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "acciones", "de", "protecci\u00f3n", "y", "preservaci\u00f3n", "de", "la", "biodiversidad", "del", "territorio", "nacional", "y", "las", "zonas", "sobre", "las", "que", "la", "naci\u00f3n", "ejerce", "su", "soberan\u00eda", "y", "jurisdicci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "el", "aprovechamiento", "de", "material", "gen\u00e9tico;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996,", "28-01-2011", "IV.-", "El", "establecimiento", "de", "zonas", "intermedias", "de", "salvaguardia,", "con", "motivo", "de", "la", "presencia", "de", "actividades", "consideradas", "como", "riesgosas,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "28-01-2011", "V.-", "La", "formulaci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "acciones", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "28-01-2011", "ART\u00cdCULO", "3o.-", "Para", "los", "efectos", "de", "esta", "Ley", "se", "entiende", "por:", "I.-", "Ambiente:", "El", "conjunto", "de", "elementos", "naturales", "y", "artificiales", "o", "inducidos", "por", "el", "hombre", "que", "hacen", "posible", "la", "existencia", "y", "desarrollo", "de", "los", "seres", "humanos", "y", "dem\u00e1s", "organismos", "vivos", "que", "interact\u00faan", "en", "un", "espacio", "y", "tiempo", "determinados;", "II.-", "\u00c1reas", "naturales", "protegidas:", "Las", "zonas", "del", "territorio", "nacional", "y", "aqu\u00e9llas", "sobre", "las", "que", "la", "naci\u00f3n", "ejerce", "su", "soberan\u00eda", "y", "jurisdicci\u00f3n,", "en", "donde", "los", "ambientes", "originales", "no", "han", "sido", "significativamente", "alterados", "por", "la", "actividad", "del", "ser", "humano", "o", "que", "requieren", "ser", "preservadas", "y", "restauradas", "y", "est\u00e1n", "sujetas", "al", "r\u00e9gimen", "previsto", "en", "la", "presente", "Ley;", "2", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "III.-", "Aprovechamiento", "sustentable:", "La", "utilizaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "naturales", "en", "forma", "que", "se", "respete", "la", "integridad", "funcional", "y", "las", "capacidades", "de", "carga", "de", "los", "ecosistemas", "de", "los", "que", "forman", "parte", "dichos", "recursos,", "por", "periodos", "indefinidos;", "IV.-", "Biodiversidad:", "La", "variabilidad", "de", "organismos", "vivos", "de", "cualquier", "fuente,", "incluidos,", "entre", "otros,", "los", "ecosistemas", "terrestres,", "marinos", "y", "otros", "ecosistemas", "acu\u00e1ticos", "y", "los", "complejos", "ecol\u00f3gicos", "de", "los", "que", "forman", "parte;", "comprende", "la", "diversidad", "dentro", "de", "cada", "especie,", "entre", "las", "especies", "y", "de", "los", "ecosistemas;", "V.-", "Biotecnolog\u00eda:", "Toda", "aplicaci\u00f3n", "tecnol\u00f3gica", "que", "utilice", "recursos", "biol\u00f3gicos,", "organismos", "vivos", "o", "sus", "derivados", "para", "la", "creaci\u00f3n", "o", "modificaci\u00f3n", "de", "productos", "o", "procesos", "para", "usos", "espec\u00edficos;", "V", "Bis.-", "Cambio", "clim\u00e1tico:", "Cambio", "de", "clima", "atribuido", "directa", "o", "indirectamente", "a", "la", "actividad", "humana", "que", "altera", "la", "composici\u00f3n", "de", "la", "atm\u00f3sfera", "mundial", "y", "que", "se", "suma", "a", "la", "variabilidad", "natural", "del", "clima", "observada", "durante", "periodos", "de", "tiempos", "comparables.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "28-01-2011", "VI.-", "Contaminaci\u00f3n:", "La", "presencia", "en", "el", "ambiente", "de", "uno", "o", "m\u00e1s", "contaminantes", "o", "de", "cualquier", "combinaci\u00f3n", "de", "ellos", "que", "cause", "desequilibrio", "ecol\u00f3gico;", "VII.-", "Contaminante:", "Toda", "materia", "o", "energ\u00eda", "en", "cualesquiera", "de", "sus", "estados", "f\u00edsicos", "y", "formas,", "que", "al", "incorporarse", "o", "actuar", "en", "la", "atm\u00f3sfera,", "agua,", "suelo,", "flora,", "fauna", "o", "cualquier", "elemento", "natural,", "altere", "o", "modifique", "su", "composici\u00f3n", "y", "condici\u00f3n", "natural;", "VIII.-", "Contingencia", "ambiental:", "Situaci\u00f3n", "de", "riesgo,", "derivada", "de", "actividades", "humanas", "o", "fen\u00f3menos", "naturales,", "que", "puede", "poner", "en", "peligro", "la", "integridad", "de", "uno", "o", "varios", "ecosistemas;", "IX.-", "Control:", "Inspecci\u00f3n,", "vigilancia", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "medidas", "necesarias", "para", "el", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "establecidas", "en", "este", "ordenamiento;", "X.-", "Criterios", "ecol\u00f3gicos:", "Los", "lineamientos", "obligatorios", "contenidos", "en", "la", "presente", "Ley,", "para", "orientar", "las", "acciones", "de", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico,", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales", "y", "la", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente,", "que", "tendr\u00e1n", "el", "car\u00e1cter", "de", "instrumentos", "de", "la", "pol\u00edtica", "ambiental;", "XI.-", "Desarrollo", "Sustentable:", "El", "proceso", "evaluable", "mediante", "criterios", "e", "indicadores", "del", "car\u00e1cter", "ambiental,", "econ\u00f3mico", "y", "social", "que", "tiende", "a", "mejorar", "la", "calidad", "de", "vida", "y", "la", "productividad", "de", "las", "personas,", "que", "se", "funda", "en", "medidas", "apropiadas", "de", "preservaci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico,", "protecci\u00f3n", "del", "ambiente", "y", "aprovechamiento", "de", "recursos", "naturales,", "de", "manera", "que", "no", "se", "comprometa", "la", "satisfacci\u00f3n", "de", "las", "necesidades", "de", "las", "generaciones", "futuras;", "XII.-", "Desequilibrio", "ecol\u00f3gico:", "La", "alteraci\u00f3n", "de", "las", "relaciones", "de", "interdependencia", "entre", "los", "elementos", "naturales", "que", "conforman", "el", "ambiente,", "que", "afecta", "negativamente", "la", "existencia,", "transformaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "del", "hombre", "y", "dem\u00e1s", "seres", "vivos;", "XIII.-", "Ecosistema:", "La", "unidad", "funcional", "b\u00e1sica", "de", "interacci\u00f3n", "de", "los", "organismos", "vivos", "entre", "s\u00ed", "y", "de", "\u00e9stos", "con", "el", "ambiente,", "en", "un", "espacio", "y", "tiempo", "determinados;", "XIV.-", "Equilibrio", "ecol\u00f3gico:", "La", "relaci\u00f3n", "de", "interdependencia", "entre", "los", "elementos", "que", "conforman", "el", "ambiente", "que", "hace", "posible", "la", "existencia,", "transformaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "del", "hombre", "y", "dem\u00e1s", "seres", "vivos;", "XV.-", "Elemento", "natural:", "Los", "elementos", "f\u00edsicos,", "qu\u00edmicos", "y", "biol\u00f3gicos", "que", "se", "presentan", "en", "un", "tiempo", "y", "espacio", "determinado", "sin", "la", "inducci\u00f3n", "del", "hombre;", "3", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XVI.-", "Emergencia", "ecol\u00f3gica:", "Situaci\u00f3n", "derivada", "de", "actividades", "humanas", "o", "fen\u00f3menos", "naturales", "que", "al", "afectar", "severamente", "a", "sus", "elementos,", "pone", "en", "peligro", "a", "uno", "o", "varios", "ecosistemas;", "XVII.-", "Emisi\u00f3n:", "Liberaci\u00f3n", "al", "ambiente", "de", "toda", "sustancia,", "en", "cualquiera", "de", "sus", "estados", "f\u00edsicos,", "o", "cualquier", "tipo", "de", "energ\u00eda,", "proveniente", "de", "una", "fuente.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "28-01-2011", "XVIII.-", "Fauna", "silvestre:", "Las", "especies", "animales", "que", "subsisten", "sujetas", "a", "los", "procesos", "de", "selecci\u00f3n", "natural", "y", "que", "se", "desarrollan", "libremente,", "incluyendo", "sus", "poblaciones", "menores", "que", "se", "encuentran", "bajo", "control", "del", "hombre,", "as\u00ed", "como", "los", "animales", "dom\u00e9sticos", "que", "por", "abandono", "se", "tornen", "salvajes", "y", "por", "ello", "sean", "susceptibles", "de", "captura", "y", "apropiaci\u00f3n;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "28-01-2011", "XIX.-", "Flora", "silvestre:", "Las", "especies", "vegetales", "as\u00ed", "como", "los", "hongos,", "que", "subsisten", "sujetas", "a", "los", "procesos", "de", "selecci\u00f3n", "natural", "y", "que", "se", "desarrollan", "libremente,", "incluyendo", "las", "poblaciones", "o", "espec\u00edmenes", "de", "estas", "especies", "que", "se", "encuentran", "bajo", "control", "del", "hombre;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "28-01-2011", "XX.-", "Impacto", "ambiental:", "Modificaci\u00f3n", "del", "ambiente", "ocasionada", "por", "la", "acci\u00f3n", "del", "hombre", "o", "de", "la", "naturaleza;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "28-01-2011", "XXI.-", "Manifestaci\u00f3n", "del", "impacto", "ambiental:", "El", "documento", "mediante", "el", "cual", "se", "da", "a", "conocer,", "con", "base", "en", "estudios,", "el", "impacto", "ambiental,", "significativo", "y", "potencial", "que", "generar\u00eda", "una", "obra", "o", "actividad,", "as\u00ed", "como", "la", "forma", "de", "evitarlo", "o", "atenuarlo", "en", "caso", "de", "que", "sea", "negativo;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "28-01-2011", "XXII.-", "Material", "gen\u00e9tico:", "Todo", "material", "de", "origen", "vegetal,", "animal,", "microbiano", "o", "de", "otro", "tipo,", "que", "contenga", "unidades", "funcionales", "de", "herencia;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "28-01-2011", "XXIII.-", "Material", "peligroso:", "Elementos,", "substancias,", "compuestos,", "residuos", "o", "mezclas", "de", "ellos", "que,", "independientemente", "de", "su", "estado", "f\u00edsico,", "represente", "un", "riesgo", "para", "el", "ambiente,", "la", "salud", "o", "los", "recursos", "naturales,", "por", "sus", "caracter\u00edsticas", "corrosivas,", "reactivas,", "explosivas,", "t\u00f3xicas,", "inflamables", "o", "biol\u00f3gico-", "infecciosas;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "28-01-2011", "XXIV.-", "Ordenamiento", "ecol\u00f3gico:", "El", "instrumento", "de", "pol\u00edtica", "ambiental", "cuyo", "objeto", "es", "regular", "o", "inducir", "el", "uso", "del", "suelo", "y", "las", "actividades", "productivas,", "con", "el", "fin", "de", "lograr", "la", "protecci\u00f3n", "del", "medio", "ambiente", "y", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales,", "a", "partir", "del", "an\u00e1lisis", "de", "las", "tendencias", "de", "deterioro", "y", "las", "potencialidades", "de", "aprovechamiento", "de", "los", "mismos;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "28-01-2011", "XXV.-", "Preservaci\u00f3n:", "El", "conjunto", "de", "pol\u00edticas", "y", "medidas", "para", "mantener", "las", "condiciones", "que", "propicien", "la", "evoluci\u00f3n", "y", "continuidad", "de", "los", "ecosistemas", "y", "h\u00e1bitat", "naturales,", "as\u00ed", "como", "conservar", "las", "poblaciones", "viables", "de", "especies", "en", "sus", "entornos", "naturales", "y", "los", "componentes", "de", "la", "biodiversidad", "fuera", "de", "sus", "h\u00e1bitat", "naturales;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "28-01-2011", "XXVI.-", "Prevenci\u00f3n:", "El", "conjunto", "de", "disposiciones", "y", "medidas", "anticipadas", "para", "evitar", "el", "deterioro", "del", "ambiente;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "28-01-2011", "XXVII.-", "Protecci\u00f3n:", "El", "conjunto", "de", "pol\u00edticas", "y", "medidas", "para", "mejorar", "el", "ambiente", "y", "controlar", "su", "deterioro;", "4", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "28-01-2011", "XXVIII.-", "Recursos", "biol\u00f3gicos:", "Los", "recursos", "gen\u00e9ticos,", "los", "organismos", "o", "partes", "de", "ellos,", "las", "poblaciones,", "o", "cualquier", "otro", "componente", "bi\u00f3tico", "de", "los", "ecosistemas", "con", "valor", "o", "utilidad", "real", "o", "potencial", "para", "el", "ser", "humano;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "28-01-2011", "XXIX.-", "Recursos", "Gen\u00e9ticos:", "Todo", "material", "gen\u00e9tico,", "con", "valor", "real", "o", "potencial", "que", "provenga", "de", "origen", "vegetal,", "animal,", "microbiano,", "o", "de", "cualquier", "otro", "tipo", "y", "que", "contenga", "unidades", "funcionales", "de", "la", "herencia,", "existentes", "en", "el", "territorio", "nacional", "y", "en", "las", "zonas", "donde", "la", "naci\u00f3n", "ejerce", "soberan\u00eda", "y", "jurisdicci\u00f3n;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "01-04-2010.", "Recorrida", "DOF", "28-01-2011", "XXX.-", "Recurso", "natural:", "El", "elemento", "natural", "susceptible", "de", "ser", "aprovechado", "en", "beneficio", "del", "hombre;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "28-01-2011", "XXXI.-", "Regi\u00f3n", "ecol\u00f3gica:", "La", "unidad", "del", "territorio", "nacional", "que", "comparte", "caracter\u00edsticas", "ecol\u00f3gicas", "comunes;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "28-01-2011", "XXXII.-", "Residuo:", "Cualquier", "material", "generado", "en", "los", "procesos", "de", "extracci\u00f3n,", "beneficio,", "transformaci\u00f3n,", "producci\u00f3n,", "consumo,", "utilizaci\u00f3n,", "control", "o", "tratamiento", "cuya", "calidad", "no", "permita", "usarlo", "nuevamente", "en", "el", "proceso", "que", "lo", "gener\u00f3;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "28-01-2011", "XXXIII.-", "Residuos", "peligrosos:", "son", "aquellos", "que", "posean", "alguna", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "corrosividad,", "reactividad,", "explosividad,", "toxicidad,", "inflamabilidad", "o", "que", "contengan", "agentes", "infecciosos", "que", "le", "confieran", "peligrosidad,", "as\u00ed", "como", "envases,", "recipientes,", "embalajes", "y", "suelos", "que", "hayan", "sido", "contaminados", "cuando", "se", "transfieran", "a", "otro", "sitio", "y", "por", "tanto,", "representan", "un", "peligro", "al", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "o", "el", "ambiente;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "28-01-2011.", "Reformada", "DOF", "16-01-2014", "XXXIV.-", "Restauraci\u00f3n:", "Conjunto", "de", "actividades", "tendientes", "a", "la", "recuperaci\u00f3n", "y", "restablecimiento", "de", "las", "condiciones", "que", "propician", "la", "evoluci\u00f3n", "y", "continuidad", "de", "los", "procesos", "naturales;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "28-01-2011", "XXXV.", "Secretar\u00eda:", "La", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "07-01-2000.", "Recorrida", "DOF", "28-01-2011.", "Reformada", "DOF", "09-04-2012", "XXXVI.", "Servicios", "ambientales:", "los", "beneficios", "tangibles", "e", "intangibles,", "generados", "por", "los", "ecosistemas,", "necesarios", "para", "la", "supervivencia", "del", "sistema", "natural", "y", "biol\u00f3gico", "en", "su", "conjunto,", "y", "para", "que", "proporcionen", "beneficios", "al", "ser", "humano;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "04-06-2012", "XXXVII.", "Vocaci\u00f3n", "natural:", "Condiciones", "que", "presenta", "un", "ecosistema", "para", "sostener", "una", "o", "varias", "actividades", "sin", "que", "se", "produzcan", "desequilibrios", "ecol\u00f3gicos,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "07-01-2000.", "Recorrida", "DOF", "28-01-2011,", "04-06-2012", "XXXVIII.", "Educaci\u00f3n", "Ambiental:", "Proceso", "de", "formaci\u00f3n", "dirigido", "a", "toda", "la", "sociedad,", "tanto", "en", "el", "\u00e1mbito", "escolar", "como", "en", "el", "\u00e1mbito", "extraescolar,", "para", "facilitar", "la", "percepci\u00f3n", "integrada", "del", "ambiente", "a", "fin", "de", "lograr", "conductas", "m\u00e1s", "racionales", "a", "favor", "del", "desarrollo", "social", "y", "del", "ambiente.", "La", "educaci\u00f3n", "ambiental", "comprende", "la", "asimilaci\u00f3n", "de", "conocimientos,", "la", "formaci\u00f3n", "de", "valores,", "el", "desarrollo", "de", "competencias", "y", "conductas", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "garantizar", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "la", "vida.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "07-01-2000.", "Recorrida", "DOF", "28-01-2011,", "04-06-2012", "5", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XXXIX.", "Zonificaci\u00f3n:", "El", "instrumento", "t\u00e9cnico", "de", "planeaci\u00f3n", "que", "puede", "ser", "utilizado", "en", "el", "establecimiento", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "que", "permite", "ordenar", "su", "territorio", "en", "funci\u00f3n", "del", "grado", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "representatividad", "de", "sus", "ecosistemas,", "la", "vocaci\u00f3n", "natural", "del", "terreno,", "de", "su", "uso", "actual", "y", "potencial,", "de", "conformidad", "con", "los", "objetivos", "dispuestos", "en", "la", "misma", "declaratoria.", "Asimismo,", "existir\u00e1", "una", "subzonificaci\u00f3n,", "la", "cual", "consiste", "en", "el", "instrumento", "t\u00e9cnico", "y", "din\u00e1mico", "de", "planeaci\u00f3n,", "que", "se", "establecer\u00e1", "en", "el", "programa", "de", "manejo", "respectivo,", "y", "que", "es", "utilizado", "en", "el", "manejo", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "con", "el", "fin", "de", "ordenar", "detalladamente", "las", "zonas", "n\u00facleo", "y", "de", "amortiguamiento,", "previamente", "establecidas", "mediante", "la", "declaratoria", "correspondiente.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "23-02-2005.", "Recorrida", "DOF", "28-01-2011,", "04-06-2012", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "CAP\u00cdTULO", "II", "Distribuci\u00f3n", "de", "Competencias", "y", "Coordinaci\u00f3n", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "4o.-", "La", "Federaci\u00f3n,", "los", "Estados,", "el", "Distrito", "Federal", "y", "los", "Municipios", "ejercer\u00e1n", "sus", "atribuciones", "en", "materia", "de", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "la", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente,", "de", "conformidad", "con", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "competencias", "prevista", "en", "esta", "Ley", "y", "en", "otros", "ordenamientos", "legales.", "La", "distribuci\u00f3n", "de", "competencias", "en", "materia", "de", "regulaci\u00f3n", "del", "aprovechamiento", "sustentable,", "la", "protecci\u00f3n", "y", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "forestales", "y", "el", "suelo,", "estar\u00e1", "determinada", "por", "la", "Ley", "General", "de", "Desarrollo", "Forestal", "Sustentable.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "25-02-2003", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "5o.-", "Son", "facultades", "de", "la", "Federaci\u00f3n:", "I.-", "La", "formulaci\u00f3n", "y", "conducci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "ambiental", "nacional;", "II.-", "La", "aplicaci\u00f3n", "de", "los", "instrumentos", "de", "la", "pol\u00edtica", "ambiental", "previstos", "en", "esta", "Ley,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "en", "ella", "establecidos,", "as\u00ed", "como", "la", "regulaci\u00f3n", "de", "las", "acciones", "para", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "la", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente", "que", "se", "realicen", "en", "bienes", "y", "zonas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal;", "III.-", "La", "atenci\u00f3n", "de", "los", "asuntos", "que", "afecten", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "en", "el", "territorio", "nacional", "o", "en", "las", "zonas", "sujetas", "a", "la", "soberan\u00eda", "y", "jurisdicci\u00f3n", "de", "la", "naci\u00f3n,", "originados", "en", "el", "territorio", "o", "zonas", "sujetas", "a", "la", "soberan\u00eda", "o", "jurisdicci\u00f3n", "de", "otros", "Estados,", "o", "en", "zonas", "que", "est\u00e9n", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "la", "jurisdicci\u00f3n", "de", "cualquier", "Estado;", "IV.-", "La", "atenci\u00f3n", "de", "los", "asuntos", "que,", "originados", "en", "el", "territorio", "nacional", "o", "las", "zonas", "sujetas", "a", "la", "soberan\u00eda", "o", "jurisdicci\u00f3n", "de", "la", "naci\u00f3n", "afecten", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "del", "territorio", "o", "de", "las", "zonas", "sujetas", "a", "la", "soberan\u00eda", "o", "jurisdicci\u00f3n", "de", "otros", "Estados,", "o", "a", "las", "zonas", "que", "est\u00e9n", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "la", "jurisdicci\u00f3n", "de", "cualquier", "Estado;", "V.-", "La", "expedici\u00f3n", "de", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "la", "vigilancia", "de", "su", "cumplimiento", "en", "las", "materias", "previstas", "en", "esta", "Ley;", "VI.-", "La", "regulaci\u00f3n", "y", "el", "control", "de", "las", "actividades", "consideradas", "como", "altamente", "riesgosas,", "y", "de", "la", "generaci\u00f3n,", "manejo", "y", "disposici\u00f3n", "final", "de", "materiales", "y", "residuos", "peligrosos", "para", "el", "ambiente", "o", "los", "ecosistemas,", "as\u00ed", "como", "para", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "naturales,", "de", "conformidad", "con", "esta", "Ley,", "otros", "ordenamientos", "aplicables", "y", "sus", "disposiciones", "reglamentarias;", "6", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "VII.-", "La", "participaci\u00f3n", "en", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "el", "control", "de", "emergencias", "y", "contingencias", "ambientales,", "conforme", "a", "las", "pol\u00edticas", "y", "programas", "de", "protecci\u00f3n", "civil", "que", "al", "efecto", "se", "establezcan;", "VIII.-", "El", "establecimiento,", "regulaci\u00f3n,", "administraci\u00f3n", "y", "vigilancia", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "de", "competencia", "federal;", "IX.-", "La", "formulaci\u00f3n,", "aplicaci\u00f3n", "y", "evaluaci\u00f3n", "de", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "general", "del", "territorio", "y", "de", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "marino", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "19", "BIS", "de", "esta", "Ley;", "X.-", "La", "evaluaci\u00f3n", "del", "impacto", "ambiental", "de", "las", "obras", "o", "actividades", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "28", "de", "esta", "Ley", "y,", "en", "su", "caso,", "la", "expedici\u00f3n", "de", "las", "autorizaciones", "correspondientes;", "XI.", "La", "regulaci\u00f3n", "del", "aprovechamiento", "sustentable,", "la", "protecci\u00f3n", "y", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "nacionales,", "la", "biodiversidad,", "la", "fauna", "y", "los", "dem\u00e1s", "recursos", "naturales", "de", "su", "competencia.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "25-02-2003", "XII.-", "La", "regulaci\u00f3n", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "la", "atm\u00f3sfera,", "proveniente", "de", "todo", "tipo", "de", "fuentes", "emisoras,", "as\u00ed", "como", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "el", "control", "en", "zonas", "o", "en", "caso", "de", "fuentes", "fijas", "y", "m\u00f3viles", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal;", "XIII.-", "El", "fomento", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "tecnolog\u00edas,", "equipos", "y", "procesos", "que", "reduzcan", "las", "emisiones", "y", "descargas", "contaminantes", "provenientes", "de", "cualquier", "tipo", "de", "fuente,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "autoridades", "de", "los", "Estados,", "el", "Distrito", "Federal", "y", "los", "Municipios;", "as\u00ed", "como", "el", "establecimiento", "de", "las", "disposiciones", "que", "deber\u00e1n", "observarse", "para", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "energ\u00e9ticos;", "XIV.-", "La", "regulaci\u00f3n", "de", "las", "actividades", "relacionadas", "con", "la", "exploraci\u00f3n,", "explotaci\u00f3n", "y", "beneficio", "de", "los", "minerales,", "substancias", "y", "dem\u00e1s", "recursos", "del", "subsuelo", "que", "corresponden", "a", "la", "naci\u00f3n,", "en", "lo", "relativo", "a", "los", "efectos", "que", "dichas", "actividades", "puedan", "generar", "sobre", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "el", "ambiente;", "XV.-", "La", "regulaci\u00f3n", "de", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "ambiental", "originada", "por", "ruido,", "vibraciones,", "energ\u00eda", "t\u00e9rmica,", "lum\u00ednica,", "radiaciones", "electromagn\u00e9ticas", "y", "olores", "perjudiciales", "para", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "el", "ambiente;", "XVI.-", "La", "promoci\u00f3n", "de", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "en", "materia", "ambiental,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley;", "XVII.-", "La", "integraci\u00f3n", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Ambiental", "y", "de", "Recursos", "Naturales", "y", "su", "puesta", "a", "disposici\u00f3n", "al", "p\u00fablico", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley;", "XVIII.-", "La", "emisi\u00f3n", "de", "recomendaciones", "a", "autoridades", "Federales,", "Estatales", "y", "Municipales,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "promover", "el", "cumplimiento", "de", "la", "legislaci\u00f3n", "ambiental;", "XIX.-", "La", "vigilancia", "y", "promoci\u00f3n,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia,", "del", "cumplimiento", "de", "esta", "Ley", "y", "los", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "que", "de", "ella", "se", "deriven;", "XX.-", "La", "atenci\u00f3n", "de", "los", "asuntos", "que", "afecten", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "de", "dos", "o", "m\u00e1s", "entidades", "federativas;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "28-01-2011", "XXI.-", "La", "formulaci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "acciones", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico,", "y", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "28-01-2011", "XXII.-", "Las", "dem\u00e1s", "que", "esta", "Ley", "u", "otras", "disposiciones", "legales", "atribuyan", "a", "la", "Federaci\u00f3n.", "7", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "28-01-2011", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "6o.-", "Las", "atribuciones", "que", "esta", "Ley", "otorga", "a", "la", "Federaci\u00f3n,", "ser\u00e1n", "ejercidas", "por", "el", "Poder", "Ejecutivo", "Federal", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "Secretar\u00eda", "y,", "en", "su", "caso,", "podr\u00e1n", "colaborar", "con", "\u00e9sta", "las", "Secretar\u00edas", "de", "Defensa", "Nacional", "y", "de", "Marina", "cuando", "por", "la", "naturaleza", "y", "gravedad", "del", "problema", "as\u00ed", "lo", "determine,", "salvo", "las", "que", "directamente", "corresponden", "al", "Presidente", "de", "la", "Rep\u00fablica", "por", "disposici\u00f3n", "expresa", "de", "la", "Ley.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "23-05-2006", "Cuando,", "por", "raz\u00f3n", "de", "la", "materia", "y", "de", "conformidad", "con", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "u", "otras", "disposiciones", "legales", "aplicables,", "se", "requiera", "de", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "otras", "dependencias,", "la", "Secretar\u00eda", "ejercer\u00e1", "sus", "atribuciones", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "mismas.", "Las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "que", "ejerzan", "atribuciones", "que", "les", "confieren", "otros", "ordenamientos", "cuyas", "disposiciones", "se", "relacionen", "con", "el", "objeto", "de", "la", "presente", "Ley,", "ajustar\u00e1n", "su", "ejercicio", "a", "los", "criterios", "para", "preservar", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico,", "aprovechar", "sustentablemente", "los", "recursos", "naturales", "y", "proteger", "el", "ambiente", "en", "ella", "incluidos,", "as\u00ed", "como", "a", "las", "disposiciones", "de", "los", "reglamentos,", "normas", "oficiales", "mexicanas,", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "y", "dem\u00e1s", "normatividad", "que", "de", "la", "misma", "se", "derive.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "7o.-", "Corresponden", "a", "los", "Estados,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley", "y", "las", "leyes", "locales", "en", "la", "materia,", "las", "siguientes", "facultades:", "I.-", "La", "formulaci\u00f3n,", "conducci\u00f3n", "y", "evaluaci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "ambiental", "estatal;", "II.-", "La", "aplicaci\u00f3n", "de", "los", "instrumentos", "de", "pol\u00edtica", "ambiental", "previstos", "en", "las", "leyes", "locales", "en", "la", "materia,", "as\u00ed", "como", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "la", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente", "que", "se", "realice", "en", "bienes", "y", "zonas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "estatal,", "en", "las", "materias", "que", "no", "est\u00e9n", "expresamente", "atribuidas", "a", "la", "Federaci\u00f3n;", "III.-", "La", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "atmosf\u00e9rica", "generada", "por", "fuentes", "fijas", "que", "funcionen", "como", "establecimientos", "industriales,", "as\u00ed", "como", "por", "fuentes", "m\u00f3viles,", "que", "conforme", "a", "lo", "establecido", "en", "esta", "Ley", "no", "sean", "de", "competencia", "Federal;", "IV.-", "La", "regulaci\u00f3n", "de", "actividades", "que", "no", "sean", "consideradas", "altamente", "riesgosas", "para", "el", "ambiente,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "el", "art\u00edculo", "149", "de", "la", "presente", "Ley;", "V.-", "El", "establecimiento,", "regulaci\u00f3n,", "administraci\u00f3n", "y", "vigilancia", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "previstas", "en", "la", "legislaci\u00f3n", "local,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "gobiernos", "municipales;", "VI.-", "La", "regulaci\u00f3n", "de", "los", "sistemas", "de", "recolecci\u00f3n,", "transporte,", "almacenamiento,", "manejo,", "tratamiento", "y", "disposici\u00f3n", "final", "de", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "e", "industriales", "que", "no", "est\u00e9n", "considerados", "como", "peligrosos", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "por", "el", "art\u00edculo", "137", "de", "la", "presente", "Ley;", "VII.-", "La", "prevenci\u00f3n", "y", "el", "control", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "generada", "por", "la", "emisi\u00f3n", "de", "ruido,", "vibraciones,", "energ\u00eda", "t\u00e9rmica,", "lum\u00ednica,", "radiaciones", "electromagn\u00e9ticas", "y", "olores", "perjudiciales", "al", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "o", "al", "ambiente,", "proveniente", "de", "fuentes", "fijas", "que", "funcionen", "como", "establecimientos", "industriales,", "as\u00ed", "como,", "en", "su", "caso,", "de", "fuentes", "m\u00f3viles", "que", "conforme", "a", "lo", "establecido", "en", "esta", "Ley", "no", "sean", "de", "competencia", "Federal;", "VIII.-", "La", "regulaci\u00f3n", "del", "aprovechamiento", "sustentable", "y", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "estatal;", "as\u00ed", "como", "de", "las", "aguas", "nacionales", "que", "tengan", "asignadas;", "8", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "IX.-", "La", "formulaci\u00f3n,", "expedici\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "del", "territorio", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "20", "BIS", "2", "de", "esta", "Ley,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "municipios", "respectivos;", "X.-", "La", "prevenci\u00f3n", "y", "el", "control", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "generada", "por", "el", "aprovechamiento", "de", "las", "sustancias", "no", "reservadas", "a", "la", "Federaci\u00f3n,", "que", "constituyan", "dep\u00f3sitos", "de", "naturaleza", "similar", "a", "los", "componentes", "de", "los", "terrenos,", "tales", "como", "rocas", "o", "productos", "de", "su", "descomposici\u00f3n", "que", "s\u00f3lo", "puedan", "utilizarse", "para", "la", "fabricaci\u00f3n", "de", "materiales", "para", "la", "construcci\u00f3n", "u", "ornamento", "de", "obras;", "XI.-", "La", "atenci\u00f3n", "de", "los", "asuntos", "que", "afecten", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "o", "el", "ambiente", "de", "dos", "o", "m\u00e1s", "municipios;", "XII.-", "La", "participaci\u00f3n", "en", "emergencias", "y", "contingencias", "ambientales,", "conforme", "a", "las", "pol\u00edticas", "y", "programas", "de", "protecci\u00f3n", "civil", "que", "al", "efecto", "se", "establezcan;", "XIII.-", "La", "vigilancia", "del", "cumplimiento", "de", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "expedidas", "por", "la", "Federaci\u00f3n,", "en", "las", "materias", "y", "supuestos", "a", "que", "se", "refieren", "las", "fracciones", "III,", "VI", "y", "VII", "de", "este", "art\u00edculo;", "XIV.-", "La", "conducci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "estatal", "de", "informaci\u00f3n", "y", "difusi\u00f3n", "en", "materia", "ambiental;", "XV.-", "La", "promoci\u00f3n", "de", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "en", "materia", "ambiental,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley;", "XVI.-", "La", "evaluaci\u00f3n", "del", "impacto", "ambiental", "de", "las", "obras", "o", "actividades", "que", "no", "se", "encuentren", "expresamente", "reservadas", "a", "la", "Federaci\u00f3n,", "por", "la", "presente", "Ley", "y,", "en", "su", "caso,", "la", "expedici\u00f3n", "de", "las", "autorizaciones", "correspondientes,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "por", "el", "art\u00edculo", "35", "BIS", "2", "de", "la", "presente", "Ley;", "XVII.-", "El", "ejercicio", "de", "las", "funciones", "que", "en", "materia", "de", "preservaci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente", "les", "transfiera", "la", "Federaci\u00f3n,", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "art\u00edculo", "11", "de", "este", "ordenamiento;", "XVIII.-", "La", "formulaci\u00f3n,", "ejecuci\u00f3n", "y", "evaluaci\u00f3n", "del", "programa", "estatal", "de", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente;", "XIX.-", "La", "emisi\u00f3n", "de", "recomendaciones", "a", "las", "autoridades", "competentes", "en", "materia", "ambiental,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "promover", "el", "cumplimiento", "de", "la", "legislaci\u00f3n", "ambiental;", "XX.-", "La", "atenci\u00f3n", "coordinada", "con", "la", "Federaci\u00f3n", "de", "asuntos", "que", "afecten", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "de", "dos", "o", "m\u00e1s", "Entidades", "Federativas,", "cuando", "as\u00ed", "lo", "consideren", "conveniente", "las", "Entidades", "Federativas", "respectivas;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "28-01-2011", "XXI.-", "La", "formulaci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "acciones", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico,", "y", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "28-01-2011", "XXII.-", "La", "atenci\u00f3n", "de", "los", "dem\u00e1s", "asuntos", "que", "en", "materia", "de", "preservaci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente", "les", "conceda", "esta", "Ley", "u", "otros", "ordenamientos", "en", "concordancia", "con", "ella", "y", "que", "no", "est\u00e9n", "otorgados", "expresamente", "a", "la", "Federaci\u00f3n.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "28-01-2011", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "8o.-", "Corresponden", "a", "los", "Municipios,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley", "y", "las", "leyes", "locales", "en", "la", "materia,", "las", "siguientes", "facultades:", "I.-", "La", "formulaci\u00f3n,", "conducci\u00f3n", "y", "evaluaci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "ambiental", "municipal;", "9", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "II.-", "La", "aplicaci\u00f3n", "de", "los", "instrumentos", "de", "pol\u00edtica", "ambiental", "previstos", "en", "las", "leyes", "locales", "en", "la", "materia", "y", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "la", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente", "en", "bienes", "y", "zonas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "municipal,", "en", "las", "materias", "que", "no", "est\u00e9n", "expresamente", "atribuidas", "a", "la", "Federaci\u00f3n", "o", "a", "los", "Estados;", "III.-", "La", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "en", "materia", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "atmosf\u00e9rica", "generada", "por", "fuentes", "fijas", "que", "funcionen", "como", "establecimientos", "mercantiles", "o", "de", "servicios,", "as\u00ed", "como", "de", "emisiones", "de", "contaminantes", "a", "la", "atm\u00f3sfera", "provenientes", "de", "fuentes", "m\u00f3viles", "que", "no", "sean", "consideradas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "que", "de", "acuerdo", "con", "la", "legislaci\u00f3n", "estatal", "corresponda", "al", "gobierno", "del", "estado;", "IV.-", "La", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "relativas", "a", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "los", "efectos", "sobre", "el", "ambiente", "ocasionados", "por", "la", "generaci\u00f3n,", "transporte,", "almacenamiento,", "manejo,", "tratamiento", "y", "disposici\u00f3n", "final", "de", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "e", "industriales", "que", "no", "est\u00e9n", "considerados", "como", "peligrosos,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "por", "el", "art\u00edculo", "137", "de", "la", "presente", "Ley;", "V.-", "La", "creaci\u00f3n", "y", "administraci\u00f3n", "de", "zonas", "de", "preservaci\u00f3n", "ecol\u00f3gica", "de", "los", "centros", "de", "poblaci\u00f3n,", "parques", "urbanos,", "jardines", "p\u00fablicos", "y", "dem\u00e1s", "\u00e1reas", "an\u00e1logas", "previstas", "por", "la", "legislaci\u00f3n", "local;", "VI.-", "La", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "relativas", "a", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "por", "ruido,", "vibraciones,", "energ\u00eda", "t\u00e9rmica,", "radiaciones", "electromagn\u00e9ticas", "y", "lum\u00ednica", "y", "olores", "perjudiciales", "para", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "el", "ambiente,", "proveniente", "de", "fuentes", "fijas", "que", "funcionen", "como", "establecimientos", "mercantiles", "o", "de", "servicios,", "as\u00ed", "como", "la", "vigilancia", "del", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "que,", "en", "su", "caso,", "resulten", "aplicables", "a", "las", "fuentes", "m\u00f3viles", "excepto", "las", "que", "conforme", "a", "esta", "Ley", "sean", "consideradas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal;", "VII.-", "La", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "en", "materia", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "que", "se", "descarguen", "en", "los", "sistemas", "de", "drenaje", "y", "alcantarillado", "de", "los", "centros", "de", "poblaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "de", "las", "aguas", "nacionales", "que", "tengan", "asignadas,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "que", "conforme", "a", "la", "legislaci\u00f3n", "local", "en", "la", "materia", "corresponda", "a", "los", "gobiernos", "de", "los", "estados;", "VIII.-", "La", "formulaci\u00f3n", "y", "expedici\u00f3n", "de", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "local", "del", "territorio", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "20", "BIS", "4", "de", "esta", "Ley,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "en", "ella", "previstos,", "as\u00ed", "como", "el", "control", "y", "la", "vigilancia", "del", "uso", "y", "cambio", "de", "uso", "del", "suelo,", "establecidos", "en", "dichos", "programas;", "IX.-", "La", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "la", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente", "en", "los", "centros", "de", "poblaci\u00f3n,", "en", "relaci\u00f3n", "con", "los", "efectos", "derivados", "de", "los", "servicios", "de", "alcantarillado,", "limpia,", "mercados,", "centrales", "de", "abasto,", "panteones,", "rastros,", "tr\u00e1nsito", "y", "transporte", "locales,", "siempre", "y", "cuando", "no", "se", "trate", "de", "facultades", "otorgadas", "a", "la", "Federaci\u00f3n", "o", "a", "los", "Estados", "en", "la", "presente", "Ley;", "X.-", "La", "participaci\u00f3n", "en", "la", "atenci\u00f3n", "de", "los", "asuntos", "que", "afecten", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "de", "dos", "o", "m\u00e1s", "municipios", "y", "que", "generen", "efectos", "ambientales", "en", "su", "circunscripci\u00f3n", "territorial;", "XI.-", "La", "participaci\u00f3n", "en", "emergencias", "y", "contingencias", "ambientales", "conforme", "a", "las", "pol\u00edticas", "y", "programas", "de", "protecci\u00f3n", "civil", "que", "al", "efecto", "se", "establezcan;", "XII.-", "La", "vigilancia", "del", "cumplimiento", "de", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "expedidas", "por", "la", "Federaci\u00f3n,", "en", "las", "materias", "y", "supuestos", "a", "que", "se", "refieren", "las", "fracciones", "III,", "IV,", "VI", "y", "VII", "de", "este", "art\u00edculo;", "XIII.-", "La", "formulaci\u00f3n", "y", "conducci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "municipal", "de", "informaci\u00f3n", "y", "difusi\u00f3n", "en", "materia", "ambiental;", "10", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XIV.-", "La", "participaci\u00f3n", "en", "la", "evaluaci\u00f3n", "del", "impacto", "ambiental", "de", "obras", "o", "actividades", "de", "competencia", "estatal,", "cuando", "las", "mismas", "se", "realicen", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "circunscripci\u00f3n", "territorial;", "XV.-", "La", "formulaci\u00f3n,", "ejecuci\u00f3n", "y", "evaluaci\u00f3n", "del", "programa", "municipal", "de", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "28-01-2011", "XVI.-", "La", "formulaci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "acciones", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico,", "y", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "28-01-2011", "XVII.-", "La", "atenci\u00f3n", "de", "los", "dem\u00e1s", "asuntos", "que", "en", "materia", "de", "preservaci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente", "les", "conceda", "esta", "Ley", "u", "otros", "ordenamientos", "en", "concordancia", "con", "ella", "y", "que", "no", "est\u00e9n", "otorgados", "expresamente", "a", "la", "Federaci\u00f3n", "o", "a", "los", "Estados.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "28-01-2011", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "9o.-", "Corresponden", "al", "Gobierno", "del", "Distrito", "Federal,", "en", "materia", "de", "preservaci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "la", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente,", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "legales", "que", "expida", "la", "Asamblea", "Legislativa", "del", "Distrito", "Federal,", "las", "facultades", "a", "que", "se", "refieren", "los", "art\u00edculos", "7o.", "y", "8o.", "de", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "10.-", "Los", "Congresos", "de", "los", "Estados,", "con", "arreglo", "a", "sus", "respectivas", "Constituciones", "y", "la", "Asamblea", "Legislativa", "del", "Distrito", "Federal,", "expedir\u00e1n", "las", "disposiciones", "legales", "que", "sean", "necesarias", "para", "regular", "las", "materias", "de", "su", "competencia", "previstas", "en", "esta", "Ley.", "Los", "ayuntamientos,", "por", "su", "parte,", "dictar\u00e1n", "los", "bandos", "de", "polic\u00eda", "y", "buen", "gobierno,", "los", "reglamentos,", "circulares", "y", "disposiciones", "administrativas", "que", "correspondan,", "para", "que", "en", "sus", "respectivas", "circunscripciones,", "se", "cumplan", "las", "previsiones", "del", "presente", "ordenamiento.", "En", "el", "ejercicio", "de", "sus", "atribuciones,", "los", "Estados,", "el", "Distrito", "Federal", "y", "los", "Municipios,", "observar\u00e1n", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley", "y", "las", "que", "de", "ella", "se", "deriven.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "11.", "La", "Federaci\u00f3n,", "por", "conducto", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "podr\u00e1", "suscribir", "convenios", "o", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n,", "con", "el", "objeto", "de", "que", "los", "gobiernos", "del", "Distrito", "Federal", "o", "de", "los", "Estados,", "con", "la", "participaci\u00f3n,", "en", "su", "caso,", "de", "sus", "Municipios,", "asuman", "las", "siguientes", "facultades,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "jurisdicci\u00f3n", "territorial:", "I.", "La", "administraci\u00f3n", "y", "vigilancia", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "de", "competencia", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "conforme", "a", "lo", "establecido", "en", "el", "programa", "de", "manejo", "respectivo", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "del", "presente", "ordenamiento;", "II.", "El", "control", "de", "los", "residuos", "peligrosos", "considerados", "de", "baja", "peligrosidad", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "del", "presente", "ordenamiento;", "III.", "La", "evaluaci\u00f3n", "del", "impacto", "ambiental", "de", "las", "obras", "o", "actividades", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "28", "de", "esta", "Ley", "y,", "en", "su", "caso,", "la", "expedici\u00f3n", "de", "las", "autorizaciones", "correspondientes,", "con", "excepci\u00f3n", "de", "las", "obras", "o", "actividades", "siguientes:", "a)", "Obras", "hidr\u00e1ulicas,", "as\u00ed", "como", "v\u00edas", "generales", "de", "comunicaci\u00f3n,", "oleoductos,", "gasoductos,", "carboductos", "y", "poliductos,", "b)", "Industria", "del", "petr\u00f3leo,", "petroqu\u00edmica,", "del", "cemento,", "sider\u00fargica", "y", "el\u00e9ctrica,", "11", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "c)", "Exploraci\u00f3n,", "explotaci\u00f3n", "y", "beneficio", "de", "minerales", "y", "sustancias", "reservadas", "a", "la", "Federaci\u00f3n", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "las", "Leyes", "Minera", "y", "Reglamentaria", "del", "Art\u00edculo", "27", "Constitucional", "en", "Materia", "Nuclear,", "d)", "Instalaciones", "de", "tratamiento,", "confinamiento", "o", "eliminaci\u00f3n", "de", "residuos", "peligrosos,", "as\u00ed", "como", "residuos", "radiactivos,", "e)", "Aprovechamientos", "forestales", "en", "selvas", "tropicales", "y", "especies", "de", "dif\u00edcil", "regeneraci\u00f3n,", "f)", "Cambios", "de", "uso", "de", "suelo", "de", "\u00e1reas", "forestales,", "as\u00ed", "como", "en", "selvas", "y", "zonas", "\u00e1ridas,", "g)", "Desarrollos", "inmobiliarios", "que", "afecten", "los", "ecosistemas", "costeros,", "h)", "Obras", "y", "actividades", "en", "humedales,", "manglares,", "lagunas,", "r\u00edos,", "lagos", "y", "esteros", "conectados", "con", "el", "mar,", "as\u00ed", "como", "en", "sus", "litorales", "o", "zonas", "federales,", "e", "i)", "Obras", "en", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "de", "competencia", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "actividades", "que", "por", "su", "naturaleza", "puedan", "causar", "desequilibrios", "ecol\u00f3gicos", "graves;", "as\u00ed", "como", "actividades", "que", "pongan", "en", "riesgo", "el", "ecosistema.", "IV.", "La", "protecci\u00f3n", "y", "preservaci\u00f3n", "del", "suelo,", "la", "flora", "y", "fauna", "silvestre,", "terrestre", "y", "los", "recursos", "forestales;", "V.", "El", "control", "de", "acciones", "para", "la", "protecci\u00f3n,", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "la", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente", "en", "la", "zona", "federal", "mar\u00edtimo", "terrestre,", "as\u00ed", "como", "en", "la", "zona", "federal", "de", "los", "cuerpos", "de", "agua", "considerados", "como", "nacionales;", "VI.", "La", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "la", "atm\u00f3sfera,", "proveniente", "de", "fuentes", "fijas", "y", "m\u00f3viles", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal", "y,", "en", "su", "caso,", "la", "expedici\u00f3n", "de", "las", "autorizaciones", "correspondientes;", "VII.", "La", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "ambiental", "originada", "por", "ruido,", "vibraciones,", "energ\u00eda", "t\u00e9rmica,", "lum\u00ednica,", "radiaciones", "electromagn\u00e9ticas", "y", "olores", "perjudiciales", "para", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "el", "ambiente,", "proveniente", "de", "fuentes", "fijas", "y", "m\u00f3viles", "de", "competencia", "federal", "y,", "en", "su", "caso,", "la", "expedici\u00f3n", "de", "las", "autorizaciones", "correspondientes;", "VIII.", "La", "realizaci\u00f3n", "de", "acciones", "operativas", "tendientes", "a", "cumplir", "con", "los", "fines", "previstos", "en", "este", "ordenamiento,", "o", "IX.", "La", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "del", "cumplimiento", "de", "esta", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "que", "de", "ella", "deriven.", "Dichas", "facultades", "ser\u00e1n", "ejercidas", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "federales", "aplicables,", "as\u00ed", "como", "en", "aquellas", "que", "de", "las", "mismas", "deriven.", "En", "contra", "de", "los", "actos", "que", "emitan", "los", "gobiernos", "del", "Distrito", "Federal", "o", "de", "los", "Estados", "y,", "en", "su", "caso,", "de", "sus", "Municipios,", "en", "ejercicio", "de", "las", "facultades", "que", "asuman", "de", "conformidad", "con", "este", "precepto", "respecto", "de", "los", "particulares,", "proceder\u00e1n", "los", "recursos", "y", "medios", "de", "defensa", "establecidos", "en", "el", "Cap\u00edtulo", "V", "del", "T\u00edtulo", "Sexto", "de", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996,", "31-12-2001", "ART\u00cdCULO", "12.", "Para", "los", "efectos", "del", "art\u00edculo", "anterior,", "los", "convenios", "o", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n", "que", "celebre", "la", "Federaci\u00f3n,", "por", "conducto", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "con", "los", "gobiernos", "del", "Distrito", "Federal", "o", "de", "los", "Estados,", "con", "la", "participaci\u00f3n,", "en", "su", "caso,", "de", "sus", "Municipios,", "deber\u00e1n", "sujetarse", "a", "las", "siguientes", "bases:", "I.", "Se", "celebrar\u00e1n", "a", "petici\u00f3n", "de", "una", "Entidad", "Federativa,", "cuando", "\u00e9sta", "cuente", "con", "los", "medios", "necesarios,", "el", "personal", "capacitado,", "los", "recursos", "materiales", "y", "financieros,", "as\u00ed", "como", "la", "estructura", "institucional", "12", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "espec\u00edfica", "para", "el", "desarrollo", "de", "las", "facultades", "que", "asumir\u00eda", "y", "que", "para", "tales", "efectos", "requiera", "la", "autoridad", "federal.", "Estos", "requerimientos", "depender\u00e1n", "del", "tipo", "de", "convenio", "o", "acuerdo", "a", "firmar", "y", "las", "capacidades", "ser\u00e1n", "evaluadas", "en", "conjunto", "con", "la", "Secretar\u00eda.", "Los", "requerimientos", "que", "establezca", "la", "Secretar\u00eda", "y", "las", "evaluaciones", "que", "se", "realicen", "para", "determinar", "las", "capacidades", "de", "la", "Entidad", "Federativa,", "deber\u00e1n", "publicarse", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "en", "la", "gaceta", "o", "peri\u00f3dico", "oficial", "de", "la", "respectiva", "entidad", "federativa,", "con", "antelaci\u00f3n", "a", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "los", "convenios", "o", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n;", "II.", "Establecer\u00e1n", "con", "precisi\u00f3n", "su", "objeto,", "as\u00ed", "como", "las", "materias", "y", "facultades", "que", "se", "asumir\u00e1n,", "debiendo", "ser", "congruente", "con", "los", "objetivos", "de", "los", "instrumentos", "de", "planeaci\u00f3n", "nacional", "de", "desarrollo", "y", "con", "la", "pol\u00edtica", "ambiental", "nacional;", "III.", "Determinar\u00e1n", "la", "participaci\u00f3n", "y", "responsabilidad", "que", "corresponda", "a", "cada", "una", "de", "las", "partes,", "as\u00ed", "como", "los", "bienes", "y", "recursos", "aportados", "por", "las", "mismas,", "especificando", "su", "destino", "y", "forma", "de", "administraci\u00f3n.", "Adem\u00e1s", "precisar\u00e1n", "qu\u00e9", "tipo", "de", "facultades", "se", "pueden", "asumir", "de", "forma", "inmediata", "a", "la", "firma", "del", "convenio", "o", "acuerdo", "y", "cu\u00e1les", "en", "forma", "posterior.", "IV.", "Establecer\u00e1n", "el", "\u00f3rgano", "u", "\u00f3rganos", "que", "llevar\u00e1n", "a", "cabo", "las", "acciones", "que", "resulten", "de", "los", "convenios", "o", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n,", "incluyendo", "las", "de", "evaluaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "el", "cronograma", "de", "las", "actividades", "a", "realizar;", "V.", "Definir\u00e1n", "los", "mecanismos", "de", "informaci\u00f3n", "que", "se", "requieran,", "a", "fin", "de", "que", "las", "partes", "suscriptoras", "puedan", "asegurar", "el", "cumplimiento", "de", "su", "objeto;", "VI.", "Precisar\u00e1n", "la", "vigencia", "del", "instrumento,", "sus", "formas", "de", "modificaci\u00f3n", "y", "terminaci\u00f3n", "y,", "en", "su", "caso,", "el", "n\u00famero", "y", "duraci\u00f3n", "de", "sus", "pr\u00f3rrogas;", "VII.", "Contendr\u00e1n,", "los", "anexos", "t\u00e9cnicos", "necesarios", "para", "detallar", "los", "compromisos", "adquiridos;", "VIII.", "Las", "dem\u00e1s", "estipulaciones", "que", "las", "partes", "consideren", "necesarias", "para", "el", "correcto", "cumplimiento", "del", "convenio", "o", "acuerdo", "de", "coordinaci\u00f3n;", "IX.", "Para", "efectos", "en", "el", "otorgamiento", "de", "los", "permisos", "o", "autorizaciones", "en", "materia", "de", "impacto", "ambiental", "que", "correspondan", "al", "Distrito", "Federal,", "los", "Estados,", "o", "en", "su", "caso,", "los", "Municipios,", "deber\u00e1n", "seguirse", "los", "mismos", "procedimientos", "establecidos", "en", "la", "secci\u00f3n", "V", "de", "la", "presente", "Ley,", "adem\u00e1s", "de", "lo", "que", "establezcan", "las", "disposiciones", "legales", "y", "normativas", "locales", "correspondientes;", "X.", "Para", "el", "caso", "de", "los", "convenios", "relativos", "a", "las", "Evaluaciones", "de", "Impacto", "Ambiental,", "los", "procedimientos", "que", "las", "entidades", "establezcan", "habr\u00e1n", "de", "ser", "los", "establecidos", "en", "el", "Reglamento", "del", "presente", "ordenamiento", "en", "Materia", "de", "Evaluaci\u00f3n", "del", "Impacto", "Ambiental,", "y", "ser\u00e1n", "autorizados", "por", "la", "Secretar\u00eda", "y", "publicados", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "en", "la", "gaceta", "o", "peri\u00f3dico", "oficial", "de", "la", "respectiva", "entidad", "federativa,", "con", "antelaci\u00f3n", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "convenio", "o", "acuerdo", "de", "coordinaci\u00f3n.", "Corresponde", "a", "la", "Secretar\u00eda", "evaluar", "el", "cumplimiento", "de", "los", "compromisos", "que", "se", "asuman", "en", "los", "convenios", "o", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n", "a", "que", "se", "refiere", "este", "art\u00edculo.", "Los", "convenios", "o", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n", "a", "que", "se", "refiere", "el", "presente", "art\u00edculo,", "sus", "modificaciones,", "as\u00ed", "como", "su", "acuerdo", "de", "terminaci\u00f3n,", "deber\u00e1n", "publicarse", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "en", "la", "gaceta", "o", "peri\u00f3dico", "oficial", "de", "la", "respectiva", "entidad", "federativa.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996,", "31-12-2001", "13", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "13.-", "Los", "Estados", "podr\u00e1n", "suscribir", "entre", "s\u00ed", "y", "con", "el", "Gobierno", "del", "Distrito", "Federal,", "en", "su", "caso,", "convenios", "o", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n", "y", "colaboraci\u00f3n", "administrativa,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "atender", "y", "resolver", "problemas", "ambientales", "comunes", "y", "ejercer", "sus", "atribuciones", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "instancias", "que", "al", "efecto", "determinen,", "atendiendo", "a", "lo", "dispuesto", "en", "las", "leyes", "locales", "que", "resulten", "aplicables.", "Las", "mismas", "facultades", "podr\u00e1n", "ejercer", "los", "municipios", "entre", "s\u00ed,", "aunque", "pertenezcan", "a", "entidades", "federativas", "diferentes,", "de", "conformidad", "con", "lo", "que", "establezcan", "las", "leyes", "se\u00f1aladas.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "14.-", "Las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "se", "coordinar\u00e1n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "acciones", "conducentes,", "cuando", "exista", "peligro", "para", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "de", "alguna", "zona", "o", "regi\u00f3n", "del", "pa\u00eds,", "como", "consecuencia", "de", "desastres", "producidos", "por", "fen\u00f3menos", "naturales,", "o", "por", "caso", "fortuito", "o", "fuerza", "mayor.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "14", "BIS.-", "Las", "autoridades", "ambientales", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "de", "las", "entidades", "federativas", "integrar\u00e1n", "un", "\u00f3rgano", "que", "se", "reunir\u00e1", "peri\u00f3dicamente", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "coordinar", "sus", "esfuerzos", "en", "materia", "ambiental,", "analizar", "e", "intercambiar", "opiniones", "en", "relaci\u00f3n", "con", "las", "acciones", "y", "programas", "en", "la", "materia,", "evaluar", "y", "dar", "seguimiento", "a", "las", "mismas,", "as\u00ed", "como", "convenir", "las", "acciones", "y", "formular", "las", "recomendaciones", "pertinentes,", "particularmente", "en", "lo", "que", "se", "refiere", "a", "los", "objetivos", "y", "principios", "establecidos", "en", "los", "art\u00edculos", "primero", "y", "d\u00e9cimo", "quinto", "de", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "CAP\u00cdTULO", "III", "Pol\u00edtica", "Ambiental", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "(reubicado)", "ART\u00cdCULO", "15.-", "Para", "la", "formulaci\u00f3n", "y", "conducci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "ambiental", "y", "la", "expedici\u00f3n", "de", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "dem\u00e1s", "instrumentos", "previstos", "en", "esta", "Ley,", "en", "materia", "de", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente,", "el", "Ejecutivo", "Federal", "observar\u00e1", "los", "siguientes", "principios:", "I.-", "Los", "ecosistemas", "son", "patrimonio", "com\u00fan", "de", "la", "sociedad", "y", "de", "su", "equilibrio", "dependen", "la", "vida", "y", "las", "posibilidades", "productivas", "del", "pa\u00eds;", "II.-", "Los", "ecosistemas", "y", "sus", "elementos", "deben", "ser", "aprovechados", "de", "manera", "que", "se", "asegure", "una", "productividad", "\u00f3ptima", "y", "sostenida,", "compatible", "con", "su", "equilibrio", "e", "integridad;", "III.-", "Las", "autoridades", "y", "los", "particulares", "deben", "asumir", "la", "responsabilidad", "de", "la", "protecci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico;", "IV.-", "Quien", "realice", "obras", "o", "actividades", "que", "afecten", "o", "puedan", "afectar", "el", "ambiente,", "est\u00e1", "obligado", "a", "prevenir,", "minimizar", "o", "reparar", "los", "da\u00f1os", "que", "cause,", "as\u00ed", "como", "a", "asumir", "los", "costos", "que", "dicha", "afectaci\u00f3n", "implique.", "Asimismo,", "debe", "incentivarse", "a", "quien", "proteja", "el", "ambiente,", "promueva", "o", "realice", "acciones", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "a", "los", "efectos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico", "y", "aproveche", "de", "manera", "sustentable", "los", "recursos", "naturales;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "24-04-2012", "V.-", "La", "responsabilidad", "respecto", "al", "equilibrio", "ecol\u00f3gico,", "comprende", "tanto", "las", "condiciones", "presentes", "como", "las", "que", "determinar\u00e1n", "la", "calidad", "de", "la", "vida", "de", "las", "futuras", "generaciones;", "VI.-", "La", "prevenci\u00f3n", "de", "las", "causas", "que", "los", "generan,", "es", "el", "medio", "m\u00e1s", "eficaz", "para", "evitar", "los", "desequilibrios", "ecol\u00f3gicos;", "14", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "VII.-", "El", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "naturales", "renovables", "debe", "realizarse", "de", "manera", "que", "se", "asegure", "el", "mantenimiento", "de", "su", "diversidad", "y", "renovabilidad;", "VIII.-", "Los", "recursos", "naturales", "no", "renovables", "deben", "utilizarse", "de", "modo", "que", "se", "evite", "el", "peligro", "de", "su", "agotamiento", "y", "la", "generaci\u00f3n", "de", "efectos", "ecol\u00f3gicos", "adversos;", "IX.-", "La", "coordinaci\u00f3n", "entre", "las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "y", "entre", "los", "distintos", "niveles", "de", "gobierno", "y", "la", "concertaci\u00f3n", "con", "la", "sociedad,", "son", "indispensables", "para", "la", "eficacia", "de", "las", "acciones", "ecol\u00f3gicas;", "X.-", "El", "sujeto", "principal", "de", "la", "concertaci\u00f3n", "ecol\u00f3gica", "son", "no", "solamente", "los", "individuos,", "sino", "tambi\u00e9n", "los", "grupos", "y", "organizaciones", "sociales.", "El", "prop\u00f3sito", "de", "la", "concertaci\u00f3n", "de", "acciones", "ecol\u00f3gicas", "es", "reorientar", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "la", "sociedad", "y", "la", "naturaleza;", "XI.-", "En", "el", "ejercicio", "de", "las", "atribuciones", "que", "las", "leyes", "confieren", "al", "Estado,", "para", "regular,", "promover,", "restringir,", "prohibir,", "orientar", "y,", "en", "general,", "inducir", "las", "acciones", "de", "los", "particulares", "en", "los", "campos", "econ\u00f3mico", "y", "social,", "se", "considerar\u00e1n", "los", "criterios", "de", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico;", "XII.-", "Toda", "persona", "tiene", "derecho", "a", "disfrutar", "de", "un", "ambiente", "adecuado", "para", "su", "desarrollo,", "salud", "y", "bienestar.", "Las", "autoridades", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "y", "otras", "leyes,", "tomar\u00e1n", "las", "medidas", "para", "garantizar", "ese", "derecho;", "XIII.-", "Garantizar", "el", "derecho", "de", "las", "comunidades,", "incluyendo", "a", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas,", "a", "la", "protecci\u00f3n,", "preservaci\u00f3n,", "uso", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales", "y", "la", "salvaguarda", "y", "uso", "de", "la", "biodiversidad,", "de", "acuerdo", "a", "lo", "que", "determine", "la", "presente", "Ley", "y", "otros", "ordenamientos", "aplicables;", "XIV.-", "La", "erradicaci\u00f3n", "de", "la", "pobreza", "es", "necesaria", "para", "el", "desarrollo", "sustentable;", "XV.-", "Las", "mujeres", "cumplen", "una", "importante", "funci\u00f3n", "en", "la", "protecci\u00f3n,", "preservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales", "y", "en", "el", "desarrollo.", "Su", "completa", "participaci\u00f3n", "es", "esencial", "para", "lograr", "el", "desarrollo", "sustentable;", "XVI.-", "El", "control", "y", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "ambiental,", "el", "adecuado", "aprovechamiento", "de", "los", "elementos", "naturales", "y", "el", "mejoramiento", "del", "entorno", "natural", "en", "los", "asentamientos", "humanos,", "son", "elementos", "fundamentales", "para", "elevar", "la", "calidad", "de", "vida", "de", "la", "poblaci\u00f3n;", "XVII.-", "Es", "inter\u00e9s", "de", "la", "naci\u00f3n", "que", "las", "actividades", "que", "se", "lleven", "a", "cabo", "dentro", "del", "territorio", "nacional", "y", "en", "aquellas", "zonas", "donde", "ejerce", "su", "soberan\u00eda", "y", "jurisdicci\u00f3n,", "no", "afecten", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "de", "otros", "pa\u00edses", "o", "de", "zonas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "internacional;", "XVIII.", "Las", "autoridades", "competentes", "en", "igualdad", "de", "circunstancias", "ante", "las", "dem\u00e1s", "naciones,", "promover\u00e1n", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "de", "los", "ecosistemas", "regionales", "y", "globales;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "07-01-2000", "XIX.", "A", "trav\u00e9s", "de", "la", "cuantificaci\u00f3n", "del", "costo", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "ambiente", "y", "del", "agotamiento", "de", "los", "recursos", "naturales", "provocados", "por", "las", "actividades", "econ\u00f3micas", "en", "un", "a\u00f1o", "determinado,", "se", "calcular\u00e1", "el", "Producto", "Interno", "Neto", "Ecol\u00f3gico.", "El", "Instituto", "Nacional", "de", "Estad\u00edstica,", "Geograf\u00eda", "e", "Inform\u00e1tica", "integrar\u00e1", "el", "Producto", "Interno", "Neto", "Ecol\u00f3gico", "al", "Sistema", "de", "Cuentas", "Nacionales,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "07-01-2000", "XX.", "La", "educaci\u00f3n", "es", "un", "medio", "para", "valorar", "la", "vida", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "prevenci\u00f3n", "del", "deterioro", "ambiental,", "preservaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "y", "el", "aprovechamiento", "sostenible", "de", "los", "ecosistemas", "y", "con", "ello", "evitar", "los", "desequilibrios", "ecol\u00f3gicos", "y", "da\u00f1os", "ambientales.", "15", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "07-01-2000", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "16.-", "Las", "entidades", "federativas", "y", "los", "municipios", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "competencias,", "observar\u00e1n", "y", "aplicar\u00e1n", "los", "principios", "a", "que", "se", "refieren", "las", "fracciones", "I", "a", "XV", "del", "art\u00edculo", "anterior.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "CAP\u00cdTULO", "IV", "Instrumentos", "de", "la", "Pol\u00edtica", "Ambiental", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "(reubicado)", "SECCI\u00d3N", "I", "Planeaci\u00f3n", "Ambiental", "Denominaci\u00f3n", "de", "la", "Secci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "17.-", "En", "la", "planeaci\u00f3n", "nacional", "del", "desarrollo", "se", "deber\u00e1", "incorporar", "la", "pol\u00edtica", "ambiental", "y", "el", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "que", "se", "establezcan", "de", "conformidad", "con", "esta", "Ley", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "en", "la", "materia.", "En", "la", "planeaci\u00f3n", "y", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "acciones", "a", "cargo", "de", "las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "federal,", "conforme", "a", "sus", "respectivas", "esferas", "de", "competencia,", "as\u00ed", "como", "en", "el", "ejercicio", "de", "las", "atribuciones", "que", "las", "leyes", "confieran", "al", "Gobierno", "Federal", "para", "regular,", "promover,", "restringir,", "prohibir,", "orientar", "y", "en", "general", "inducir", "las", "acciones", "de", "los", "particulares", "en", "los", "campos", "econ\u00f3mico", "y", "social,", "se", "observar\u00e1n", "los", "lineamientos", "de", "pol\u00edtica", "ambiental", "que", "establezcan", "el", "Plan", "Nacional", "de", "Desarrollo", "y", "los", "programas", "correspondientes.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "17", "BIS.-", "La", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "el", "Poder", "Legislativo", "Federal", "y", "el", "Poder", "Judicial", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "expedir\u00e1n", "los", "manuales", "de", "sistemas", "de", "manejo", "ambiental,", "que", "tendr\u00e1n", "por", "objeto", "la", "optimizaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "materiales", "que", "se", "emplean", "para", "el", "desarrollo", "de", "sus", "actividades,", "con", "el", "fin", "de", "reducir", "costos", "financieros", "y", "ambientales.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-06-2003", "ART\u00cdCULO", "17", "TER.-", "Las", "dependencias", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "el", "Poder", "Legislativo", "Federal", "y", "el", "Poder", "Judicial", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "instalar\u00e1n", "en", "los", "inmuebles", "a", "su", "cargo,", "un", "sistema", "de", "captaci\u00f3n", "de", "agua", "pluvial,", "debiendo", "atender", "los", "requerimientos", "de", "la", "zona", "geogr\u00e1fica", "en", "que", "se", "encuentren", "y", "la", "posibilidad", "f\u00edsica,", "t\u00e9cnica", "y", "financiera", "que", "resulte", "conveniente", "para", "cada", "caso.", "Esta", "se", "utilizar\u00e1", "en", "los", "ba\u00f1os,", "las", "labores", "de", "limpieza", "de", "pisos", "y", "ventanas,", "el", "riego", "de", "jardines", "y", "\u00e1rboles", "de", "ornato.", "La", "instalaci\u00f3n", "del", "sistema", "de", "captaci\u00f3n", "de", "agua", "pluvial", "en", "aquellos", "inmuebles", "a", "cargo", "de", "las", "dependencias", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "el", "Poder", "Legislativo", "Federal", "y", "el", "Poder", "Judicial", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "declarados", "monumentos", "art\u00edsticos", "e", "hist\u00f3ricos", "en", "t\u00e9rminos", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "Ley", "Federal", "de", "Monumentos", "y", "Zonas", "Arqueol\u00f3gicos,", "Art\u00edsticos", "e", "Hist\u00f3ricos", "se", "llevar\u00e1", "a", "cabo", "bajo", "la", "rigurosa", "supervisi\u00f3n", "de", "expertos", "del", "Instituto", "Nacional", "de", "Antropolog\u00eda", "e", "Historia", "o", "del", "Instituto", "Nacional", "de", "Bellas", "Artes,", "seg\u00fan", "corresponda,", "con", "objeto", "de", "evitar", "afectaciones", "a", "dichos", "inmuebles.", "Para", "efectos", "de", "lo", "dispuesto", "en", "el", "presente", "art\u00edculo,", "por", "agua", "pluvial", "se", "entiende", "aquella", "que", "proviene", "de", "la", "lluvia,", "el", "granizo", "y", "la", "nieve.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "15-05-2013", "ART\u00cdCULO", "18.-", "El", "Gobierno", "Federal", "promover\u00e1", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "distintos", "grupos", "sociales", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "los", "programas", "que", "tengan", "por", "objeto", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "la", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente,", "seg\u00fan", "lo", "establecido", "en", "esta", "Ley", "y", "las", "dem\u00e1s", "aplicables.", "16", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "SECCI\u00d3N", "II", "Ordenamiento", "Ecol\u00f3gico", "del", "Territorio", "Denominaci\u00f3n", "de", "la", "Secci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "19.-", "En", "la", "formulaci\u00f3n", "del", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "se", "deber\u00e1n", "considerar", "los", "siguientes", "criterios:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "I.-", "La", "naturaleza", "y", "caracter\u00edsticas", "de", "los", "ecosistemas", "existentes", "en", "el", "territorio", "nacional", "y", "en", "las", "zonas", "sobre", "las", "que", "la", "naci\u00f3n", "ejerce", "soberan\u00eda", "y", "jurisdicci\u00f3n;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "II.", "La", "vocaci\u00f3n", "de", "cada", "zona", "o", "regi\u00f3n,", "en", "funci\u00f3n", "de", "sus", "recursos", "naturales,", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "las", "actividades", "econ\u00f3micas", "predominantes;", "III.", "Los", "desequilibrios", "existentes", "en", "los", "ecosistemas", "por", "efecto", "de", "los", "asentamientos", "humanos,", "de", "las", "actividades", "econ\u00f3micas", "o", "de", "otras", "actividades", "humanas", "o", "fen\u00f3menos", "naturales;", "IV.", "El", "equilibrio", "que", "debe", "existir", "entre", "los", "asentamientos", "humanos", "y", "sus", "condiciones", "ambientales;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "12-02-2007", "V.", "El", "impacto", "ambiental", "de", "nuevos", "asentamientos", "humanos,", "v\u00edas", "de", "comunicaci\u00f3n", "y", "dem\u00e1s", "obras", "o", "actividades,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996,", "12-02-2007", "VI.-", "Las", "modalidades", "que", "de", "conformidad", "con", "la", "presente", "Ley,", "establezcan", "los", "decretos", "por", "los", "que", "se", "constituyan", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "as\u00ed", "como", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "previstas", "en", "el", "programa", "de", "manejo", "respectivo,", "en", "su", "caso.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "12-02-2007", "ART\u00cdCULO", "19", "BIS.-", "El", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "del", "territorio", "nacional", "y", "de", "las", "zonas", "sobre", "las", "que", "la", "naci\u00f3n", "ejerce", "su", "soberan\u00eda", "y", "jurisdicci\u00f3n,", "se", "llevar\u00e1", "a", "cabo", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico:", "I.-", "General", "del", "Territorio;", "II.-", "Regionales;", "III.-", "Locales,", "y", "IV.-", "Marinos.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "20.-", "El", "programa", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "general", "del", "territorio", "ser\u00e1", "formulado", "por", "la", "Secretar\u00eda,", "en", "el", "marco", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Planeaci\u00f3n", "Democr\u00e1tica", "y", "tendr\u00e1", "por", "objeto", "determinar:", "I.-", "La", "regionalizaci\u00f3n", "ecol\u00f3gica", "del", "territorio", "nacional", "y", "de", "las", "zonas", "sobre", "las", "que", "la", "naci\u00f3n", "ejerce", "soberan\u00eda", "y", "jurisdicci\u00f3n,", "a", "partir", "del", "diagn\u00f3stico", "de", "las", "caracter\u00edsticas,", "disponibilidad", "y", "demanda", "de", "los", "recursos", "naturales,", "as\u00ed", "como", "de", "las", "actividades", "productivas", "que", "en", "ellas", "se", "desarrollen", "y,", "de", "la", "ubicaci\u00f3n", "y", "situaci\u00f3n", "de", "los", "asentamientos", "humanos", "existentes,", "y", "17", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "II.-", "Los", "lineamientos", "y", "estrategias", "ecol\u00f3gicas", "para", "la", "preservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales,", "as\u00ed", "como", "para", "la", "localizaci\u00f3n", "de", "actividades", "productivas", "y", "de", "los", "asentamientos", "humanos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "20", "BIS.-", "La", "formulaci\u00f3n,", "expedici\u00f3n,", "ejecuci\u00f3n", "y", "evaluaci\u00f3n", "del", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "general", "del", "territorio", "se", "llevar\u00e1", "a", "cabo", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "de", "Planeaci\u00f3n.", "Asimismo,", "la", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "promover", "la", "participaci\u00f3n", "de", "grupos", "y", "organizaciones", "sociales", "y", "empresariales,", "instituciones", "acad\u00e9micas", "y", "de", "investigaci\u00f3n,", "y", "dem\u00e1s", "personas", "interesadas,", "de", "acuerdo", "con", "lo", "establecido", "en", "esta", "Ley,", "as\u00ed", "como", "en", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "que", "resulten", "aplicables.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "20", "BIS", "1.-", "La", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "apoyar", "t\u00e9cnicamente", "la", "formulaci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "regional", "y", "local,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley.", "Las", "entidades", "federativas", "y", "los", "municipios", "podr\u00e1n", "participar", "en", "las", "consultas", "y", "emitir", "las", "recomendaciones", "que", "estimen", "pertinentes", "para", "la", "formulaci\u00f3n", "de", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "general", "del", "territorio", "y", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "marino.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "20", "BIS", "2.-", "Los", "Gobiernos", "de", "los", "Estados", "y", "del", "Distrito", "Federal,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "las", "leyes", "locales", "aplicables,", "podr\u00e1n", "formular", "y", "expedir", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "regional,", "que", "abarquen", "la", "totalidad", "o", "una", "parte", "del", "territorio", "de", "una", "entidad", "federativa.", "Cuando", "una", "regi\u00f3n", "ecol\u00f3gica", "se", "ubique", "en", "el", "territorio", "de", "dos", "o", "m\u00e1s", "entidades", "federativas,", "el", "Gobierno", "Federal,", "el", "de", "los", "Estados", "y", "Municipios", "respectivos,", "y", "en", "su", "caso", "el", "del", "Distrito", "Federal,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "competencias,", "podr\u00e1n", "formular", "un", "programa", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "regional.", "Para", "tal", "efecto,", "la", "Federaci\u00f3n", "celebrar\u00e1", "los", "acuerdos", "o", "convenios", "de", "coordinaci\u00f3n", "procedentes", "con", "los", "gobiernos", "locales", "involucrados.", "Cuando", "un", "programa", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "regional", "incluya", "un", "\u00e1rea", "natural", "protegida,", "competencia", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "o", "parte", "de", "ella,", "el", "programa", "deber\u00e1", "ser", "elaborado", "y", "aprobado", "en", "forma", "conjunta", "por", "la", "Secretar\u00eda", "y", "los", "gobiernos", "de", "los", "Estados,", "el", "Distrito", "Federal", "y", "Municipios", "en", "que", "se", "ubique,", "seg\u00fan", "corresponda.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "12-02-2007", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "20", "BIS", "3.-", "Los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "regional", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "20", "BIS", "2", "deber\u00e1n", "contener,", "por", "lo", "menos:", "I.-", "La", "determinaci\u00f3n", "del", "\u00e1rea", "o", "regi\u00f3n", "a", "ordenar,", "describiendo", "sus", "atributos", "f\u00edsicos,", "bi\u00f3ticos", "y", "socioecon\u00f3micos,", "as\u00ed", "como", "el", "diagn\u00f3stico", "de", "sus", "condiciones", "ambientales", "y", "las", "tecnolog\u00edas", "utilizadas", "por", "los", "habitantes", "del", "\u00e1rea;", "II.-", "La", "determinaci\u00f3n", "de", "los", "criterios", "de", "regulaci\u00f3n", "ecol\u00f3gica", "para", "la", "preservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales", "que", "se", "localicen", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "que", "se", "trate,", "as\u00ed", "como", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "productivas", "y", "la", "ubicaci\u00f3n", "de", "asentamientos", "humanos,", "y", "III.-", "Los", "lineamientos", "para", "su", "ejecuci\u00f3n,", "evaluaci\u00f3n,", "seguimiento", "y", "modificaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "18", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "20", "BIS", "4.-", "Los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "local", "ser\u00e1n", "expedidos", "por", "las", "autoridades", "municipales,", "y", "en", "su", "caso", "del", "Distrito", "Federal,", "de", "conformidad", "con", "las", "leyes", "locales", "en", "materia", "ambiental,", "y", "tendr\u00e1n", "por", "objeto:", "I.-", "Determinar", "las", "distintas", "\u00e1reas", "ecol\u00f3gicas", "que", "se", "localicen", "en", "la", "zona", "o", "regi\u00f3n", "de", "que", "se", "trate,", "describiendo", "sus", "atributos", "f\u00edsicos,", "bi\u00f3ticos", "y", "socioecon\u00f3micos,", "as\u00ed", "como", "el", "diagn\u00f3stico", "de", "sus", "condiciones", "ambientales,", "y", "de", "las", "tecnolog\u00edas", "utilizadas", "por", "los", "habitantes", "del", "\u00e1rea", "de", "que", "se", "trate;", "II.-", "Regular,", "fuera", "de", "los", "centros", "de", "poblaci\u00f3n,", "los", "usos", "del", "suelo", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "proteger", "el", "ambiente", "y", "preservar,", "restaurar", "y", "aprovechar", "de", "manera", "sustentable", "los", "recursos", "naturales", "respectivos,", "fundamentalmente", "en", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "productivas", "y", "la", "localizaci\u00f3n", "de", "asentamientos", "humanos,", "y", "III.-", "Establecer", "los", "criterios", "de", "regulaci\u00f3n", "ecol\u00f3gica", "para", "la", "protecci\u00f3n,", "preservaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales", "dentro", "de", "los", "centros", "de", "poblaci\u00f3n,", "a", "fin", "de", "que", "sean", "considerados", "en", "los", "planes", "o", "programas", "de", "desarrollo", "urbano", "correspondientes.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "20", "BIS", "5.-", "Los", "procedimientos", "bajo", "los", "cuales", "ser\u00e1n", "formulados,", "aprobados,", "expedidos,", "evaluados", "y", "modificados", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "local,", "ser\u00e1n", "determinados", "en", "las", "leyes", "estatales", "o", "del", "Distrito", "Federal", "en", "la", "materia,", "conforme", "a", "las", "siguientes", "bases:", "I.-", "Existir\u00e1", "congruencia", "entre", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "marinos,", "en", "su", "caso,", "y", "general", "del", "territorio", "y", "regionales,", "con", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "local;", "II.-", "Los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "local", "cubrir\u00e1n", "una", "extensi\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "cuyas", "dimensiones", "permitan", "regular", "el", "uso", "del", "suelo,", "de", "conformidad", "con", "lo", "previsto", "en", "esta", "Ley;", "III.-", "Las", "previsiones", "contenidas", "en", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "local", "del", "territorio,", "mediante", "las", "cuales", "se", "regulen", "los", "usos", "del", "suelo,", "se", "referir\u00e1n", "\u00fanicamente", "a", "las", "\u00e1reas", "localizadas", "fuera", "de", "los", "l\u00edmites", "de", "los", "centros", "de", "poblaci\u00f3n.", "Cuando", "en", "dichas", "\u00e1reas", "se", "pretenda", "la", "ampliaci\u00f3n", "de", "un", "centro", "de", "poblaci\u00f3n", "o", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "proyectos", "de", "desarrollo", "urbano,", "se", "estar\u00e1", "a", "lo", "que", "establezca", "el", "programa", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "respectivo,", "el", "cual", "s\u00f3lo", "podr\u00e1", "modificarse", "mediante", "el", "procedimiento", "que", "establezca", "la", "legislaci\u00f3n", "local", "en", "la", "materia;", "IV.-", "Las", "autoridades", "locales", "har\u00e1n", "compatibles", "el", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "del", "territorio", "y", "la", "ordenaci\u00f3n", "y", "regulaci\u00f3n", "de", "los", "asentamientos", "humanos,", "incorporando", "las", "previsiones", "correspondientes", "en", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "local,", "as\u00ed", "como", "en", "los", "planes", "o", "programas", "de", "desarrollo", "urbano", "que", "resulten", "aplicables.", "Asimismo,", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "local", "prever\u00e1n", "los", "mecanismos", "de", "coordinaci\u00f3n,", "entre", "las", "distintas", "autoridades", "involucradas,", "en", "la", "formulaci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "los", "programas;", "V.-", "Cuando", "un", "programa", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "local", "incluya", "un", "\u00e1rea", "natural", "protegida,", "competencia", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "o", "parte", "de", "ella,", "el", "programa", "ser\u00e1", "elaborado", "y", "aprobado", "en", "forma", "conjunta", "por", "la", "Secretar\u00eda", "y", "los", "Gobiernos", "de", "los", "Estados,", "del", "Distrito", "Federal", "y", "de", "los", "Municipios,", "seg\u00fan", "corresponda;", "VI.-", "Los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "local", "regular\u00e1n", "los", "usos", "del", "suelo,", "incluyendo", "a", "ejidos,", "comunidades", "y", "peque\u00f1as", "propiedades,", "expresando", "las", "motivaciones", "que", "lo", "justifiquen;", "VII.-", "Para", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "local,", "las", "leyes", "en", "la", "materia", "establecer\u00e1n", "los", "mecanismos", "que", "garanticen", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "particulares,", "los", "grupos", "y", "19", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "organizaciones", "sociales,", "empresariales", "y", "dem\u00e1s", "interesados.", "Dichos", "mecanismos", "incluir\u00e1n,", "por", "lo", "menos,", "procedimientos", "de", "difusi\u00f3n", "y", "consulta", "p\u00fablica", "de", "los", "programas", "respectivos.", "Las", "leyes", "locales", "en", "la", "materia,", "establecer\u00e1n", "las", "formas", "y", "los", "procedimientos", "para", "que", "los", "particulares", "participen", "en", "la", "ejecuci\u00f3n,", "vigilancia", "y", "evaluaci\u00f3n", "de", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "a", "que", "se", "refiere", "este", "precepto,", "y", "VIII.-", "El", "Gobierno", "Federal", "podr\u00e1", "participar", "en", "la", "consulta", "a", "que", "se", "refiere", "la", "fracci\u00f3n", "anterior", "y", "emitir\u00e1", "las", "recomendaciones", "que", "estime", "pertinentes.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "20", "BIS", "6.-", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "formular,", "expedir", "y", "ejecutar,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "Dependencias", "competentes,", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "marino.", "Estos", "programas", "tendr\u00e1n", "por", "objeto", "el", "establecer", "los", "lineamientos", "y", "previsiones", "a", "que", "deber\u00e1", "sujetarse", "la", "preservaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n,", "protecci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales", "existentes", "en", "\u00e1reas", "o", "superficies", "espec\u00edficas", "ubicadas", "en", "zonas", "marinas", "mexicanas,", "incluyendo", "las", "zonas", "federales", "adyacentes.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "20", "BIS", "7.-", "Los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "marino", "deber\u00e1n", "contener,", "por", "lo", "menos:", "I.-", "La", "delimitaci\u00f3n", "precisa", "del", "\u00e1rea", "que", "abarcar\u00e1", "el", "programa;", "II.-", "La", "determinaci\u00f3n", "de", "las", "zonas", "ecol\u00f3gicas", "a", "partir", "de", "las", "caracter\u00edsticas,", "disponibilidad", "y", "demanda", "de", "los", "recursos", "naturales", "en", "ellas", "comprendidas,", "as\u00ed", "como", "el", "tipo", "de", "actividades", "productivas", "que", "en", "las", "mismas", "se", "desarrollen,", "y", "III.-", "Los", "lineamientos,", "estrategias", "y", "dem\u00e1s", "previsiones", "para", "la", "preservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales,", "as\u00ed", "como", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "productivas", "y", "dem\u00e1s", "obras", "o", "actividades", "que", "puedan", "afectar", "los", "ecosistemas", "respectivos.", "En", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "tales", "previsiones", "deber\u00e1n", "considerarse", "los", "criterios", "establecidos", "en", "esta", "Ley,", "las", "disposiciones", "que", "de", "ella", "se", "deriven,", "los", "tratados", "internacionales", "de", "los", "que", "M\u00e9xico", "sea", "parte,", "y", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "que", "regulen", "la", "materia.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "SECCI\u00d3N", "III", "Instrumentos", "Econ\u00f3micos", "Denominaci\u00f3n", "de", "la", "Secci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "21.-", "La", "Federaci\u00f3n,", "los", "Estados", "y", "el", "Distrito", "Federal,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias,", "dise\u00f1ar\u00e1n,", "desarrollar\u00e1n", "y", "aplicar\u00e1n", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "que", "incentiven", "el", "cumplimiento", "de", "los", "objetivos", "de", "la", "pol\u00edtica", "ambiental,", "y", "mediante", "los", "cuales", "se", "buscar\u00e1:", "I.-", "Promover", "un", "cambio", "en", "la", "conducta", "de", "las", "personas", "que", "realicen", "actividades", "industriales,", "comerciales", "y", "de", "servicios,", "de", "tal", "manera", "que", "sus", "intereses", "sean", "compatibles", "con", "los", "intereses", "colectivos", "de", "protecci\u00f3n", "ambiental", "y", "de", "desarrollo", "sustentable;", "II.-", "Fomentar", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "informaci\u00f3n", "confiable", "y", "suficiente", "sobre", "las", "consecuencias,", "beneficios", "y", "costos", "ambientales", "al", "sistema", "de", "precios", "de", "la", "econom\u00eda;", "20", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "III.-", "Otorgar", "incentivos", "a", "quien", "realice", "acciones", "para", "la", "protecci\u00f3n,", "preservaci\u00f3n", "o", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico.", "Asimismo,", "deber\u00e1n", "procurar", "que", "quienes", "da\u00f1en", "el", "ambiente,", "hagan", "un", "uso", "indebido", "de", "recursos", "naturales", "o", "alteren", "los", "ecosistemas,", "asuman", "los", "costos", "respectivos;", "IV.-", "Promover", "una", "mayor", "equidad", "social", "en", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "costos", "y", "beneficios", "asociados", "a", "los", "objetivos", "de", "la", "pol\u00edtica", "ambiental,", "y", "V.-", "Procurar", "su", "utilizaci\u00f3n", "conjunta", "con", "otros", "instrumentos", "de", "pol\u00edtica", "ambiental,", "en", "especial", "cuando", "se", "trate", "de", "observar", "umbrales", "o", "l\u00edmites", "en", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "ecosistemas,", "de", "tal", "manera", "que", "se", "garantice", "su", "integridad", "y", "equilibrio,", "la", "salud", "y", "el", "bienestar", "de", "la", "poblaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "22.-", "Se", "consideran", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "los", "mecanismos", "normativos", "y", "administrativos", "de", "car\u00e1cter", "fiscal,", "financiero", "o", "de", "mercado,", "mediante", "los", "cuales", "las", "personas", "asumen", "los", "beneficios", "y", "costos", "ambientales", "que", "generen", "sus", "actividades", "econ\u00f3micas,", "incentiv\u00e1ndolas", "a", "realizar", "acciones", "que", "favorezcan", "el", "ambiente.", "Se", "consideran", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "de", "car\u00e1cter", "fiscal,", "los", "est\u00edmulos", "fiscales", "que", "incentiven", "el", "cumplimiento", "de", "los", "objetivos", "de", "la", "pol\u00edtica", "ambiental.", "En", "ning\u00fan", "caso,", "estos", "instrumentos", "se", "establecer\u00e1n", "con", "fines", "exclusivamente", "recaudatorios.", "Son", "instrumentos", "financieros", "los", "cr\u00e9ditos,", "las", "fianzas,", "los", "seguros", "de", "responsabilidad", "civil,", "los", "fondos", "y", "los", "fideicomisos,", "cuando", "sus", "objetivos", "est\u00e9n", "dirigidos", "a", "la", "preservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "o", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales", "y", "el", "ambiente,", "as\u00ed", "como", "al", "financiamiento", "de", "programas,", "proyectos,", "estudios,", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica,", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "e", "innovaci\u00f3n", "para", "la", "preservaci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "29-05-2012", "Son", "instrumentos", "de", "mercado", "las", "concesiones,", "autorizaciones,", "licencias", "y", "permisos", "que", "corresponden", "a", "vol\u00famenes", "preestablecidos", "de", "emisiones", "de", "contaminantes", "en", "el", "aire,", "agua", "o", "suelo,", "o", "bien,", "que", "establecen", "los", "l\u00edmites", "de", "aprovechamiento", "de", "recursos", "naturales,", "o", "de", "construcci\u00f3n", "en", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "o", "en", "zonas", "cuya", "preservaci\u00f3n", "y", "protecci\u00f3n", "se", "considere", "relevante", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "ambiental.", "Las", "prerrogativas", "derivadas", "de", "los", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "de", "mercado", "ser\u00e1n", "transferibles,", "no", "gravables", "y", "quedar\u00e1n", "sujetos", "al", "inter\u00e9s", "p\u00fablico", "y", "al", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "22", "Bis.", "Se", "consideran", "prioritarias,", "para", "efectos", "del", "otorgamiento", "de", "los", "est\u00edmulos", "fiscales", "que", "se", "establezcan", "conforme", "a", "la", "Ley", "de", "Ingresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "las", "actividades", "relacionadas", "con:", "I.-", "La", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gica,", "incorporaci\u00f3n,", "innovaci\u00f3n", "o", "utilizaci\u00f3n", "de", "mecanismos,", "equipos", "y", "tecnolog\u00edas", "que", "tengan", "por", "objetivo", "evitar,", "reducir", "o", "controlar", "la", "contaminaci\u00f3n", "o", "deterioro", "ambiental,", "as\u00ed", "como", "el", "uso", "eficiente", "de", "recursos", "naturales", "y", "de", "energ\u00eda;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "29-05-2012", "II.-", "La", "investigaci\u00f3n", "e", "incorporaci\u00f3n", "de", "sistemas", "de", "ahorro", "de", "energ\u00eda", "y", "de", "utilizaci\u00f3n", "de", "fuentes", "de", "energ\u00eda", "menos", "contaminantes;", "III.-", "El", "ahorro", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "y", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "agua;", "21", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "IV.-", "La", "ubicaci\u00f3n", "y", "reubicaci\u00f3n", "de", "instalaciones", "industriales,", "comerciales", "y", "de", "servicios", "en", "\u00e1reas", "ambientalmente", "adecuadas;", "V.-", "El", "establecimiento,", "manejo", "y", "vigilancia", "de", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "y", "VI.-", "Los", "procesos,", "productos", "y", "servicios", "que,", "conforme", "a", "la", "normatividad", "aplicable,", "hayan", "sido", "certificados", "ambientalmente,", "y", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "05-07-2007", "VII.-", "En", "general,", "aquellas", "actividades", "relacionadas", "con", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "la", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "05-07-2007", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "SECCI\u00d3N", "IV", "Regulaci\u00f3n", "Ambiental", "de", "los", "Asentamientos", "Humanos", "Denominaci\u00f3n", "de", "la", "Secci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "23.-", "Para", "contribuir", "al", "logro", "de", "los", "objetivos", "de", "la", "pol\u00edtica", "ambiental,", "la", "planeaci\u00f3n", "del", "desarrollo", "urbano", "y", "la", "vivienda,", "adem\u00e1s", "de", "cumplir", "con", "lo", "dispuesto", "en", "el", "art\u00edculo", "27", "constitucional", "en", "materia", "de", "asentamientos", "humanos,", "considerar\u00e1", "los", "siguientes", "criterios:", "I.-", "Los", "planes", "o", "programas", "de", "desarrollo", "urbano", "deber\u00e1n", "tomar", "en", "cuenta", "los", "lineamientos", "y", "estrategias", "contenidas", "en", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "del", "territorio;", "II.-", "En", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "los", "usos", "del", "suelo,", "se", "buscar\u00e1", "lograr", "una", "diversidad", "y", "eficiencia", "de", "los", "mismos", "y", "se", "evitar\u00e1", "el", "desarrollo", "de", "esquemas", "segregados", "o", "unifuncionales,", "as\u00ed", "como", "las", "tendencias", "a", "la", "suburbanizaci\u00f3n", "extensiva;", "III.-", "En", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "las", "\u00e1reas", "para", "el", "crecimiento", "de", "los", "centros", "de", "poblaci\u00f3n,", "se", "fomentar\u00e1", "la", "mezcla", "de", "los", "usos", "habitacionales", "con", "los", "productivos", "que", "no", "representen", "riesgos", "o", "da\u00f1os", "a", "la", "salud", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "se", "evitar\u00e1", "que", "se", "afecten", "\u00e1reas", "con", "alto", "valor", "ambiental;", "IV.-", "Se", "deber\u00e1", "privilegiar", "el", "establecimiento", "de", "sistemas", "de", "transporte", "colectivo", "y", "otros", "medios", "de", "alta", "eficiencia", "energ\u00e9tica", "y", "ambiental;", "V.-", "Se", "establecer\u00e1n", "y", "manejar\u00e1n", "en", "forma", "prioritaria", "las", "\u00e1reas", "de", "conservaci\u00f3n", "ecol\u00f3gica", "en", "torno", "a", "los", "asentamientos", "humanos;", "VI.-", "Las", "autoridades", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "los", "Estados,", "el", "Distrito", "Federal", "y", "los", "Municipios,", "en", "la", "esfera", "de", "su", "competencia,", "promover\u00e1n", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "instrumentos", "econ\u00f3micos,", "fiscales", "y", "financieros", "de", "pol\u00edtica", "urbana", "y", "ambiental,", "para", "inducir", "conductas", "compatibles", "con", "la", "protecci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "medio", "ambiente", "y", "con", "un", "desarrollo", "urbano", "sustentable;", "VII.-", "El", "aprovechamiento", "del", "agua", "para", "usos", "urbanos", "deber\u00e1", "incorporar", "de", "manera", "equitativa", "los", "costos", "de", "su", "tratamiento,", "considerando", "la", "afectaci\u00f3n", "a", "la", "calidad", "del", "recurso", "y", "la", "cantidad", "que", "se", "utilice;", "VIII.", "En", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "\u00e1reas", "para", "actividades", "altamente", "riesgosas,", "se", "establecer\u00e1n", "las", "zonas", "intermedias", "de", "salvaguarda", "en", "las", "que", "no", "se", "permitir\u00e1n", "los", "usos", "habitacionales,", "comerciales", "u", "otros", "que", "pongan", "en", "riesgo", "a", "la", "poblaci\u00f3n;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "29-05-2012", "22", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "IX.", "La", "pol\u00edtica", "ecol\u00f3gica", "debe", "buscar", "la", "correcci\u00f3n", "de", "aquellos", "desequilibrios", "que", "deterioren", "la", "calidad", "de", "vida", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y,", "a", "la", "vez,", "prever", "las", "tendencias", "de", "crecimiento", "del", "asentamiento", "humano,", "para", "mantener", "una", "relaci\u00f3n", "suficiente", "entre", "la", "base", "de", "recursos", "y", "la", "poblaci\u00f3n,", "y", "cuidar", "de", "los", "factores", "ecol\u00f3gicos", "y", "ambientales", "que", "son", "parte", "integrante", "de", "la", "calidad", "de", "la", "vida,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "29-05-2012", "X.", "Las", "autoridades", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "los", "Estados,", "el", "Distrito", "Federal", "y", "los", "Municipios,", "en", "la", "esfera", "de", "su", "competencia,", "deber\u00e1n", "de", "evitar", "los", "asentamientos", "humanos", "en", "zonas", "donde", "las", "poblaciones", "se", "expongan", "al", "riesgo", "de", "desastres", "por", "impactos", "adversos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "29-05-2012", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "24.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "25.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "26.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "27.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "13-12-1996", "SECCION", "V", "Evaluaci\u00f3n", "del", "Impacto", "Ambiental", "ART\u00cdCULO", "28.-", "La", "evaluaci\u00f3n", "del", "impacto", "ambiental", "es", "el", "procedimiento", "a", "trav\u00e9s", "del", "cual", "la", "Secretar\u00eda", "establece", "las", "condiciones", "a", "que", "se", "sujetar\u00e1", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "obras", "y", "actividades", "que", "puedan", "causar", "desequilibrio", "ecol\u00f3gico", "o", "rebasar", "los", "l\u00edmites", "y", "condiciones", "establecidos", "en", "las", "disposiciones", "aplicables", "para", "proteger", "el", "ambiente", "y", "preservar", "y", "restaurar", "los", "ecosistemas,", "a", "fin", "de", "evitar", "o", "reducir", "al", "m\u00ednimo", "sus", "efectos", "negativos", "sobre", "el", "medio", "ambiente.", "Para", "ello,", "en", "los", "casos", "en", "que", "determine", "el", "Reglamento", "que", "al", "efecto", "se", "expida,", "quienes", "pretendan", "llevar", "a", "cabo", "alguna", "de", "las", "siguientes", "obras", "o", "actividades,", "requerir\u00e1n", "previamente", "la", "autorizaci\u00f3n", "en", "materia", "de", "impacto", "ambiental", "de", "la", "Secretar\u00eda:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "23-02-2005", "I.-", "Obras", "hidr\u00e1ulicas,", "v\u00edas", "generales", "de", "comunicaci\u00f3n,", "oleoductos,", "gasoductos,", "carboductos", "y", "poliductos;", "II.-", "Industria", "del", "petr\u00f3leo,", "petroqu\u00edmica,", "qu\u00edmica,", "sider\u00fargica,", "papelera,", "azucarera,", "del", "cemento", "y", "el\u00e9ctrica;", "III.-", "Exploraci\u00f3n,", "explotaci\u00f3n", "y", "beneficio", "de", "minerales", "y", "sustancias", "reservadas", "a", "la", "Federaci\u00f3n", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "las", "Leyes", "Minera", "y", "Reglamentaria", "del", "Art\u00edculo", "27", "Constitucional", "en", "Materia", "Nuclear;", "IV.-", "Instalaciones", "de", "tratamiento,", "confinamiento", "o", "eliminaci\u00f3n", "de", "residuos", "peligrosos,", "as\u00ed", "como", "residuos", "radiactivos;", "V.-", "Aprovechamientos", "forestales", "en", "selvas", "tropicales", "y", "especies", "de", "dif\u00edcil", "regeneraci\u00f3n;", "VI.", "Se", "deroga.", "Fracci\u00f3n", "derogada", "DOF", "25-02-2003", "VII.-", "Cambios", "de", "uso", "del", "suelo", "de", "\u00e1reas", "forestales,", "as\u00ed", "como", "en", "selvas", "y", "zonas", "\u00e1ridas;", "23", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "VIII.-", "Parques", "industriales", "donde", "se", "prevea", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "altamente", "riesgosas;", "IX.-", "Desarrollos", "inmobiliarios", "que", "afecten", "los", "ecosistemas", "costeros;", "X.-", "Obras", "y", "actividades", "en", "humedales,", "manglares,", "lagunas,", "r\u00edos,", "lagos", "y", "esteros", "conectados", "con", "el", "mar,", "as\u00ed", "como", "en", "sus", "litorales", "o", "zonas", "federales;", "XI.", "Obras", "y", "actividades", "en", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "de", "competencia", "de", "la", "Federaci\u00f3n;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "23-02-2005", "XII.-", "Actividades", "pesqueras,", "acu\u00edcolas", "o", "agropecuarias", "que", "puedan", "poner", "en", "peligro", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "una", "o", "m\u00e1s", "especies", "o", "causar", "da\u00f1os", "a", "los", "ecosistemas,", "y", "XIII.-", "Obras", "o", "actividades", "que", "correspondan", "a", "asuntos", "de", "competencia", "federal,", "que", "puedan", "causar", "desequilibrios", "ecol\u00f3gicos", "graves", "e", "irreparables,", "da\u00f1os", "a", "la", "salud", "p\u00fablica", "o", "a", "los", "ecosistemas,", "o", "rebasar", "los", "l\u00edmites", "y", "condiciones", "establecidos", "en", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "relativas", "a", "la", "preservaci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "la", "protecci\u00f3n", "del", "ambiente.", "El", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley", "determinar\u00e1", "las", "obras", "o", "actividades", "a", "que", "se", "refiere", "este", "art\u00edculo,", "que", "por", "su", "ubicaci\u00f3n,", "dimensiones,", "caracter\u00edsticas", "o", "alcances", "no", "produzcan", "impactos", "ambientales", "significativos,", "no", "causen", "o", "puedan", "causar", "desequilibrios", "ecol\u00f3gicos,", "ni", "rebasen", "los", "l\u00edmites", "y", "condiciones", "establecidos", "en", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "referidas", "a", "la", "preservaci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "la", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente,", "y", "que", "por", "lo", "tanto", "no", "deban", "sujetarse", "al", "procedimiento", "de", "evaluaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental", "previsto", "en", "este", "ordenamiento.", "Para", "los", "efectos", "a", "que", "se", "refiere", "la", "fracci\u00f3n", "XIII", "del", "presente", "art\u00edculo,", "la", "Secretar\u00eda", "notificar\u00e1", "a", "los", "interesados", "su", "determinaci\u00f3n", "para", "que", "sometan", "al", "procedimiento", "de", "evaluaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental", "la", "obra", "o", "actividad", "que", "corresponda,", "explicando", "las", "razones", "que", "lo", "justifiquen,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "que", "aqu\u00e9llos", "presenten", "los", "informes,", "dict\u00e1menes", "y", "consideraciones", "que", "juzguen", "convenientes,", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "a", "diez", "d\u00edas.", "Una", "vez", "recibida", "la", "documentaci\u00f3n", "de", "los", "interesados,", "la", "Secretar\u00eda,", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "a", "treinta", "d\u00edas,", "les", "comunicar\u00e1", "si", "procede", "o", "no", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "una", "manifestaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental,", "as\u00ed", "como", "la", "modalidad", "y", "el", "plazo", "para", "hacerlo.", "Transcurrido", "el", "plazo", "se\u00f1alado,", "sin", "que", "la", "Secretar\u00eda", "emita", "la", "comunicaci\u00f3n", "correspondiente,", "se", "entender\u00e1", "que", "no", "es", "necesaria", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "una", "manifestaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "29.-", "Los", "efectos", "negativos", "que", "sobre", "el", "ambiente,", "los", "recursos", "naturales,", "la", "flora", "y", "la", "fauna", "silvestre", "y", "dem\u00e1s", "recursos", "a", "que", "se", "refiere", "esta", "Ley,", "pudieran", "causar", "las", "obras", "o", "actividades", "de", "competencia", "federal", "que", "no", "requieran", "someterse", "al", "procedimiento", "de", "evaluaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental", "a", "que", "se", "refiere", "la", "presente", "secci\u00f3n,", "estar\u00e1n", "sujetas", "en", "lo", "conducente", "a", "las", "disposiciones", "de", "la", "misma,", "sus", "reglamentos,", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "en", "materia", "ambiental,", "la", "legislaci\u00f3n", "sobre", "recursos", "naturales", "que", "resulte", "aplicable,", "as\u00ed", "como", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "permisos,", "licencias,", "autorizaciones", "y", "concesiones", "que", "conforme", "a", "dicha", "normatividad", "se", "requiera.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "30.-", "Para", "obtener", "la", "autorizaci\u00f3n", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "28", "de", "esta", "Ley,", "los", "interesados", "deber\u00e1n", "presentar", "a", "la", "Secretar\u00eda", "una", "manifestaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental,", "la", "cual", "deber\u00e1", "contener,", "por", "lo", "menos,", "una", "descripci\u00f3n", "de", "los", "posibles", "efectos", "en", "el", "o", "los", "ecosistemas", "que", "pudieran", "ser", "afectados", "por", "la", "obra", "o", "actividad", "de", "que", "se", "trate,", "considerando", "el", "conjunto", "de", "los", "elementos", "que", "conforman", "dichos", "ecosistemas,", "as\u00ed", "como", "las", "medidas", "preventivas,", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "las", "dem\u00e1s", "necesarias", "para", "evitar", "y", "reducir", "al", "m\u00ednimo", "los", "efectos", "negativos", "sobre", "el", "ambiente.", "24", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Cuando", "se", "trate", "de", "actividades", "consideradas", "altamente", "riesgosas", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley,", "la", "manifestaci\u00f3n", "deber\u00e1", "incluir", "el", "estudio", "de", "riesgo", "correspondiente.", "Si", "despu\u00e9s", "de", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "una", "manifestaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental", "se", "realizan", "modificaciones", "al", "proyecto", "de", "la", "obra", "o", "actividad", "respectiva,", "los", "interesados", "deber\u00e1n", "hacerlas", "del", "conocimiento", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "a", "fin", "de", "que", "\u00e9sta,", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "de", "10", "d\u00edas", "les", "notifique", "si", "es", "necesaria", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "informaci\u00f3n", "adicional", "para", "evaluar", "los", "efectos", "al", "ambiente,", "que", "pudiesen", "ocasionar", "tales", "modificaciones,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley.", "Los", "contenidos", "del", "informe", "preventivo,", "as\u00ed", "como", "las", "caracter\u00edsticas", "y", "las", "modalidades", "de", "las", "manifestaciones", "de", "impacto", "ambiental", "y", "los", "estudios", "de", "riesgo", "ser\u00e1n", "establecidos", "por", "el", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "31.-", "La", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "obras", "y", "actividades", "a", "que", "se", "refieren", "las", "fracciones", "I", "a", "XII", "del", "art\u00edculo", "28,", "requerir\u00e1n", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "un", "informe", "preventivo", "y", "no", "una", "manifestaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental,", "cuando:", "I.-", "Existan", "normas", "oficiales", "mexicanas", "u", "otras", "disposiciones", "que", "regulen", "las", "emisiones,", "las", "descargas,", "el", "aprovechamiento", "de", "recursos", "naturales", "y,", "en", "general,", "todos", "los", "impactos", "ambientales", "relevantes", "que", "puedan", "producir", "las", "obras", "o", "actividades;", "II.-", "Las", "obras", "o", "actividades", "de", "que", "se", "trate", "est\u00e9n", "expresamente", "previstas", "por", "un", "plan", "parcial", "de", "desarrollo", "urbano", "o", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "que", "haya", "sido", "evaluado", "por", "la", "Secretar\u00eda", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "art\u00edculo", "siguiente,", "o", "III.-", "Se", "trate", "de", "instalaciones", "ubicadas", "en", "parques", "industriales", "autorizados", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "secci\u00f3n.", "En", "los", "casos", "anteriores,", "la", "Secretar\u00eda,", "una", "vez", "analizado", "el", "informe", "preventivo,", "determinar\u00e1,", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "de", "veinte", "d\u00edas,", "si", "se", "requiere", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "una", "manifestaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental", "en", "alguna", "de", "las", "modalidades", "previstas", "en", "el", "reglamento", "de", "la", "presente", "Ley,", "o", "si", "se", "est\u00e1", "en", "alguno", "de", "los", "supuestos", "se\u00f1alados.", "La", "Secretar\u00eda", "publicar\u00e1", "en", "su", "Gaceta", "Ecol\u00f3gica,", "el", "listado", "de", "los", "informes", "preventivos", "que", "le", "sean", "presentados", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "este", "art\u00edculo,", "los", "cuales", "estar\u00e1n", "a", "disposici\u00f3n", "del", "p\u00fablico.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "32.-", "En", "el", "caso", "de", "que", "un", "plan", "o", "programa", "parcial", "de", "desarrollo", "urbano", "o", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "del", "territorio", "incluyan", "obras", "o", "actividades", "de", "las", "se\u00f1aladas", "en", "el", "art\u00edculo", "28", "de", "esta", "Ley,", "las", "autoridades", "competentes", "de", "los", "Estados,", "el", "Distrito", "Federal", "o", "los", "Municipios,", "deber\u00e1n", "presentar", "dichos", "planes", "o", "programas", "a", "la", "Secretar\u00eda,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "que", "\u00e9sta", "emita", "la", "autorizaci\u00f3n", "que", "en", "materia", "de", "impacto", "ambiental", "corresponda,", "respecto", "del", "conjunto", "de", "obras", "o", "actividades", "que", "se", "prevean", "realizar", "en", "un", "\u00e1rea", "determinada,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "previstos", "en", "el", "art\u00edculo", "31", "de", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996,", "20-05-2013", "ART\u00cdCULO", "33.-", "Trat\u00e1ndose", "de", "las", "obras", "y", "actividades", "a", "que", "se", "refieren", "las", "fracciones", "IV,", "VIII,", "IX", "y", "XI", "del", "art\u00edculo", "28,", "la", "Secretar\u00eda", "notificar\u00e1", "a", "los", "gobiernos", "estatales", "y", "municipales", "o", "del", "Distrito", "Federal,", "seg\u00fan", "corresponda,", "que", "ha", "recibido", "la", "manifestaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental", "respectiva,", "a", "fin", "de", "que", "\u00e9stos", "manifiesten", "lo", "que", "a", "su", "derecho", "convenga.", "La", "autorizaci\u00f3n", "que", "expida", "la", "Secretar\u00eda,", "no", "obligar\u00e1", "en", "forma", "alguna", "a", "las", "autoridades", "locales", "para", "expedir", "las", "autorizaciones", "que", "les", "corresponda", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias.", "25", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "34.-", "Una", "vez", "que", "la", "Secretar\u00eda", "reciba", "una", "manifestaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental", "e", "integre", "el", "expediente", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "35,", "pondr\u00e1", "\u00e9sta", "a", "disposici\u00f3n", "del", "p\u00fablico,", "con", "el", "fin", "de", "que", "pueda", "ser", "consultada", "por", "cualquier", "persona.", "Los", "promoventes", "de", "la", "obra", "o", "actividad", "podr\u00e1n", "requerir", "que", "se", "mantenga", "en", "reserva", "la", "informaci\u00f3n", "que", "haya", "sido", "integrada", "al", "expediente", "y", "que,", "de", "hacerse", "p\u00fablica,", "pudiera", "afectar", "derechos", "de", "propiedad", "industrial,", "y", "la", "confidencialidad", "de", "la", "informaci\u00f3n", "comercial", "que", "aporte", "el", "interesado.", "La", "Secretar\u00eda,", "a", "solicitud", "de", "cualquier", "persona", "de", "la", "comunidad", "de", "que", "se", "trate,", "podr\u00e1", "llevar", "a", "cabo", "una", "consulta", "p\u00fablica,", "conforme", "a", "las", "siguientes", "bases:", "I.-", "La", "Secretar\u00eda", "publicar\u00e1", "la", "solicitud", "de", "autorizaci\u00f3n", "en", "materia", "de", "impacto", "ambiental", "en", "su", "Gaceta", "Ecol\u00f3gica.", "Asimismo,", "el", "promovente", "deber\u00e1", "publicar", "a", "su", "costa,", "un", "extracto", "del", "proyecto", "de", "la", "obra", "o", "actividad", "en", "un", "peri\u00f3dico", "de", "amplia", "circulaci\u00f3n", "en", "la", "entidad", "federativa", "de", "que", "se", "trate,", "dentro", "del", "plazo", "de", "cinco", "d\u00edas", "contados", "a", "partir", "de", "la", "fecha", "en", "que", "se", "presente", "la", "manifestaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental", "a", "la", "Secretar\u00eda;", "II.-", "Cualquier", "ciudadano,", "dentro", "del", "plazo", "de", "diez", "d\u00edas", "contados", "a", "partir", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "del", "extracto", "del", "proyecto", "en", "los", "t\u00e9rminos", "antes", "referidos,", "podr\u00e1", "solicitar", "a", "la", "Secretar\u00eda", "ponga", "a", "disposici\u00f3n", "del", "p\u00fablico", "en", "la", "entidad", "federativa", "que", "corresponda,", "la", "manifestaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental;", "III.-", "Cuando", "se", "trate", "de", "obras", "o", "actividades", "que", "puedan", "generar", "desequilibrios", "ecol\u00f3gicos", "graves", "o", "da\u00f1os", "a", "la", "salud", "p\u00fablica", "o", "a", "los", "ecosistemas,", "de", "conformidad", "con", "lo", "que", "se\u00f1ale", "el", "reglamento", "de", "la", "presente", "Ley,", "la", "Secretar\u00eda,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "autoridades", "locales,", "podr\u00e1", "organizar", "una", "reuni\u00f3n", "p\u00fablica", "de", "informaci\u00f3n", "en", "la", "que", "el", "promovente", "explicar\u00e1", "los", "aspectos", "t\u00e9cnicos", "ambientales", "de", "la", "obra", "o", "actividad", "de", "que", "se", "trate;", "IV.-", "Cualquier", "interesado,", "dentro", "del", "plazo", "de", "veinte", "d\u00edas", "contados", "a", "partir", "de", "que", "la", "Secretar\u00eda", "ponga", "a", "disposici\u00f3n", "del", "p\u00fablico", "la", "manifestaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "fracci\u00f3n", "I,", "podr\u00e1", "proponer", "el", "establecimiento", "de", "medidas", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n", "adicionales,", "as\u00ed", "como", "las", "observaciones", "que", "considere", "pertinentes,", "y", "V.-", "La", "Secretar\u00eda", "agregar\u00e1", "las", "observaciones", "realizadas", "por", "los", "interesados", "al", "expediente", "respectivo", "y", "consignar\u00e1,", "en", "la", "resoluci\u00f3n", "que", "emita,", "el", "proceso", "de", "consulta", "p\u00fablica", "realizado", "y", "los", "resultados", "de", "las", "observaciones", "y", "propuestas", "que", "por", "escrito", "se", "hayan", "formulado.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "35.-", "Una", "vez", "presentada", "la", "manifestaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental,", "la", "Secretar\u00eda", "iniciar\u00e1", "el", "procedimiento", "de", "evaluaci\u00f3n,", "para", "lo", "cual", "revisar\u00e1", "que", "la", "solicitud", "se", "ajuste", "a", "las", "formalidades", "previstas", "en", "esta", "Ley,", "su", "Reglamento", "y", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "aplicables,", "e", "integrar\u00e1", "el", "expediente", "respectivo", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "de", "diez", "d\u00edas.", "Para", "la", "autorizaci\u00f3n", "de", "las", "obras", "y", "actividades", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "28,", "la", "Secretar\u00eda", "se", "sujetar\u00e1", "a", "lo", "que", "establezcan", "los", "ordenamientos", "antes", "se\u00f1alados,", "as\u00ed", "como", "los", "programas", "de", "desarrollo", "urbano", "y", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "del", "territorio,", "las", "declaratorias", "de", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "que", "resulten", "aplicables.", "Asimismo,", "para", "la", "autorizaci\u00f3n", "a", "que", "se", "refiere", "este", "art\u00edculo,", "la", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "evaluar", "los", "posibles", "efectos", "de", "dichas", "obras", "o", "actividades", "en", "el", "o", "los", "ecosistemas", "de", "que", "se", "trate,", "considerando", "el", "conjunto", "de", "elementos", "que", "los", "conforman", "y", "no", "\u00fanicamente", "los", "recursos", "que,", "en", "su", "caso,", "ser\u00edan", "sujetos", "de", "aprovechamiento", "o", "afectaci\u00f3n.", "26", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Una", "vez", "evaluada", "la", "manifestaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental,", "la", "Secretar\u00eda", "emitir\u00e1,", "debidamente", "fundada", "y", "motivada,", "la", "resoluci\u00f3n", "correspondiente", "en", "la", "que", "podr\u00e1:", "I.-", "Autorizar", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "la", "obra", "o", "actividad", "de", "que", "se", "trate,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "solicitados;", "II.-", "Autorizar", "de", "manera", "condicionada", "la", "obra", "o", "actividad", "de", "que", "se", "trate,", "a", "la", "modificaci\u00f3n", "del", "proyecto", "o", "al", "establecimiento", "de", "medidas", "adicionales", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n,", "a", "fin", "de", "que", "se", "eviten,", "aten\u00faen", "o", "compensen", "los", "impactos", "ambientales", "adversos", "susceptibles", "de", "ser", "producidos", "en", "la", "construcci\u00f3n,", "operaci\u00f3n", "normal", "y", "en", "caso", "de", "accidente.", "Cuando", "se", "trate", "de", "autorizaciones", "condicionadas,", "la", "Secretar\u00eda", "se\u00f1alar\u00e1", "los", "requerimientos", "que", "deban", "observarse", "en", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "la", "obra", "o", "actividad", "prevista,", "o", "III.-", "Negar", "la", "autorizaci\u00f3n", "solicitada,", "cuando:", "a)", "Se", "contravenga", "lo", "establecido", "en", "esta", "Ley,", "sus", "reglamentos,", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables;", "b)", "La", "obra", "o", "actividad", "de", "que", "se", "trate", "pueda", "propiciar", "que", "una", "o", "m\u00e1s", "especies", "sean", "declaradas", "como", "amenazadas", "o", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "o", "cuando", "se", "afecte", "a", "una", "de", "dichas", "especies,", "o", "c)", "Exista", "falsedad", "en", "la", "informaci\u00f3n", "proporcionada", "por", "los", "promoventes,", "respecto", "de", "los", "impactos", "ambientales", "de", "la", "obra", "o", "actividad", "de", "que", "se", "trate.", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "exigir", "el", "otorgamiento", "de", "seguros", "o", "garant\u00edas", "respecto", "del", "cumplimiento", "de", "las", "condiciones", "establecidas", "en", "la", "autorizaci\u00f3n,", "en", "aquellos", "casos", "expresamente", "se\u00f1alados", "en", "el", "reglamento", "de", "la", "presente", "Ley,", "cuando", "durante", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "obras", "puedan", "producirse", "da\u00f1os", "graves", "a", "los", "ecosistemas.", "La", "resoluci\u00f3n", "de", "la", "Secretar\u00eda", "s\u00f3lo", "se", "referir\u00e1", "a", "los", "aspectos", "ambientales", "de", "las", "obras", "y", "actividades", "de", "que", "se", "trate.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "35", "BIS.-", "La", "Secretar\u00eda", "dentro", "del", "plazo", "de", "sesenta", "d\u00edas", "contados", "a", "partir", "de", "la", "recepci\u00f3n", "de", "la", "manifestaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental", "deber\u00e1", "emitir", "la", "resoluci\u00f3n", "correspondiente.", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "solicitar", "aclaraciones,", "rectificaciones", "o", "ampliaciones", "al", "contenido", "de", "la", "manifestaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental", "que", "le", "sea", "presentada,", "suspendi\u00e9ndose", "el", "t\u00e9rmino", "que", "restare", "para", "concluir", "el", "procedimiento.", "En", "ning\u00fan", "caso", "la", "suspensi\u00f3n", "podr\u00e1", "exceder", "el", "plazo", "de", "sesenta", "d\u00edas,", "contados", "a", "partir", "de", "que", "\u00e9sta", "sea", "declarada", "por", "la", "Secretar\u00eda,", "y", "siempre", "y", "cuando", "le", "sea", "entregada", "la", "informaci\u00f3n", "requerida.", "Excepcionalmente,", "cuando", "por", "la", "complejidad", "y", "las", "dimensiones", "de", "una", "obra", "o", "actividad", "la", "Secretar\u00eda", "requiera", "de", "un", "plazo", "mayor", "para", "su", "evaluaci\u00f3n,", "\u00e9ste", "se", "podr\u00e1", "ampliar", "hasta", "por", "sesenta", "d\u00edas", "adicionales,", "siempre", "que", "se", "justifique", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "reglamento", "de", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "35", "BIS", "1.-", "Las", "personas", "que", "presten", "servicios", "de", "impacto", "ambiental,", "ser\u00e1n", "responsables", "ante", "la", "Secretar\u00eda", "de", "los", "informes", "preventivos,", "manifestaciones", "de", "impacto", "ambiental", "y", "estudios", "de", "riesgo", "que", "elaboren,", "quienes", "declarar\u00e1n", "bajo", "protesta", "de", "decir", "verdad", "que", "en", "ellos", "se", "incorporan", "las", "mejores", "t\u00e9cnicas", "y", "metodolog\u00edas", "existentes,", "as\u00ed", "como", "la", "informaci\u00f3n", "y", "medidas", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n", "m\u00e1s", "efectivas.", "27", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Asimismo,", "los", "informes", "preventivos,", "las", "manifestaciones", "de", "impacto", "ambiental", "y", "los", "estudios", "de", "riesgo", "podr\u00e1n", "ser", "presentados", "por", "los", "interesados,", "instituciones", "de", "investigaci\u00f3n,", "colegios", "o", "asociaciones", "profesionales,", "en", "este", "caso", "la", "responsabilidad", "respecto", "del", "contenido", "del", "documento", "corresponder\u00e1", "a", "quien", "lo", "suscriba.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "35", "BIS", "2.-", "El", "impacto", "ambiental", "que", "pudiesen", "ocasionar", "las", "obras", "o", "actividades", "no", "comprendidas", "en", "el", "art\u00edculo", "28", "ser\u00e1", "evaluado", "por", "las", "autoridades", "del", "Distrito", "Federal", "o", "de", "los", "Estados,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "municipios", "respectivos,", "cuando", "por", "su", "ubicaci\u00f3n,", "dimensiones", "o", "caracter\u00edsticas", "produzcan", "impactos", "ambientales", "significativos", "sobre", "el", "medio", "ambiente,", "y", "est\u00e9n", "expresamente", "se\u00f1alados", "en", "la", "legislaci\u00f3n", "ambiental", "estatal.", "En", "estos", "casos,", "la", "evaluaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental", "se", "podr\u00e1", "efectuar", "dentro", "de", "los", "procedimientos", "de", "autorizaci\u00f3n", "de", "uso", "del", "suelo,", "construcciones,", "fraccionamientos,", "u", "otros", "que", "establezcan", "las", "leyes", "estatales", "y", "las", "disposiciones", "que", "de", "ella", "se", "deriven.", "Dichos", "ordenamientos", "proveer\u00e1n", "lo", "necesario", "a", "fin", "de", "hacer", "compatibles", "la", "pol\u00edtica", "ambiental", "con", "la", "de", "desarrollo", "urbano", "y", "de", "evitar", "la", "duplicidad", "innecesaria", "de", "procedimientos", "administrativos", "en", "la", "materia.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "35", "BIS", "3.-", "Cuando", "las", "obras", "o", "actividades", "se\u00f1aladas", "en", "el", "art\u00edculo", "28", "de", "esta", "Ley", "requieran,", "adem\u00e1s", "de", "la", "autorizaci\u00f3n", "en", "materia", "de", "impacto", "ambiental,", "contar", "con", "autorizaci\u00f3n", "de", "inicio", "de", "obra;", "se", "deber\u00e1", "verificar", "que", "el", "responsable", "cuente", "con", "la", "autorizaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental", "expedida", "en", "t\u00e9rminos", "de", "lo", "dispuesto", "en", "este", "ordenamiento.", "Asimismo,", "la", "Secretar\u00eda,", "a", "solicitud", "del", "promovente,", "integrar\u00e1", "a", "la", "autorizaci\u00f3n", "en", "materia", "de", "impacto", "ambiental,", "los", "dem\u00e1s", "permisos,", "licencias", "y", "autorizaciones", "de", "su", "competencia,", "que", "se", "requieran", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "obras", "y", "actividades", "a", "que", "se", "refiere", "este", "art\u00edculo.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "SECCI\u00d3N", "VI", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "en", "Materia", "Ambiental", "Denominaci\u00f3n", "de", "la", "Secci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "36.-", "Para", "garantizar", "la", "sustentabilidad", "de", "las", "actividades", "econ\u00f3micas,", "la", "Secretar\u00eda", "emitir\u00e1", "normas", "oficiales", "mexicanas", "en", "materia", "ambiental", "y", "para", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales,", "que", "tengan", "por", "objeto:", "I.-", "Establecer", "los", "requisitos,", "especificaciones,", "condiciones,", "procedimientos,", "metas,", "par\u00e1metros", "y", "l\u00edmites", "permisibles", "que", "deber\u00e1n", "observarse", "en", "regiones,", "zonas,", "cuencas", "o", "ecosistemas,", "en", "aprovechamiento", "de", "recursos", "naturales,", "en", "el", "desarrollo", "de", "actividades", "econ\u00f3micas,", "en", "la", "producci\u00f3n,", "uso", "y", "destino", "de", "bienes,", "en", "insumos", "y", "en", "procesos;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "24-05-2013", "II.-", "Considerar", "las", "condiciones", "necesarias", "para", "el", "bienestar", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "la", "preservaci\u00f3n", "o", "restauraci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "naturales", "y", "la", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente;", "III.-", "Estimular", "o", "inducir", "a", "los", "agentes", "econ\u00f3micos", "para", "reorientar", "sus", "procesos", "y", "tecnolog\u00edas", "a", "la", "protecci\u00f3n", "del", "ambiente", "y", "al", "desarrollo", "sustentable;", "IV.-", "Otorgar", "certidumbre", "a", "largo", "plazo", "a", "la", "inversi\u00f3n", "e", "inducir", "a", "los", "agentes", "econ\u00f3micos", "a", "asumir", "los", "costos", "de", "la", "afectaci\u00f3n", "ambiental", "que", "ocasionen,", "y", "V.-", "Fomentar", "actividades", "productivas", "en", "un", "marco", "de", "eficiencia", "y", "sustentabilidad.", "28", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "La", "expedici\u00f3n", "y", "modificaci\u00f3n", "de", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "en", "materia", "ambiental,", "se", "sujetar\u00e1", "al", "procedimiento", "establecido", "en", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "37.-", "En", "la", "formulaci\u00f3n", "de", "normas", "oficiales", "mexicanas", "en", "materia", "ambiental", "deber\u00e1", "considerarse", "que", "el", "cumplimiento", "de", "sus", "previsiones", "deber\u00e1", "realizarse", "de", "conformidad", "con", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "cada", "proceso", "productivo", "o", "actividad", "sujeta", "a", "regulaci\u00f3n,", "sin", "que", "ello", "implique", "el", "uso", "obligatorio", "de", "tecnolog\u00edas", "espec\u00edficas.", "Cuando", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "en", "materia", "ambiental", "establezcan", "el", "uso", "de", "equipos,", "procesos", "o", "tecnolog\u00edas", "espec\u00edficas,", "los", "destinatarios", "de", "las", "mismas", "podr\u00e1n", "proponer", "a", "la", "Secretar\u00eda", "para", "su", "aprobaci\u00f3n,", "los", "equipos,", "procesos", "o", "tecnolog\u00edas", "alternativos", "mediante", "los", "cuales", "se", "ajustar\u00e1n", "a", "las", "previsiones", "correspondientes.", "Para", "tal", "efecto,", "los", "interesados", "acompa\u00f1ar\u00e1n", "a", "su", "propuesta", "la", "justificaci\u00f3n", "en", "que", "\u00e9sta", "se", "sustente", "para", "cumplir", "con", "los", "objetivos", "y", "finalidades", "establecidos", "en", "la", "norma", "oficial", "mexicana", "de", "que", "se", "trate.", "Una", "vez", "recibida", "la", "propuesta,", "la", "Secretar\u00eda", "en", "un", "plazo", "que", "no", "exceder\u00e1", "de", "treinta", "d\u00edas", "emitir\u00e1", "la", "resoluci\u00f3n", "respectiva.", "En", "caso", "de", "que", "no", "se", "emita", "dicha", "resoluci\u00f3n", "en", "el", "plazo", "se\u00f1alado,", "se", "considerar\u00e1", "que", "\u00e9sta", "es", "negativa.", "Cuando", "la", "resoluci\u00f3n", "sea", "favorable,", "deber\u00e1", "publicarse", "en", "un", "\u00f3rgano", "de", "difusi\u00f3n", "oficial", "y", "surtir\u00e1", "efectos", "en", "beneficio", "de", "quien", "lo", "solicite,", "respetando,", "en", "su", "caso,", "los", "derechos", "adquiridos", "en", "materia", "de", "propiedad", "industrial.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "37", "BIS.-", "La", "Secretar\u00eda", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Econom\u00eda", "promover\u00e1", "la", "identificaci\u00f3n", "de", "los", "productos,", "bienes,", "insumos", "y", "servicios", "con", "menor", "impacto", "ambiental", "bas\u00e1ndose", "en", "par\u00e1metros", "y", "criterios", "ambientales", "a", "lo", "largo", "de", "su", "ciclo", "de", "vida", "mediante", "un", "distintivo", "o", "certificado", "cuyo", "uso", "ser\u00e1", "voluntario.", "Dichos", "par\u00e1metros", "y", "criterios", "ambientales", "se", "determinar\u00e1n", "mediante", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "correspondan.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "24-05-2013", "ART\u00cdCULO", "37", "TER.-", "Las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "en", "materia", "ambiental", "son", "de", "cumplimiento", "obligatorio", "en", "el", "territorio", "nacional", "y", "se\u00f1alar\u00e1n", "su", "\u00e1mbito", "de", "validez,", "vigencia", "y", "gradualidad", "en", "su", "aplicaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996.", "Recorrido", "(antes", "Art\u00edculo", "37", "BIS)", "DOF", "24-05-2013", "SECCI\u00d3N", "VII", "Autorregulaci\u00f3n", "y", "Auditor\u00edas", "Ambientales", "Denominaci\u00f3n", "de", "la", "Secci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "38.-", "Los", "productores,", "empresas", "u", "organizaciones", "empresariales", "podr\u00e1n", "desarrollar", "procesos", "voluntarios", "de", "autorregulaci\u00f3n", "ambiental,", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "cuales", "mejoren", "su", "desempe\u00f1o", "ambiental,", "respetando", "la", "legislaci\u00f3n", "y", "normatividad", "vigente", "en", "la", "materia", "y", "se", "comprometan", "a", "superar", "o", "cumplir", "mayores", "niveles,", "metas", "o", "beneficios", "en", "materia", "de", "protecci\u00f3n", "ambiental.", "La", "Secretar\u00eda", "en", "el", "\u00e1mbito", "federal,", "inducir\u00e1", "o", "concertar\u00e1:", "I.-", "El", "desarrollo", "de", "procesos", "productivos", "y", "generaci\u00f3n", "de", "servicios", "adecuados", "y", "compatibles", "con", "el", "ambiente,", "as\u00ed", "como", "sistemas", "de", "protecci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "en", "la", "materia,", "convenidos", "con", "c\u00e1maras", "de", "industria,", "comercio", "y", "otras", "actividades", "productivas,", "organizaciones", "de", "productores,", "organizaciones", "29", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "representativas", "de", "una", "zona", "o", "regi\u00f3n,", "instituciones", "de", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gica", "y", "otras", "organizaciones", "interesadas;", "II.-", "El", "cumplimiento", "de", "normas", "voluntarias", "o", "especificaciones", "t\u00e9cnicas", "en", "materia", "ambiental", "que", "sean", "m\u00e1s", "estrictas", "que", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "o", "que", "se", "refieran", "a", "aspectos", "no", "previstas", "por", "\u00e9stas,", "las", "cuales", "ser\u00e1n", "establecidas", "de", "com\u00fan", "acuerdo", "con", "particulares", "o", "con", "asociaciones", "u", "organizaciones", "que", "los", "representen.", "Para", "tal", "efecto,", "la", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "promover", "el", "establecimiento", "de", "normas", "mexicanas", "conforme", "a", "lo", "previsto", "en", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n;", "III.-", "El", "establecimiento", "de", "sistemas", "de", "certificaci\u00f3n", "de", "procesos,", "productos", "y", "servicios", "para", "inducir", "patrones", "de", "consumo", "que", "sean", "compatibles", "o", "que", "preserven,", "mejoren,", "conserven", "o", "restauren", "el", "medio", "ambiente,", "debiendo", "observar,", "en", "su", "caso,", "las", "disposiciones", "aplicables", "de", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n,", "y", "IV.-", "Las", "dem\u00e1s", "acciones", "que", "induzcan", "a", "las", "empresas", "a", "alcanzar", "los", "objetivos", "de", "la", "pol\u00edtica", "ambiental", "superiores", "a", "las", "previstas", "en", "la", "normatividad", "ambiental", "establecida.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996,", "05-07-2007", "ART\u00cdCULO", "38", "BIS.-", "Los", "responsables", "del", "funcionamiento", "de", "una", "empresa", "podr\u00e1n", "en", "forma", "voluntaria,", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "auditor\u00eda", "ambiental,", "realizar", "el", "examen", "metodol\u00f3gico", "de", "sus", "operaciones,", "respecto", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "y", "el", "riesgo", "que", "generan,", "as\u00ed", "como", "el", "grado", "de", "cumplimiento", "de", "la", "normatividad", "ambiental", "y", "de", "los", "par\u00e1metros", "internacionales", "y", "de", "buenas", "pr\u00e1cticas", "de", "operaci\u00f3n", "e", "ingenier\u00eda", "aplicables,", "con", "el", "objeto", "de", "definir", "las", "medidas", "preventivas", "y", "correctivas", "necesarias", "para", "proteger", "el", "medio", "ambiente.", "La", "Secretar\u00eda", "desarrollar\u00e1", "un", "programa", "dirigido", "a", "fomentar", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "auditor\u00edas", "ambientales,", "y", "podr\u00e1", "supervisar", "su", "ejecuci\u00f3n.", "Para", "tal", "efecto:", "I.-", "Elaborar\u00e1", "los", "t\u00e9rminos", "de", "referencia", "que", "establezcan", "la", "metodolog\u00eda", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "auditor\u00edas", "ambientales;", "II.-", "Establecer\u00e1", "un", "sistema", "de", "aprobaci\u00f3n", "y", "acreditamiento", "de", "peritos", "y", "auditores", "ambientales,", "determinando", "los", "procedimientos", "y", "requisitos", "que", "deber\u00e1n", "cumplir", "los", "interesados", "para", "incorporarse", "a", "dicho", "sistema,", "debiendo,", "en", "su", "caso,", "observar", "lo", "dispuesto", "por", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n.", "Para", "tal", "efecto,", "integrar\u00e1", "un", "comit\u00e9", "t\u00e9cnico", "constituido", "por", "representantes", "de", "instituciones", "de", "investigaci\u00f3n,", "colegios", "y", "asociaciones", "profesionales", "y", "organizaciones", "del", "sector", "industrial;", "III.-", "Desarrollar\u00e1", "programas", "de", "capacitaci\u00f3n", "en", "materia", "de", "peritajes", "y", "auditor\u00edas", "ambientales;", "IV.-", "Instrumentar\u00e1", "un", "sistema", "de", "reconocimientos", "y", "est\u00edmulos", "que", "permita", "identificar", "a", "las", "industrias", "que", "cumplan", "oportunamente", "los", "compromisos", "adquiridos", "en", "las", "auditor\u00edas", "ambientales;", "V.-", "Promover\u00e1", "la", "creaci\u00f3n", "de", "centros", "regionales", "de", "apoyo", "a", "la", "mediana", "y", "peque\u00f1a", "industria,", "con", "el", "fin", "de", "facilitar", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "auditor\u00edas", "en", "dichos", "sectores,", "y", "VI.-", "Convendr\u00e1", "o", "concertar\u00e1", "con", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales,", "p\u00fablicas", "o", "privadas,", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "auditor\u00edas", "ambientales.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "30", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "38", "BIS", "1.-", "La", "Secretar\u00eda", "pondr\u00e1", "los", "programas", "preventivos", "y", "correctivos", "derivados", "de", "las", "auditor\u00edas", "ambientales,", "as\u00ed", "como", "el", "diagn\u00f3stico", "b\u00e1sico", "del", "cual", "derivan,", "a", "disposici\u00f3n", "de", "quienes", "resulten", "o", "puedan", "resultar", "directamente", "afectados.", "En", "todo", "caso,", "deber\u00e1n", "observarse", "las", "disposiciones", "legales", "relativas", "a", "la", "confidencialidad", "de", "la", "informaci\u00f3n", "industrial", "y", "comercial.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "38", "BIS", "2.-", "Los", "Estados", "y", "el", "Distrito", "Federal", "podr\u00e1n", "establecer", "sistemas", "de", "autorregulaci\u00f3n", "y", "auditor\u00edas", "ambientales", "en", "los", "\u00e1mbitos", "de", "sus", "respectivas", "competencias.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "SECCION", "VIII", "Investigaci\u00f3n", "y", "Educaci\u00f3n", "Ecol\u00f3gicas", "ART\u00cdCULO", "39.", "Las", "autoridades", "competentes", "promover\u00e1n", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "contenidos", "ecol\u00f3gicos,", "conocimientos,", "valores", "y", "competencias,", "en", "los", "diversos", "ciclos", "educativos,", "especialmente", "en", "el", "nivel", "b\u00e1sico,", "as\u00ed", "como", "en", "la", "formaci\u00f3n", "cultural", "de", "la", "ni\u00f1ez", "y", "la", "juventud.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "07-01-2000", "Asimismo,", "propiciar\u00e1n", "la", "participaci\u00f3n", "comprometida", "de", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "masiva", "en", "el", "fortalecimiento", "de", "la", "conciencia", "ecol\u00f3gica,", "y", "la", "socializaci\u00f3n", "de", "proyectos", "de", "desarrollo", "sustentable.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "07-01-2000", "La", "Secretar\u00eda,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Educaci\u00f3n", "P\u00fablica,", "promover\u00e1", "que", "las", "instituciones", "de", "Educaci\u00f3n", "Superior", "y", "los", "organismos", "dedicados", "a", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gica,", "desarrollen", "planes", "y", "programas", "para", "la", "formaci\u00f3n", "de", "especialistas", "en", "la", "materia", "en", "todo", "el", "territorio", "nacional", "y", "para", "la", "investigaci\u00f3n", "de", "las", "causas", "y", "efectos", "de", "los", "fen\u00f3menos", "ambientales.", "La", "Secretar\u00eda", "mediante", "diversas", "acciones", "promover\u00e1", "la", "generaci\u00f3n", "de", "conocimientos", "estrat\u00e9gicos", "acerca", "de", "la", "naturaleza,", "la", "interacci\u00f3n", "entre", "los", "elementos", "de", "los", "ecosistemas,", "incluido", "el", "ser", "humano,", "la", "evoluci\u00f3n", "y", "transformaci\u00f3n", "de", "los", "mismos,", "a", "fin", "de", "contar", "con", "informaci\u00f3n", "para", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "programas", "que", "fomenten", "la", "prevenci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n", "y", "protecci\u00f3n", "del", "ambiente.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "07-01-2000", "ART\u00cdCULO", "40.-", "La", "Secretar\u00eda", "del", "Trabajo", "y", "Previsi\u00f3n", "Social,", "promover\u00e1", "el", "desarrollo", "de", "la", "capacitaci\u00f3n", "y", "adiestramiento", "en", "y", "para", "el", "trabajo", "en", "materia", "de", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente,", "y", "de", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico,", "con", "arreglo", "a", "lo", "que", "establece", "esta", "Ley", "y", "de", "conformidad", "con", "los", "sistemas,", "m\u00e9todos", "y", "procedimientos", "que", "prevenga", "la", "legislaci\u00f3n", "especial.", "Asimismo,", "propiciar\u00e1", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "contenidos", "ecol\u00f3gicos", "en", "los", "programas", "de", "las", "comisiones", "mixtas", "de", "seguridad", "e", "higiene.", "ART\u00cdCULO", "41.-", "El", "Gobierno", "Federal,", "las", "entidades", "federativas", "y", "los", "municipios", "con", "arreglo", "a", "lo", "que", "dispongan", "las", "legislaturas", "locales,", "fomentar\u00e1n", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica,", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "e", "innovaci\u00f3n,", "asimismo", "promover\u00e1n", "programas", "para", "el", "desarrollo", "de", "t\u00e9cnicas", "y", "procedimientos", "que", "permitan", "prevenir,", "controlar", "y", "abatir", "la", "contaminaci\u00f3n,", "propiciar", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales,", "preservar,", "proteger", "y", "restaurar", "los", "ecosistemas", "para", "prevenir", "desequilibrios", "ecol\u00f3gicos", "y", "da\u00f1os", "ambientales,", "determinar", "la", "vulnerabilidad,", "as\u00ed", "como", "las", "medidas", "de", "adaptaci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico.", "Para", "ello,", "se", "podr\u00e1n", "celebrar", "convenios", "con", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "superior,", "centros", "de", "investigaci\u00f3n,", "instituciones", "del", "sector", "social", "y", "privado,", "investigadores", "y", "especialistas", "en", "la", "materia.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "28-01-2011,", "29-05-2012", "31", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "SECCION", "IX", "Informaci\u00f3n", "y", "Vigilancia", "ART\u00cdCULO", "42.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "43.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "13-12-1996", "CAPITULO", "V", "Instrumentos", "de", "la", "Pol\u00edtica", "Ecol\u00f3gica", "Se", "deroga.", "Cap\u00edtulo", "derogado", "DOF", "13-12-1996", "T\u00cdTULO", "SEGUNDO", "Biodiversidad", "Denominaci\u00f3n", "del", "T\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "CAP\u00cdTULO", "I", "\u00c1reas", "Naturales", "Protegidas", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "SECCI\u00d3N", "I", "Disposiciones", "Generales", "Denominaci\u00f3n", "de", "la", "Secci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "44.-", "Las", "zonas", "del", "territorio", "nacional", "y", "aquellas", "sobre", "las", "que", "la", "Naci\u00f3n", "ejerce", "soberan\u00eda", "y", "jurisdicci\u00f3n,", "en", "las", "que", "los", "ambientes", "originales", "no", "han", "sido", "significativamente", "alterados", "por", "la", "actividad", "del", "ser", "humano,", "o", "que", "sus", "ecosistemas", "y", "funciones", "integrales", "requieren", "ser", "preservadas", "y", "restauradas,", "quedar\u00e1n", "sujetas", "al", "r\u00e9gimen", "previsto", "en", "esta", "Ley", "y", "los", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "aplicables.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "24-05-2013", "Los", "propietarios,", "poseedores", "o", "titulares", "de", "otros", "derechos", "sobre", "tierras,", "aguas", "y", "bosques", "comprendidos", "dentro", "de", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "deber\u00e1n", "sujetarse", "a", "las", "modalidades", "que", "de", "conformidad", "con", "la", "presente", "Ley,", "establezcan", "los", "decretos", "por", "los", "que", "se", "constituyan", "dichas", "\u00e1reas,", "as\u00ed", "como", "a", "las", "dem\u00e1s", "previsiones", "contenidas", "en", "el", "programa", "de", "manejo", "y", "en", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "que", "correspondan.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "45.-", "El", "establecimiento", "de", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "tiene", "por", "objeto:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "I.-", "Preservar", "los", "ambientes", "naturales", "representativos", "de", "las", "diferentes", "regiones", "biogeogr\u00e1ficas", "y", "ecol\u00f3gicas", "y", "de", "los", "ecosistemas", "m\u00e1s", "fr\u00e1giles,", "as\u00ed", "como", "sus", "funciones,", "para", "asegurar", "el", "equilibrio", "y", "la", "continuidad", "de", "los", "procesos", "evolutivos", "y", "ecol\u00f3gicos;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "24-05-2013", "II.-", "Salvaguardar", "la", "diversidad", "gen\u00e9tica", "de", "las", "especies", "silvestres", "de", "las", "que", "depende", "la", "continuidad", "evolutiva;", "as\u00ed", "como", "asegurar", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "biodiversidad", "del", "territorio", "nacional,", "en", "particular", "preservar", "las", "especies", "que", "est\u00e1n", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n,", "las", "amenazadas,", "las", "end\u00e9micas,", "las", "raras", "y", "las", "que", "se", "encuentran", "sujetas", "a", "protecci\u00f3n", "especial;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "32", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "III.-", "Asegurar", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "ecosistemas,", "sus", "elementos,", "y", "sus", "funciones;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996,", "24-05-2013", "IV.", "Proporcionar", "un", "campo", "propicio", "para", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "el", "estudio", "de", "los", "ecosistemas", "y", "su", "equilibrio;", "V.-", "Generar,", "rescatar", "y", "divulgar", "conocimientos,", "pr\u00e1cticas", "y", "tecnolog\u00edas,", "tradicionales", "o", "nuevas", "que", "permitan", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "biodiversidad", "del", "territorio", "nacional;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "VI.", "Proteger", "poblados,", "v\u00edas", "de", "comunicaci\u00f3n,", "instalaciones", "industriales", "y", "aprovechamientos", "agr\u00edcolas,", "mediante", "zonas", "forestales", "en", "monta\u00f1as", "donde", "se", "originen", "torrentes;", "el", "ciclo", "hidrol\u00f3gico", "en", "cuencas,", "as\u00ed", "como", "las", "dem\u00e1s", "que", "tiendan", "a", "la", "protecci\u00f3n", "de", "elementos", "circundantes", "con", "los", "que", "se", "relacione", "ecol\u00f3gicamente", "el", "\u00e1rea;", "y", "VII.-", "Proteger", "los", "entornos", "naturales", "de", "zonas,", "monumentos", "y", "vestigios", "arqueol\u00f3gicos,", "hist\u00f3ricos", "y", "art\u00edsticos,", "as\u00ed", "como", "zonas", "tur\u00edsticas,", "y", "otras", "\u00e1reas", "de", "importancia", "para", "la", "recreaci\u00f3n,", "la", "cultura", "e", "identidad", "nacionales", "y", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "45", "BIS.", "Las", "autoridades", "competentes", "garantizar\u00e1n", "el", "otorgamiento", "de", "est\u00edmulos", "fiscales", "y", "retribuciones", "econ\u00f3micas,", "con", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "los", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "referidos", "en", "el", "presente", "ordenamiento,", "a", "los", "propietarios,", "poseedores", "o", "titulares", "de", "otros", "derechos", "sobre", "tierras,", "aguas", "y", "bosques", "comprendidos", "dentro", "de", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "31-12-2001", "SECCI\u00d3N", "II", "Tipos", "y", "Caracter\u00edsticas", "de", "las", "\u00c1reas", "Naturales", "Protegidas", "Denominaci\u00f3n", "de", "la", "Secci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "(reubicada)", "ART\u00cdCULO", "46.-", "Se", "consideran", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas:", "I.-", "Reservas", "de", "la", "biosfera;", "II.-", "Se", "deroga.", "Fracci\u00f3n", "derogada", "DOF", "13-12-1996", "III.-", "Parques", "nacionales;", "IV.-", "Monumentos", "naturales;", "V.-", "Se", "deroga.", "Fracci\u00f3n", "derogada", "DOF", "13-12-1996", "VI.-", "\u00c1reas", "de", "protecci\u00f3n", "de", "recursos", "naturales;", "VII.-", "\u00c1reas", "de", "protecci\u00f3n", "de", "flora", "y", "fauna;", "VIII.-", "Santuarios;", "IX.-", "Parques", "y", "Reservas", "Estatales,", "as\u00ed", "como", "las", "dem\u00e1s", "categor\u00edas", "que", "establezcan", "las", "legislaciones", "locales;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "05-07-2007,", "16-05-2008", "33", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "X.-", "Zonas", "de", "conservaci\u00f3n", "ecol\u00f3gica", "municipales,", "as\u00ed", "como", "las", "dem\u00e1s", "categor\u00edas", "que", "establezcan", "las", "legislaciones", "locales,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "16-05-2008", "XI.-", "\u00c1reas", "destinadas", "voluntariamente", "a", "la", "conservaci\u00f3n.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "16-05-2008", "Para", "efectos", "de", "lo", "establecido", "en", "el", "presente", "Cap\u00edtulo,", "son", "de", "competencia", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "comprendidas", "en", "las", "fracciones", "I", "a", "VIII", "y", "XI", "anteriormente", "se\u00f1aladas.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "16-05-2008", "Los", "Gobiernos", "de", "los", "Estados", "y", "del", "Distrito", "Federal,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "que", "se\u00f1ale", "la", "legislaci\u00f3n", "local", "en", "la", "materia,", "podr\u00e1n", "establecer", "parques,", "reservas", "estatales", "y", "dem\u00e1s", "categor\u00edas", "de", "manejo", "que", "establezca", "la", "legislaci\u00f3n", "local", "en", "la", "materia,", "ya", "sea", "que", "re\u00fanan", "alguna", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "se\u00f1aladas", "en", "las", "fracciones", "I", "a", "VIII", "y", "XI", "del", "presente", "art\u00edculo", "o", "que", "tengan", "caracter\u00edsticas", "propias", "de", "acuerdo", "a", "las", "particularidades", "de", "cada", "entidad", "federativa.", "Dichas", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "no", "podr\u00e1n", "establecerse", "en", "zonas", "previamente", "declaradas", "como", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "competencia", "de", "la", "federaci\u00f3n,", "salvo", "que", "se", "trate", "de", "las", "se\u00f1aladas", "en", "la", "fracci\u00f3n", "VI", "de", "este", "art\u00edculo.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "05-07-2007,", "16-05-2008", "Asimismo,", "corresponde", "a", "los", "municipios", "establecer", "las", "zonas", "de", "conservaci\u00f3n", "ecol\u00f3gica", "municipales", "as\u00ed", "como", "las", "dem\u00e1s", "categor\u00edas,", "conforme", "a", "lo", "previsto", "en", "la", "legislaci\u00f3n", "local.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "16-05-2008", "En", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "no", "podr\u00e1", "autorizarse", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "nuevos", "centros", "de", "poblaci\u00f3n.", "En", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "queda", "prohibida", "la", "introducci\u00f3n", "de", "especies", "ex\u00f3ticas", "invasoras.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "24-05-2013", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "47.-", "En", "el", "establecimiento,", "administraci\u00f3n", "y", "manejo", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "anterior,", "la", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1", "la", "participaci\u00f3n", "de", "sus", "habitantes,", "propietarios", "o", "poseedores,", "gobiernos", "locales,", "pueblos", "ind\u00edgenas,", "y", "dem\u00e1s", "organizaciones", "sociales,", "p\u00fablicas", "y", "privadas,", "con", "objeto", "de", "propiciar", "el", "desarrollo", "integral", "de", "la", "comunidad", "y", "asegurar", "la", "protecci\u00f3n", "y", "preservaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "y", "su", "biodiversidad.", "Para", "tal", "efecto,", "la", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "suscribir", "con", "los", "interesados", "los", "convenios", "de", "concertaci\u00f3n", "o", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n", "que", "correspondan.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "47", "BIS.", "Para", "el", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "de", "la", "presente", "Ley,", "en", "relaci\u00f3n", "al", "establecimiento", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "se", "realizar\u00e1", "una", "divisi\u00f3n", "y", "subdivisi\u00f3n", "que", "permita", "identificar", "y", "delimitar", "las", "porciones", "del", "territorio", "que", "la", "conforman,", "acorde", "con", "sus", "elementos", "biol\u00f3gicos,", "f\u00edsicos", "y", "socioecon\u00f3micos,", "los", "cuales", "constituyen", "un", "esquema", "integral", "y", "din\u00e1mico,", "por", "lo", "que", "cuando", "se", "realice", "la", "delimitaci\u00f3n", "territorial", "de", "las", "actividades", "en", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "\u00e9sta", "se", "llevar\u00e1", "a", "cabo", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "siguientes", "zonas", "y", "sus", "respectivas", "subzonas,", "de", "acuerdo", "a", "su", "categor\u00eda", "de", "manejo:", "I.", "Las", "zonas", "n\u00facleo,", "tendr\u00e1n", "como", "principal", "objetivo", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "y", "su", "funcionalidad", "a", "mediano", "y", "largo", "plazo,", "en", "donde", "se", "podr\u00e1n", "autorizar", "las", "actividades", "de", "preservaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "y", "sus", "elementos,", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "de", "colecta", "cient\u00edfica,", "educaci\u00f3n", "ambiental,", "y", "limitarse", "o", "prohibirse", "aprovechamientos", "que", "alteren", "los", "ecosistemas.", "Estas", "zonas", "podr\u00e1n", "estar", "conformadas", "por", "las", "siguientes", "subzonas:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "24-05-2013", "34", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "a)", "De", "protecci\u00f3n:", "Aquellas", "superficies", "dentro", "del", "\u00e1rea", "natural", "protegida,", "que", "han", "sufrido", "muy", "poca", "alteraci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "ecosistemas", "relevantes", "o", "fr\u00e1giles,", "o", "h\u00e1bitats", "cr\u00edticos,", "y", "fen\u00f3menos", "naturales,", "que", "requieren", "de", "un", "cuidado", "especial", "para", "asegurar", "su", "conservaci\u00f3n", "a", "largo", "plazo.", "En", "las", "subzonas", "de", "protecci\u00f3n", "s\u00f3lo", "se", "permitir\u00e1", "realizar", "actividades", "de", "monitoreo", "del", "ambiente,", "de", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "no", "invasiva", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "reglamento", "correspondiente,", "que", "no", "implique", "la", "extracci\u00f3n", "o", "el", "traslado", "de", "espec\u00edmenes,", "ni", "la", "modificaci\u00f3n", "del", "h\u00e1bitat.", "Inciso", "reformado", "DOF", "24-05-2013", "b)", "De", "uso", "restringido:", "Aquellas", "superficies", "en", "buen", "estado", "de", "conservaci\u00f3n", "donde", "se", "busca", "mantener", "las", "condiciones", "actuales", "de", "los", "ecosistemas,", "e", "incluso", "mejorarlas", "en", "los", "sitios", "que", "as\u00ed", "se", "requieran,", "y", "en", "las", "que", "se", "podr\u00e1n", "realizar", "excepcionalmente", "actividades", "de", "aprovechamiento", "que", "no", "modifiquen", "los", "ecosistemas", "y", "que", "se", "encuentren", "sujetas", "a", "estrictas", "medidas", "de", "control.", "En", "las", "subzonas", "de", "uso", "restringido", "s\u00f3lo", "se", "permitir\u00e1n", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "no", "invasiva", "y", "el", "monitoreo", "del", "ambiente,", "las", "actividades", "de", "educaci\u00f3n", "ambiental", "y", "turismo", "de", "bajo", "impacto", "ambiental,", "que", "no", "impliquen", "modificaciones", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "o", "condiciones", "naturales", "originales,", "y", "la", "construcci\u00f3n", "de", "instalaciones", "de", "apoyo,", "exclusivamente", "para", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "o", "el", "monitoreo", "del", "ambiente,", "y", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "24-05-2013", "II.", "Las", "zonas", "de", "amortiguamiento,", "tendr\u00e1n", "como", "funci\u00f3n", "principal", "orientar", "a", "que", "las", "actividades", "de", "aprovechamiento,", "que", "ah\u00ed", "se", "lleven", "a", "cabo,", "se", "conduzcan", "hacia", "el", "desarrollo", "sustentable,", "creando", "al", "mismo", "tiempo", "las", "condiciones", "necesarias", "para", "lograr", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "de", "\u00e9sta", "a", "largo", "plazo,", "y", "podr\u00e1n", "estar", "conformadas", "b\u00e1sicamente", "por", "las", "siguientes", "subzonas:", "a)", "De", "preservaci\u00f3n:", "Aquellas", "superficies", "en", "buen", "estado", "de", "conservaci\u00f3n", "que", "contienen", "ecosistemas", "relevantes", "o", "fr\u00e1giles,", "o", "fen\u00f3menos", "naturales", "relevantes,", "en", "las", "que", "el", "desarrollo", "de", "actividades", "requiere", "de", "un", "manejo", "espec\u00edfico,", "para", "lograr", "su", "adecuada", "preservaci\u00f3n.", "En", "las", "subzonas", "de", "preservaci\u00f3n", "s\u00f3lo", "se", "permitir\u00e1n", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "el", "monitoreo", "del", "ambiente,", "las", "actividades", "de", "educaci\u00f3n", "ambiental", "y", "las", "actividades", "productivas", "de", "bajo", "impacto", "ambiental", "que", "no", "impliquen", "modificaciones", "sustanciales", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "o", "condiciones", "naturales", "originales,", "promovidas", "por", "las", "comunidades", "locales", "o", "con", "su", "participaci\u00f3n,", "y", "que", "se", "sujeten", "a", "una", "supervisi\u00f3n", "constante", "de", "los", "posibles", "impactos", "negativos", "que", "ocasionen,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "los", "ordenamientos", "jur\u00eddicos", "y", "reglamentarios", "que", "resulten", "aplicables.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "24-05-2013", "b)", "De", "uso", "tradicional:", "Aquellas", "superficies", "en", "donde", "los", "recursos", "naturales", "han", "sido", "aprovechados", "de", "manera", "tradicional", "y", "continua,", "sin", "ocasionar", "alteraciones", "significativas", "en", "el", "ecosistema.", "Est\u00e1n", "relacionadas", "particularmente", "con", "la", "satisfacci\u00f3n", "de", "las", "necesidades", "socioecon\u00f3micas", "y", "culturales", "de", "los", "habitantes", "del", "\u00e1rea", "protegida.", "En", "dichas", "subzonas", "no", "podr\u00e1n", "realizarse", "actividades", "que", "amenacen", "o", "perturben", "la", "estructura", "natural", "de", "las", "poblaciones", "y", "ecosistemas", "o", "los", "mecanismos", "propios", "para", "su", "recuperaci\u00f3n.", "S\u00f3lo", "se", "podr\u00e1n", "realizar", "actividades", "de", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica,", "educaci\u00f3n", "ambiental", "y", "de", "turismo", "de", "bajo", "impacto", "ambiental,", "as\u00ed", "como,", "en", "su", "caso,", "pesca", "artesanal", "con", "artes", "de", "bajo", "impacto", "ambiental;", "as\u00ed", "como", "la", "infraestructura", "de", "apoyo", "que", "se", "requiera,", "utilizando", "ecot\u00e9cnias", "y", "materiales", "tradicionales", "de", "construcci\u00f3n", "propios", "de", "la", "regi\u00f3n,", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "naturales", "para", "la", "satisfacci\u00f3n", "de", "las", "necesidades", "econ\u00f3micas", "b\u00e1sicas", "y", "de", "autoconsumo", "de", "los", "pobladores,", "utilizando", "m\u00e9todos", "tradicionales", "enfocados", "a", "la", "sustentabilidad,", "conforme", "lo", "previsto", "en", "las", "disposiciones", "legales", "y", "reglamentarias", "aplicables.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "24-05-2013", "35", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "c)", "De", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales:", "Aquellas", "superficies", "en", "las", "que", "los", "recursos", "naturales", "pueden", "ser", "aprovechados,", "y", "que,", "por", "motivos", "de", "uso", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "sus", "ecosistemas", "a", "largo", "plazo,", "es", "necesario", "que", "todas", "las", "actividades", "productivas,", "se", "efect\u00faen", "bajo", "esquemas", "de", "aprovechamiento", "sustentable.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "24-05-2013", "En", "dichas", "subzonas", "se", "permitir\u00e1n", "exclusivamente", "el", "aprovechamiento", "y", "manejo", "de", "los", "recursos", "naturales", "renovables,", "siempre", "que", "estas", "acciones", "generen", "beneficios", "preferentemente", "para", "los", "pobladores", "locales,", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica,", "la", "educaci\u00f3n", "ambiental", "y", "el", "desarrollo", "de", "actividades", "tur\u00edsticas", "de", "bajo", "impacto", "ambiental.", "Asimismo,", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre", "podr\u00e1", "llevarse", "a", "cabo", "siempre", "y", "cuando", "se", "garantice", "su", "reproducci\u00f3n", "controlada", "o", "se", "mantengan", "o", "incrementen", "las", "poblaciones", "de", "las", "especies", "aprovechadas", "y", "el", "h\u00e1bitat", "del", "que", "dependen;", "y", "se", "sustenten", "en", "los", "planes", "correspondientes", "autorizados", "por", "la", "Secretar\u00eda,", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "legales", "y", "reglamentarias", "aplicables.", "d)", "De", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "ecosistemas:", "Aquellas", "superficies", "con", "usos", "agr\u00edcolas,", "pesqueros", "y", "pecuarios", "actuales.", "En", "dichas", "subzonas", "se", "podr\u00e1n", "realizar", "actividades", "agr\u00edcolas,", "pesqueras", "y", "pecuarias", "de", "baja", "intensidad", "que", "se", "lleven", "a", "cabo", "en", "predios,", "o", "zonas", "que", "cuenten", "con", "aptitud", "para", "este", "fin,", "y", "en", "aquellos", "en", "que", "dichas", "actividades", "se", "realicen", "de", "manera", "cotidiana,", "y", "actividades", "de", "pesquer\u00eda", "artesanal,", "agroforester\u00eda", "y", "silvopastoriles,", "siempre", "y", "cuando", "sean", "compatibles", "con", "las", "acciones", "de", "conservaci\u00f3n", "del", "\u00e1rea,", "y", "que", "en", "su", "caso", "contribuyan", "al", "control", "de", "la", "erosi\u00f3n", "y", "evitar", "la", "degradaci\u00f3n", "de", "los", "suelos.", "La", "ejecuci\u00f3n", "de", "las", "pr\u00e1cticas", "agr\u00edcolas,", "pesqueras,", "pecuarias,", "agroforestales", "y", "silvopastoriles", "que", "no", "est\u00e9n", "siendo", "realizadas", "en", "forma", "sustentable,", "deber\u00e1n", "orientarse", "hacia", "la", "sustentabilidad", "y", "a", "la", "disminuci\u00f3n", "del", "uso", "de", "agroqu\u00edmicos", "e", "insumos", "externos", "para", "su", "realizaci\u00f3n.", "Inciso", "reformado", "DOF", "24-05-2013", "e)", "De", "aprovechamiento", "especial:", "Aquellas", "superficies", "generalmente", "de", "extensi\u00f3n", "reducida,", "con", "presencia", "de", "recursos", "naturales", "que", "son", "esenciales", "para", "el", "desarrollo", "social,", "y", "que", "deben", "ser", "explotadas", "sin", "deteriorar", "el", "ecosistema,", "modificar", "el", "paisaje", "de", "forma", "sustancial,", "ni", "causar", "impactos", "ambientales", "irreversibles", "en", "los", "elementos", "naturales", "que", "conformen.", "En", "dichas", "subzonas", "s\u00f3lo", "se", "podr\u00e1n", "ejecutar", "obras", "p\u00fablicas", "o", "privadas", "para", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "infraestructura", "o", "explotaci\u00f3n", "de", "recursos", "naturales,", "que", "generen", "beneficios", "p\u00fablicos,", "que", "guarden", "armon\u00eda", "con", "el", "paisaje,", "que", "no", "provoquen", "desequilibrio", "ecol\u00f3gico", "grave", "y", "que", "est\u00e9n", "sujetos", "a", "estrictas", "regulaciones", "de", "uso", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales,", "con", "apego", "estricto", "a", "los", "programas", "de", "manejo", "emitidos", "por", "la", "Secretar\u00eda.", "Inciso", "reformado", "DOF", "24-05-2013", "f)", "De", "uso", "p\u00fablico:", "Aquellas", "superficies", "que", "presentan", "atractivos", "naturales", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "de", "recreaci\u00f3n", "y", "esparcimiento,", "en", "donde", "es", "posible", "mantener", "concentraciones", "de", "visitantes,", "en", "los", "l\u00edmites", "que", "se", "determinen", "con", "base", "en", "la", "capacidad", "de", "carga", "de", "los", "ecosistemas.", "En", "dichas", "subzonas", "se", "podr\u00e1", "llevar", "a", "cabo", "exclusivamente", "la", "construcci\u00f3n", "de", "instalaciones", "para", "el", "desarrollo", "de", "servicios", "de", "apoyo", "al", "turismo,", "a", "la", "investigaci\u00f3n", "y", "monitoreo", "del", "ambiente,", "y", "la", "educaci\u00f3n", "ambiental,", "congruentes", "con", "los", "prop\u00f3sitos", "de", "protecci\u00f3n", "y", "manejo", "de", "cada", "\u00e1rea", "natural", "protegida.", "g)", "De", "asentamientos", "humanos:", "En", "aquellas", "superficies", "donde", "se", "ha", "llevado", "a", "cabo", "una", "modificaci\u00f3n", "sustancial", "o", "desaparici\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "originales,", "debido", "al", "desarrollo", "de", "asentamientos", "humanos,", "previos", "a", "la", "declaratoria", "del", "\u00e1rea", "protegida,", "y", "36", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "h)", "De", "recuperaci\u00f3n:", "Aquellas", "superficies", "en", "las", "que", "los", "recursos", "naturales", "han", "resultado", "severamente", "alterados", "o", "modificados,", "y", "que", "ser\u00e1n", "objeto", "de", "programas", "de", "recuperaci\u00f3n", "y", "rehabilitaci\u00f3n,", "por", "lo", "que", "no", "deber\u00e1n", "continuar", "las", "actividades", "que", "llevaron", "a", "dicha", "alteraci\u00f3n.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "24-05-2013", "En", "estas", "subzonas", "s\u00f3lo", "podr\u00e1n", "utilizarse", "para", "su", "rehabilitaci\u00f3n,", "especies", "nativas", "de", "la", "regi\u00f3n", "o", "en", "su", "caso,", "especies", "compatibles", "con", "el", "funcionamiento", "y", "la", "estructura", "de", "los", "ecosistemas", "originales", "cuando", "cient\u00edficamente", "se", "compruebe", "que", "no", "se", "afecta", "la", "evoluci\u00f3n", "y", "continuidad", "de", "los", "procesos", "naturales.", "Inciso", "reformado", "DOF", "21-05-2013", "En", "las", "zonas", "de", "amortiguamiento", "deber\u00e1", "tomarse", "en", "consideraci\u00f3n", "las", "actividades", "productivas", "que", "lleven", "a", "cabo", "las", "comunidades", "que", "ah\u00ed", "habiten", "al", "momento", "de", "la", "expedici\u00f3n", "de", "la", "declaratoria", "respectiva,", "bas\u00e1ndose", "en", "lo", "previsto", "tanto", "en", "el", "Programa", "de", "Manejo", "respectivo", "como", "en", "los", "Programas", "de", "Ordenamiento", "Ecol\u00f3gico", "que", "resulten", "aplicables.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "23-02-2005", "ART\u00cdCULO", "47", "BIS", "1.-", "Mediante", "las", "declaratorias", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "podr\u00e1n", "establecerse", "una", "o", "m\u00e1s", "zonas", "n\u00facleo", "y", "de", "amortiguamiento,", "seg\u00fan", "sea", "el", "caso,", "las", "cuales", "a", "su", "vez,", "podr\u00e1n", "estar", "conformadas", "por", "una", "o", "m\u00e1s", "subzonas,", "que", "se", "determinar\u00e1n", "mediante", "el", "programa", "de", "manejo", "correspondiente,", "de", "acuerdo", "a", "la", "categor\u00eda", "de", "manejo", "que", "se", "les", "asigne.", "En", "el", "caso", "en", "que", "la", "declaratoria", "correspondiente", "s\u00f3lo", "prevea", "un", "pol\u00edgono", "general,", "\u00e9ste", "podr\u00e1", "subdividirse", "por", "una", "o", "m\u00e1s", "subzonas", "previstas", "para", "las", "zonas", "de", "amortiguamiento,", "atendiendo", "a", "la", "categor\u00eda", "de", "manejo", "que", "corresponda.", "En", "las", "reservas", "de", "la", "biosfera,", "en", "las", "\u00e1reas", "de", "protecci\u00f3n", "de", "recursos", "naturales", "y", "en", "las", "\u00e1reas", "de", "protecci\u00f3n", "de", "flora", "y", "fauna", "se", "podr\u00e1n", "establecer", "todas", "las", "subzonas", "previstas", "en", "el", "art\u00edculo", "47", "Bis.", "En", "los", "parques", "nacionales", "podr\u00e1n", "establecerse", "subzonas", "de", "protecci\u00f3n", "y", "de", "uso", "restringido", "en", "sus", "zonas", "n\u00facleo;", "y", "subzonas", "de", "uso", "tradicional,", "uso", "p\u00fablico", "y", "de", "recuperaci\u00f3n", "en", "las", "zonas", "de", "amortiguamiento.", "En", "el", "caso", "de", "los", "parques", "nacionales", "que", "se", "ubiquen", "en", "las", "zonas", "marinas", "mexicanas", "se", "establecer\u00e1n,", "adem\u00e1s", "de", "las", "subzonas", "previstas", "en", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "subzonas", "de", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales.", "En", "los", "monumentos", "naturales", "y", "en", "los", "santuarios,", "se", "podr\u00e1n", "establecer", "subzonas", "de", "protecci\u00f3n", "y", "uso", "restringido,", "dentro", "de", "sus", "zonas", "n\u00facleo;", "y", "subzonas", "de", "uso", "p\u00fablico", "y", "de", "recuperaci\u00f3n", "en", "las", "zonas", "de", "amortiguamiento.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "23-02-2005", "ART\u00cdCULO", "48.-", "Las", "reservas", "de", "la", "biosfera", "se", "constituir\u00e1n", "en", "\u00e1reas", "biogeogr\u00e1ficas", "relevantes", "a", "nivel", "nacional,", "representativas", "de", "uno", "o", "m\u00e1s", "ecosistemas", "no", "alterados", "significativamente", "por", "la", "acci\u00f3n", "del", "ser", "humano", "o", "que", "requieran", "ser", "preservados", "y", "restaurados,", "en", "los", "cuales", "habiten", "especies", "representativas", "de", "la", "biodiversidad", "nacional,", "incluyendo", "a", "las", "consideradas", "end\u00e9micas,", "amenazadas", "o", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "En", "las", "zonas", "n\u00facleo", "de", "las", "reservas", "de", "la", "biosfera", "s\u00f3lo", "podr\u00e1", "autorizarse", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "actividades", "de", "preservaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "y", "sus", "elementos,", "y", "educaci\u00f3n", "ambiental,", "mientras", "que", "se", "prohibir\u00e1", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "aprovechamientos", "que", "alteren", "los", "ecosistemas.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "23-02-2005,", "24-05-2013", "37", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Para", "el", "caso", "de", "zonas", "n\u00facleo", "que", "se", "ubiquen", "en", "zonas", "marinas", "deber\u00e1", "limitarse", "el", "tr\u00e1fico", "de", "embarcaciones", "de", "conformidad", "con", "el", "programa", "de", "manejo", "respectivo.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "24-05-2013", "Asimismo,", "se", "deber\u00e1n", "regular", "los", "aprovechamientos", "no", "extractivos", "de", "vida", "silvestre", "que", "deber\u00e1n", "de", "ser", "de", "bajo", "impacto,", "y", "de", "acuerdo", "con", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "para", "tal", "efecto", "emita", "la", "Secretar\u00eda.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "24-05-2013", "Por", "su", "parte,", "en", "las", "zonas", "de", "amortiguamiento", "de", "las", "reservas", "de", "la", "biosfera", "s\u00f3lo", "podr\u00e1n", "realizarse", "actividades", "productivas", "emprendidas", "por", "las", "comunidades", "que", "ah\u00ed", "habiten", "al", "momento", "de", "la", "expedici\u00f3n", "de", "la", "declaratoria", "respectiva", "o", "con", "su", "participaci\u00f3n,", "que", "sean", "estrictamente", "compatibles", "con", "los", "objetivos,", "criterios", "y", "programas", "de", "aprovechamiento", "sustentable,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "decreto", "respectivo", "y", "del", "programa", "de", "manejo", "que", "se", "formule", "y", "expida,", "considerando", "las", "previsiones", "de", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "que", "resulten", "aplicables.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996,", "23-02-2005", "Reforma", "DOF", "13-12-1996:", "Derog\u00f3", "del", "art\u00edculo", "el", "entonces", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo", "ART\u00cdCULO", "49.-", "En", "las", "zonas", "n\u00facleo", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "quedar\u00e1", "expresamente", "prohibido:", "I.", "Verter", "o", "descargar", "contaminantes", "en", "el", "suelo,", "subsuelo", "y", "cualquier", "clase", "de", "cauce,", "vaso", "o", "acu\u00edfero,", "as\u00ed", "como", "desarrollar", "cualquier", "actividad", "contaminante;", "II.", "Interrumpir,", "rellenar,", "desecar", "o", "desviar", "los", "flujos", "hidr\u00e1ulicos;", "III.", "Realizar", "actividades", "cineg\u00e9ticas", "o", "de", "explotaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "de", "especies", "de", "flora", "y", "fauna", "silvestres", "y", "extracci\u00f3n", "de", "tierra", "de", "monte", "y", "su", "cubierta", "vegetal;", "IV.", "Introducir", "ejemplares", "o", "poblaciones", "ex\u00f3ticos", "de", "la", "vida", "silvestre,", "as\u00ed", "como", "organismos", "gen\u00e9ticamente", "modificados,", "y", "V.", "Ejecutar", "acciones", "que", "contravengan", "lo", "dispuesto", "por", "esta", "Ley,", "la", "declaratoria", "respectiva", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "que", "de", "ellas", "se", "deriven.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996,", "05-07-2007", "ART\u00cdCULO", "50.-", "Los", "parques", "nacionales", "se", "constituir\u00e1n,", "trat\u00e1ndose", "de", "representaciones", "biogeogr\u00e1ficas,", "a", "nivel", "nacional,", "de", "uno", "o", "m\u00e1s", "ecosistemas", "que", "se", "signifiquen", "por", "su", "belleza", "esc\u00e9nica,", "su", "valor", "cient\u00edfico,", "educativo,", "de", "recreo,", "su", "valor", "hist\u00f3rico,", "por", "la", "existencia", "de", "flora", "y", "fauna,", "por", "su", "aptitud", "para", "el", "desarrollo", "del", "turismo,", "o", "bien", "por", "otras", "razones", "an\u00e1logas", "de", "inter\u00e9s", "general.", "En", "los", "parques", "nacionales", "s\u00f3lo", "podr\u00e1", "permitirse", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "relacionadas", "con", "la", "protecci\u00f3n", "de", "sus", "recursos", "naturales,", "el", "incremento", "de", "su", "flora", "y", "fauna", "y", "en", "general,", "con", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "y", "de", "sus", "elementos,", "as\u00ed", "como", "con", "la", "investigaci\u00f3n,", "recreaci\u00f3n,", "turismo", "y", "educaci\u00f3n", "ecol\u00f3gicos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "51.-", "Para", "los", "fines", "se\u00f1alados", "en", "el", "presente", "Cap\u00edtulo,", "as\u00ed", "como", "para", "proteger", "y", "preservar", "los", "ecosistemas", "marinos", "y", "regular", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "flora", "y", "fauna", "acu\u00e1tica,", "en", "las", "zonas", "marinas", "mexicanas,", "que", "podr\u00e1n", "incluir", "la", "zona", "federal", "mar\u00edtimo", "terrestre", "contigua,", "se", "podr\u00e1n", "establecer", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "de", "los", "tipos", "a", "que", "se", "refieren", "las", "fracciones", "I,", "III,", "IV,", "VII", "y", "VIII", "del", "art\u00edculo", "46,", "atendiendo", "a", "las", "caracter\u00edsticas", "particulares", "de", "cada", "caso.", "38", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "En", "estas", "\u00e1reas", "se", "permitir\u00e1n", "y,", "en", "su", "caso,", "se", "restringir\u00e1n", "o", "prohibir\u00e1n", "las", "actividades", "o", "aprovechamientos", "que", "procedan,", "de", "conformidad", "con", "lo", "que", "disponen", "esta", "Ley,", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "la", "Ley", "Federal", "del", "Mar,", "las", "convenciones", "internacionales", "de", "las", "que", "M\u00e9xico", "sea", "parte", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "24-05-2013", "Las", "autorizaciones,", "concesiones", "o", "permisos", "para", "el", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "naturales", "en", "estas", "\u00e1reas,", "as\u00ed", "como", "el", "tr\u00e1nsito", "de", "embarcaciones", "en", "la", "zona", "o", "la", "construcci\u00f3n", "o", "utilizaci\u00f3n", "de", "infraestructura", "dentro", "de", "la", "misma,", "quedar\u00e1n", "sujetas", "a", "lo", "que", "dispongan", "los", "Programas", "de", "Manejo", "y", "las", "declaratorias", "correspondientes.", "Para", "el", "establecimiento,", "administraci\u00f3n", "y", "vigilancia", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "establecidas", "en", "las", "zonas", "marinas", "mexicanas,", "as\u00ed", "como", "para", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "su", "programa", "de", "manejo,", "se", "deber\u00e1n", "coordinar,", "atendiendo", "a", "sus", "respectivas", "competencias,", "la", "Secretar\u00eda", "y", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Marina.", "En", "todos", "los", "casos", "queda", "prohibida", "la", "introducci\u00f3n", "de", "especies", "ex\u00f3ticas", "invasoras.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "24-05-2013", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996,", "12-02-2007", "ART\u00cdCULO", "52.-", "Los", "monumentos", "naturales", "se", "establecer\u00e1n", "en", "\u00e1reas", "que", "contengan", "uno", "o", "varios", "elementos", "naturales,", "consistentes", "en", "lugares", "u", "objetos", "naturales,", "que", "por", "su", "car\u00e1cter", "\u00fanico", "o", "excepcional,", "inter\u00e9s", "est\u00e9tico,", "valor", "hist\u00f3rico", "o", "cient\u00edfico,", "se", "resuelva", "incorporar", "a", "un", "r\u00e9gimen", "de", "protecci\u00f3n", "absoluta.", "Tales", "monumentos", "no", "tienen", "la", "variedad", "de", "ecosistemas", "ni", "la", "superficie", "necesaria", "para", "ser", "incluidos", "en", "otras", "categor\u00edas", "de", "manejo.", "En", "los", "monumentos", "naturales", "\u00fanicamente", "podr\u00e1", "permitirse", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "relacionadas", "con", "su", "preservaci\u00f3n,", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica,", "recreaci\u00f3n", "y", "educaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "53.-", "Las", "\u00e1reas", "de", "protecci\u00f3n", "de", "recursos", "naturales,", "son", "aquellas", "destinadas", "a", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "protecci\u00f3n", "del", "suelo,", "las", "cuencas", "hidrogr\u00e1ficas,", "las", "aguas", "y", "en", "general", "los", "recursos", "naturales", "localizados", "en", "terrenos", "forestales", "de", "aptitud", "preferentemente", "forestal,", "siempre", "que", "dichas", "\u00e1reas", "no", "queden", "comprendidas", "en", "otra", "de", "las", "categor\u00edas", "previstas", "en", "el", "art\u00edculo", "46", "de", "esta", "Ley.", "Se", "consideran", "dentro", "de", "esta", "categor\u00eda", "las", "reservas", "y", "zonas", "forestales,", "las", "zonas", "de", "protecci\u00f3n", "de", "r\u00edos,", "lagos,", "lagunas,", "manantiales", "y", "dem\u00e1s", "cuerpos", "considerados", "aguas", "nacionales,", "particularmente", "cuando", "\u00e9stos", "se", "destinen", "al", "abastecimiento", "de", "agua", "para", "el", "servicio", "de", "las", "poblaciones.", "En", "las", "\u00e1reas", "de", "protecci\u00f3n", "de", "recursos", "naturales", "s\u00f3lo", "podr\u00e1n", "realizarse", "actividades", "relacionadas", "con", "la", "preservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales", "en", "ellas", "comprendidos,", "as\u00ed", "como", "con", "la", "investigaci\u00f3n,", "recreaci\u00f3n,", "turismo", "y", "educaci\u00f3n", "ecol\u00f3gica,", "de", "conformidad", "con", "lo", "que", "disponga", "el", "decreto", "que", "las", "establezca,", "el", "programa", "de", "manejo", "respectivo", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "54.-", "Las", "\u00e1reas", "de", "protecci\u00f3n", "de", "la", "flora", "y", "la", "fauna", "se", "constituir\u00e1n", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley,", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "la", "Ley", "de", "Pesca", "y", "dem\u00e1s", "aplicables,", "en", "los", "lugares", "que", "contienen", "los", "h\u00e1bitat", "de", "cuyo", "equilibrio", "y", "preservaci\u00f3n", "dependen", "la", "existencia,", "transformaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "de", "las", "especies", "de", "flora", "y", "fauna", "silvestres.", "En", "dichas", "\u00e1reas", "podr\u00e1", "permitirse", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "relacionadas", "con", "la", "preservaci\u00f3n,", "repoblaci\u00f3n,", "propagaci\u00f3n,", "aclimataci\u00f3n,", "refugio,", "investigaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "las", "especies", "mencionadas,", "as\u00ed", "como", "las", "relativas", "a", "educaci\u00f3n", "y", "difusi\u00f3n", "en", "la", "materia.", "39", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Asimismo,", "podr\u00e1", "autorizarse", "el", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "naturales", "a", "las", "comunidades", "que", "ah\u00ed", "habiten", "en", "el", "momento", "de", "la", "expedici\u00f3n", "de", "la", "declaratoria", "respectiva,", "o", "que", "resulte", "posible", "seg\u00fan", "los", "estudios", "que", "se", "realicen,", "el", "que", "deber\u00e1", "sujetarse", "a", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "usos", "del", "suelo", "que", "al", "efecto", "se", "establezcan", "en", "la", "propia", "declaratoria.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996,", "05-07-2007", "ART\u00cdCULO", "55.-", "Los", "santuarios", "son", "aquellas", "\u00e1reas", "que", "se", "establecen", "en", "zonas", "caracterizadas", "por", "una", "considerable", "riqueza", "de", "flora", "o", "fauna,", "o", "por", "la", "presencia", "de", "especies,", "subespecies", "o", "h\u00e1bitat", "de", "distribuci\u00f3n", "restringida.", "Dichas", "\u00e1reas", "abarcar\u00e1n", "ca\u00f1adas,", "vegas,", "relictos,", "grutas,", "cavernas,", "cenotes,", "caletas,", "u", "otras", "unidades", "topogr\u00e1ficas", "o", "geogr\u00e1ficas", "que", "requieran", "ser", "preservadas", "o", "protegidas.", "En", "los", "santuarios", "s\u00f3lo", "se", "permitir\u00e1n", "actividades", "de", "investigaci\u00f3n,", "recreaci\u00f3n", "y", "educaci\u00f3n", "ambiental,", "compatibles", "con", "la", "naturaleza", "y", "caracter\u00edsticas", "del", "\u00e1rea.", "Las", "actividades", "de", "aprovechamiento", "no", "extractivo", "quedan", "restringidas", "a", "los", "programas", "de", "manejo,", "y", "normas", "oficiales", "mexicanas", "emitidas", "por", "la", "Secretar\u00eda.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "24-05-2013", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "55", "BIS.-", "Las", "\u00e1reas", "destinadas", "voluntariamente", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "son", "aquellas", "que", "pueden", "presentar", "cualquiera", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "y", "elementos", "biol\u00f3gicos", "se\u00f1alados", "en", "los", "art\u00edculos", "48", "al", "55", "de", "la", "presente", "Ley;", "proveer", "servicios", "ambientales", "o", "que", "por", "su", "ubicaci\u00f3n", "favorezcan", "el", "cumplimiento", "de", "los", "objetivos", "previstos", "en", "el", "art\u00edculo", "45", "de", "esta", "Ley.", "Para", "tal", "efecto,", "la", "Secretar\u00eda", "emitir\u00e1", "un", "certificado,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "lo", "previsto", "por", "la", "Secci\u00f3n", "V", "del", "presente", "Cap\u00edtulo.", "Dichos", "predios", "se", "considerar\u00e1n", "como", "\u00e1reas", "productivas", "dedicadas", "a", "una", "funci\u00f3n", "de", "inter\u00e9s", "p\u00fablico.", "El", "establecimiento,", "administraci\u00f3n", "y", "manejo", "de", "las", "\u00e1reas", "destinadas", "voluntariamente", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "se", "sujetar\u00e1", "a", "lo", "previsto", "en", "la", "Secci\u00f3n", "V", "del", "presente", "Cap\u00edtulo.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "16-05-2008", "ART\u00cdCULO", "56.-", "Las", "autoridades", "de", "los", "Estados", "y", "del", "Distrito", "Federal,", "podr\u00e1n", "promover", "ante", "el", "Gobierno", "Federal,", "el", "reconocimiento", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "que", "conforme", "a", "su", "legislaci\u00f3n", "establezcan,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "compatibilizar", "los", "reg\u00edmenes", "de", "protecci\u00f3n", "correspondientes.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "56", "BIS.-", "La", "Secretar\u00eda", "constituir\u00e1", "un", "Consejo", "Nacional", "de", "\u00c1reas", "Naturales", "Protegidas,", "que", "estar\u00e1", "integrado", "por", "representantes", "de", "la", "misma,", "de", "otras", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "as\u00ed", "como", "de", "instituciones", "acad\u00e9micas", "y", "centros", "de", "investigaci\u00f3n,", "agrupaciones", "de", "productores", "y", "empresarios,", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "y", "de", "otros", "organismos", "de", "car\u00e1cter", "social", "o", "privado,", "as\u00ed", "como", "personas", "f\u00edsicas,", "con", "reconocido", "prestigio", "en", "la", "materia.", "El", "Consejo", "fungir\u00e1", "como", "\u00f3rgano", "de", "consulta", "y", "apoyo", "de", "la", "Secretar\u00eda", "en", "la", "formulaci\u00f3n,", "ejecuci\u00f3n,", "seguimiento", "y", "evaluaci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "para", "el", "establecimiento,", "manejo", "y", "vigilancia", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "de", "su", "competencia.", "Las", "opiniones", "y", "recomendaciones", "que", "formule", "el", "Consejo,", "deber\u00e1n", "ser", "considerados", "por", "la", "Secretar\u00eda", "en", "el", "ejercicio", "de", "las", "facultades", "que", "en", "materia", "de", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "le", "corresponden", "conforme", "a", "\u00e9ste", "y", "otros", "ordenamientos", "jur\u00eddicos", "aplicables.", "El", "Consejo", "podr\u00e1", "invitar", "a", "sus", "sesiones", "a", "representantes", "de", "los", "gobiernos", "de", "los", "Estados,", "del", "Distrito", "Federal", "y", "de", "los", "Municipios,", "cuando", "se", "traten", "asuntos", "relacionados", "con", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "de", "competencia", "federal", "que", "se", "encuentren", "dentro", "de", "su", "territorio.", "Asimismo,", "podr\u00e1", "invitar", "a", "representantes", "40", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "de", "ejidos,", "comunidades,", "propietarios,", "poseedores", "y", "en", "general", "a", "cualquier", "persona", "cuya", "participaci\u00f3n", "sea", "necesaria", "conforme", "al", "asunto", "que", "en", "cada", "caso", "se", "trate.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "SECCI\u00d3N", "III", "Declaratorias", "para", "el", "Establecimiento,", "Administraci\u00f3n", "y", "Vigilancia", "de", "\u00c1reas", "Naturales", "Protegidas", "Secci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "57.-", "Las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "se\u00f1aladas", "en", "las", "fracciones", "I", "a", "VIII", "del", "art\u00edculo", "46", "de", "esta", "Ley,", "se", "establecer\u00e1n", "mediante", "declaratoria", "que", "expida", "el", "Titular", "del", "Ejecutivo", "Federal", "conforme", "a", "\u00e9sta", "y", "las", "dem\u00e1s", "leyes", "aplicables.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "58.-", "Previamente", "a", "la", "expedici\u00f3n", "de", "las", "declaratorias", "para", "el", "establecimiento", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "anterior,", "se", "deber\u00e1n", "realizar", "los", "estudios", "que", "lo", "justifiquen,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "presente", "cap\u00edtulo,", "los", "cuales", "deber\u00e1n", "ser", "puestos", "a", "disposici\u00f3n", "del", "p\u00fablico.", "Asimismo,", "la", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "solicitar", "la", "opini\u00f3n", "de:", "I.-", "Los", "gobiernos", "locales", "en", "cuyas", "circunscripciones", "territoriales", "se", "localice", "el", "\u00e1rea", "natural", "de", "que", "se", "trate;", "II.-", "Las", "dependencias", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "que", "deban", "intervenir,", "de", "conformidad", "con", "sus", "atribuciones;", "III.-", "Las", "organizaciones", "sociales", "p\u00fablicas", "o", "privadas,", "pueblos", "ind\u00edgenas,", "y", "dem\u00e1s", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "interesadas,", "y", "IV.-", "Las", "universidades,", "centros", "de", "investigaci\u00f3n,", "instituciones", "y", "organismos", "de", "los", "sectores", "p\u00fablico,", "social", "y", "privado", "interesados", "en", "el", "establecimiento,", "administraci\u00f3n", "y", "vigilancia", "de", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "59.-", "Los", "pueblos", "ind\u00edgenas,", "las", "organizaciones", "sociales,", "p\u00fablicas", "o", "privadas,", "y", "dem\u00e1s", "personas", "interesadas,", "podr\u00e1n", "promover", "ante", "la", "Secretar\u00eda", "el", "establecimiento,", "en", "terrenos", "de", "su", "propiedad", "o", "mediante", "contrato", "con", "terceros,", "de", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "cuando", "se", "trate", "de", "\u00e1reas", "destinadas", "a", "la", "preservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "la", "biodiversidad.", "La", "Secretar\u00eda,", "en", "su", "caso,", "promover\u00e1", "ante", "el", "Ejecutivo", "Federal", "la", "expedici\u00f3n", "de", "la", "declaratoria", "respectiva,", "mediante", "la", "cual", "se", "establecer\u00e1", "el", "manejo", "del", "\u00e1rea", "por", "parte", "del", "promovente,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "Secretar\u00eda", "conforme", "a", "las", "atribuciones", "que", "al", "respecto", "se", "le", "otorgan", "en", "esta", "Ley.", "(Se", "deroga", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo)", "P\u00e1rrafo", "derogado", "DOF", "16-05-2008", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "60.-", "Las", "declaratorias", "para", "el", "establecimiento", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "se\u00f1aladas", "en", "las", "fracciones", "I", "a", "VIII", "del", "art\u00edculo", "46", "de", "esta", "Ley", "deber\u00e1n", "contener,", "por", "lo", "menos,", "los", "siguientes", "aspectos:", "I.-", "La", "delimitaci\u00f3n", "precisa", "del", "\u00e1rea,", "se\u00f1alando", "la", "superficie,", "ubicaci\u00f3n,", "deslinde", "y", "en", "su", "caso,", "la", "zonificaci\u00f3n", "correspondiente;", "II.-", "Las", "modalidades", "a", "que", "se", "sujetar\u00e1", "dentro", "del", "\u00e1rea,", "el", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "naturales", "en", "general", "o", "espec\u00edficamente", "de", "aquellos", "sujetos", "a", "protecci\u00f3n;", "41", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "III.-", "La", "descripci\u00f3n", "de", "actividades", "que", "podr\u00e1n", "llevarse", "a", "cabo", "en", "el", "\u00e1rea", "correspondiente,", "y", "las", "modalidades", "y", "limitaciones", "a", "que", "se", "sujetar\u00e1n;", "IV.-", "La", "causa", "de", "utilidad", "p\u00fablica", "que", "en", "su", "caso", "fundamente", "la", "expropiaci\u00f3n", "de", "terrenos,", "para", "que", "la", "naci\u00f3n", "adquiera", "su", "dominio,", "cuando", "al", "establecerse", "un", "\u00e1rea", "natural", "protegida", "se", "requiera", "dicha", "resoluci\u00f3n;", "en", "estos", "casos,", "deber\u00e1n", "observarse", "las", "previsiones", "de", "las", "Leyes", "de", "Expropiaci\u00f3n,", "Agraria", "y", "los", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "aplicables;", "V.-", "Los", "lineamientos", "generales", "para", "la", "administraci\u00f3n,", "el", "establecimiento", "de", "\u00f3rganos", "colegiados", "representativos,", "la", "creaci\u00f3n", "de", "fondos", "o", "fideicomisos", "y", "la", "elaboraci\u00f3n", "del", "programa", "de", "manejo", "del", "\u00e1rea,", "y", "VI.-", "Los", "lineamientos", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "acciones", "de", "preservaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales", "dentro", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "para", "su", "administraci\u00f3n", "y", "vigilancia,", "as\u00ed", "como", "para", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "las", "reglas", "administrativas", "a", "que", "se", "sujetar\u00e1n", "las", "actividades", "dentro", "del", "\u00e1rea", "respectiva,", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "\u00e9sta", "y", "otras", "leyes", "aplicables;", "Las", "medidas", "que", "el", "Ejecutivo", "Federal", "podr\u00e1", "imponer", "para", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "protecci\u00f3n", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "ser\u00e1n", "\u00fanicamente", "las", "que", "se", "establecen,", "seg\u00fan", "las", "materias", "respectivas,", "en", "la", "presente", "Ley,", "las", "Leyes", "Forestal,", "de", "Aguas", "Nacionales,", "de", "Pesca,", "Federal", "de", "Caza,", "y", "las", "dem\u00e1s", "que", "resulten", "aplicables.", "La", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1", "el", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "del", "territorio", "dentro", "y", "en", "las", "zonas", "de", "influencia", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "generar", "nuevos", "patrones", "de", "desarrollo", "regional", "acordes", "con", "objetivos", "de", "sustentabilidad.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "61.-", "Las", "declaratorias", "deber\u00e1n", "publicarse", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "se", "notificar\u00e1n", "previamente", "a", "los", "propietarios", "o", "poseedores", "de", "los", "predios", "afectados,", "en", "forma", "personal", "cuando", "se", "conocieren", "sus", "domicilios;", "en", "caso", "contrario", "se", "har\u00e1", "una", "segunda", "publicaci\u00f3n,", "la", "que", "surtir\u00e1", "efectos", "de", "notificaci\u00f3n.", "Las", "declaratorias", "se", "inscribir\u00e1n", "en", "\u00e9l", "o", "los", "registros", "p\u00fablicos", "de", "la", "propiedad", "que", "correspondan.", "ART\u00cdCULO", "62.-", "Una", "vez", "establecida", "un", "\u00e1rea", "natural", "protegida,", "s\u00f3lo", "podr\u00e1", "ser", "modificada", "su", "extensi\u00f3n,", "y", "en", "su", "caso,", "los", "usos", "del", "suelo", "permitidos", "o", "cualquiera", "de", "sus", "disposiciones,", "por", "la", "autoridad", "que", "la", "haya", "establecido,", "siguiendo", "las", "mismas", "formalidades", "previstas", "en", "esta", "Ley", "para", "la", "expedici\u00f3n", "de", "la", "declaratoria", "respectiva.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "63.-", "Las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "establecidas", "por", "el", "Ejecutivo", "Federal", "podr\u00e1n", "comprender,", "de", "manera", "parcial", "o", "total,", "predios", "sujetos", "a", "cualquier", "r\u00e9gimen", "de", "propiedad.", "El", "Ejecutivo", "Federal,", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "dependencias", "competentes,", "realizar\u00e1", "los", "programas", "de", "regularizaci\u00f3n", "de", "la", "tenencia", "de", "la", "tierra", "en", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "con", "el", "objeto", "de", "dar", "seguridad", "jur\u00eddica", "a", "los", "propietarios", "y", "poseedores", "de", "los", "predios", "en", "ellas", "comprendidos.", "La", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1", "que", "las", "autoridades", "Federales,", "Estatales,", "Municipales", "y", "del", "Distrito", "Federal,", "dentro", "del", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "que", "establezcan", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables", "y,", "en", "su", "caso,", "los", "programas", "de", "manejo,", "den", "prioridad", "a", "los", "programas", "de", "regularizaci\u00f3n", "de", "la", "tenencia", "de", "la", "tierra", "en", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "de", "competencia", "federal.", "42", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Los", "terrenos", "nacionales", "ubicados", "dentro", "de", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "de", "competencia", "federal,", "quedar\u00e1n", "a", "disposici\u00f3n", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "quien", "los", "destinar\u00e1", "a", "los", "fines", "establecidos", "en", "el", "decreto", "correspondiente,", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "que", "resulten", "aplicables.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "64.-", "En", "el", "otorgamiento", "o", "expedici\u00f3n", "de", "permisos,", "licencias,", "concesiones,", "o", "en", "general", "de", "autorizaciones", "a", "que", "se", "sujetaren", "la", "exploraci\u00f3n,", "explotaci\u00f3n", "o", "aprovechamiento", "de", "recursos", "en", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "se", "observar\u00e1n", "las", "disposiciones", "de", "la", "presente", "Ley,", "de", "las", "leyes", "en", "que", "se", "fundamenten", "las", "declaratorias", "de", "creaci\u00f3n", "correspondiente,", "as\u00ed", "como", "las", "prevenciones", "de", "las", "propias", "declaratorias", "y", "los", "programas", "de", "manejo.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "El", "solicitante", "deber\u00e1", "en", "tales", "casos", "demostrar", "ante", "la", "autoridad", "competente,", "su", "capacidad", "t\u00e9cnica", "y", "econ\u00f3mica", "para", "llevar", "a", "cabo", "la", "exploraci\u00f3n,", "explotaci\u00f3n", "o", "aprovechamiento", "de", "que", "se", "trate,", "sin", "causar", "deterioro", "al", "equilibrio", "ecol\u00f3gico.", "La", "Secretar\u00eda,", "as\u00ed", "como", "las", "Secretar\u00edas", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n", "y", "de", "la", "Reforma", "Agraria,", "prestar\u00e1", "oportunamente", "a", "ejidatarios,", "comuneros", "y", "peque\u00f1os", "propietarios", "la", "asesor\u00eda", "t\u00e9cnica", "necesaria", "para", "el", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "en", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "cuando", "\u00e9stos", "no", "cuenten", "con", "suficientes", "recursos", "econ\u00f3micos", "para", "procur\u00e1rsela.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996,", "09-04-2012", "La", "Secretar\u00eda,", "tomando", "como", "base", "los", "estudios", "t\u00e9cnicos", "y", "socioecon\u00f3micos", "practicados,", "podr\u00e1", "solicitar", "a", "la", "autoridad", "competente,", "la", "cancelaci\u00f3n", "o", "revocaci\u00f3n", "del", "permiso,", "licencia,", "concesi\u00f3n", "o", "autorizaci\u00f3n", "correspondiente,", "cuando", "la", "exploraci\u00f3n,", "explotaci\u00f3n", "o", "aprovechamiento", "de", "recursos", "ocasione", "o", "pueda", "ocasionar", "deterioro", "al", "equilibrio", "ecol\u00f3gico.", "ART\u00cdCULO", "64", "BIS.-", "El", "Ejecutivo", "Federal,", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "Secretar\u00eda", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9dito", "P\u00fablico,", "as\u00ed", "como", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "de", "los", "Municipios,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias:", "I.-", "Promover\u00e1n", "las", "inversiones", "p\u00fablicas", "y", "privadas", "para", "el", "establecimiento", "y", "manejo", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas;", "II.-", "Establecer\u00e1n", "o", "en", "su", "caso", "promover\u00e1n", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "mecanismos", "para", "captar", "recursos", "y", "financiar", "o", "apoyar", "el", "manejo", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas;", "III.-", "Establecer\u00e1n", "los", "incentivos", "econ\u00f3micos", "y", "los", "est\u00edmulos", "fiscales", "para", "las", "personas,", "y", "las", "organizaciones", "sociales,", "p\u00fablicas", "o", "privadas,", "que", "participen", "en", "la", "administraci\u00f3n", "y", "vigilancia", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "as\u00ed", "como", "para", "quienes", "aporten", "recursos", "para", "tales", "fines", "o", "destinen", "sus", "predios", "a", "acciones", "de", "preservaci\u00f3n", "en", "t\u00e9rminos", "del", "art\u00edculo", "59", "de", "esta", "Ley,", "y", "IV.-", "Promover\u00e1n", "ante", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9dito", "P\u00fablico,", "que", "en", "las", "participaciones", "Federales", "a", "Estados", "o", "Municipios", "se", "considere", "como", "criterio,", "la", "superficie", "total", "que", "cada", "uno", "de", "\u00e9stos", "destine", "a", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "y", "su", "biodiversidad,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "lo", "dispuesto", "en", "el", "art\u00edculo", "46", "de", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "64", "BIS", "1.-", "La", "Federaci\u00f3n,", "los", "Estados,", "el", "Distrito", "Federal", "y", "los", "Municipios,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias,", "podr\u00e1n", "otorgar", "a", "los", "propietarios,", "poseedores,", "organizaciones", "sociales,", "p\u00fablicas", "o", "privadas,", "pueblos", "ind\u00edgenas,", "y", "dem\u00e1s", "personas", "interesadas,", "concesiones,", "permisos", "o", "autorizaciones", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "obras", "o", "actividades", "en", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas;", "de", "conformidad", "con", "lo", "que", "establece", "esta", "Ley,", "la", "declaratoria", "y", "el", "programa", "de", "manejo", "correspondientes.", "43", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Los", "n\u00facleos", "agrarios,", "pueblos", "ind\u00edgenas", "y", "dem\u00e1s", "propietarios", "o", "poseedores", "de", "los", "predios", "en", "los", "que", "se", "pretendan", "desarrollar", "las", "obras", "o", "actividades", "anteriormente", "se\u00f1aladas,", "tendr\u00e1n", "preferencia", "para", "obtener", "los", "permisos,", "concesiones", "y", "autorizaciones", "respectivos.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "65.-", "La", "Secretar\u00eda", "formular\u00e1,", "dentro", "del", "plazo", "de", "un", "a\u00f1o", "contado", "a", "partir", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "la", "declaratoria", "respectiva", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "el", "programa", "de", "manejo", "del", "\u00e1rea", "natural", "protegida", "de", "que", "se", "trate,", "dando", "participaci\u00f3n", "a", "los", "habitantes,", "propietarios", "y", "poseedores", "de", "los", "predios", "en", "ella", "incluidos,", "a", "las", "dem\u00e1s", "dependencias", "competentes,", "los", "gobiernos", "estatales,", "municipales", "y", "del", "Distrito", "Federal,", "en", "su", "caso,", "as\u00ed", "como", "a", "organizaciones", "sociales,", "p\u00fablicas", "o", "privadas,", "y", "dem\u00e1s", "personas", "interesadas.", "Una", "vez", "establecida", "un", "\u00e1rea", "natural", "protegida", "de", "competencia", "federal,", "la", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "designar", "al", "Director", "del", "\u00e1rea", "de", "que", "se", "trate,", "quien", "ser\u00e1", "responsable", "de", "coordinar", "la", "formulaci\u00f3n,", "ejecuci\u00f3n", "y", "evaluaci\u00f3n", "del", "programa", "de", "manejo", "correspondiente,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley", "y", "las", "disposiciones", "que", "de", "ella", "se", "deriven.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "66.-", "El", "programa", "de", "manejo", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "deber\u00e1", "contener,", "por", "lo", "menos,", "lo", "siguiente:", "I.-", "La", "descripci\u00f3n", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "f\u00edsicas,", "biol\u00f3gicas,", "sociales", "y", "culturales", "del", "\u00e1rea", "natural", "protegida,", "en", "el", "contexto", "nacional,", "regional", "y", "local,", "as\u00ed", "como", "el", "an\u00e1lisis", "de", "la", "situaci\u00f3n", "que", "guarda", "la", "tenencia", "de", "la", "tierra", "en", "la", "superficie", "respectiva;", "II.-", "Las", "acciones", "a", "realizar", "a", "corto,", "mediano", "y", "largo", "plazo,", "estableciendo", "su", "vinculaci\u00f3n", "con", "el", "Plan", "Nacional", "de", "Desarrollo,", "as\u00ed", "como", "con", "los", "programas", "sectoriales", "correspondientes.", "Dichas", "acciones", "comprender\u00e1n,", "entre", "otras", "las", "siguientes:", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "educaci\u00f3n", "ambientales,", "de", "protecci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales,", "la", "flora", "y", "la", "fauna,", "para", "el", "desarrollo", "de", "actividades", "recreativas,", "tur\u00edsticas,", "obras", "de", "infraestructura", "y", "dem\u00e1s", "actividades", "productivas,", "de", "financiamiento", "para", "la", "administraci\u00f3n", "del", "\u00e1rea,", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "contingencias,", "de", "vigilancia", "y", "las", "dem\u00e1s", "que", "por", "las", "caracter\u00edsticas", "propias", "del", "\u00e1rea", "natural", "protegida", "se", "requieran;", "III.-", "La", "forma", "en", "que", "se", "organizar\u00e1", "la", "administraci\u00f3n", "del", "\u00e1rea", "y", "los", "mecanismos", "de", "participaci\u00f3n", "de", "los", "individuos", "y", "comunidades", "asentadas", "en", "la", "misma,", "as\u00ed", "como", "de", "todas", "aquellas", "personas,", "instituciones,", "grupos", "y", "organizaciones", "sociales", "interesadas", "en", "su", "protecci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable;", "IV.-", "Los", "objetivos", "espec\u00edficos", "del", "\u00e1rea", "natural", "protegida;", "V.-", "La", "referencia", "a", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "aplicables", "a", "todas", "y", "cada", "una", "de", "las", "actividades", "a", "que", "est\u00e9", "sujeta", "el", "\u00e1rea;", "VI.-", "Los", "inventarios", "biol\u00f3gicos", "existentes", "y", "los", "que", "se", "prevea", "realizar,", "y", "VII.-", "Las", "reglas", "de", "car\u00e1cter", "administrativo", "a", "que", "se", "sujetar\u00e1n", "las", "actividades", "que", "se", "desarrollen", "en", "el", "\u00e1rea", "natural", "protegida", "de", "que", "se", "trate.", "La", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "publicar", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "un", "resumen", "del", "programa", "de", "manejo", "respectivo", "y", "el", "plano", "de", "localizaci\u00f3n", "del", "\u00e1rea.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "44", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "67.-", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1,", "una", "vez", "que", "se", "cuente", "con", "el", "programa", "de", "manejo", "respectivo,", "otorgar", "a", "los", "gobiernos", "de", "los", "Estados,", "de", "los", "Municipios", "y", "del", "Distrito", "Federal,", "as\u00ed", "como", "a", "ejidos,", "comunidades", "agrarias,", "pueblos", "ind\u00edgenas,", "grupos", "y", "organizaciones", "sociales,", "y", "empresariales", "y", "dem\u00e1s", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "interesadas,", "la", "administraci\u00f3n", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "a", "que", "se", "refieren", "las", "fracciones", "I", "a", "VIII", "del", "art\u00edculo", "46", "de", "esta", "Ley.", "Para", "tal", "efecto,", "se", "deber\u00e1n", "suscribir", "los", "acuerdos", "o", "convenios", "que", "conforme", "a", "la", "legislaci\u00f3n", "aplicable", "procedan.", "Quienes", "en", "virtud", "de", "lo", "dispuesto", "en", "este", "art\u00edculo", "adquieran", "la", "responsabilidad", "de", "administrar", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "estar\u00e1n", "obligados", "a", "sujetarse", "a", "las", "previsiones", "contenidas", "en", "la", "presente", "Ley,", "los", "reglamentos,", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "se", "expidan", "en", "la", "materia,", "as\u00ed", "como", "a", "cumplir", "los", "decretos", "por", "los", "que", "se", "establezcan", "dichas", "\u00e1reas", "y", "los", "programas", "de", "manejo", "respectivos.", "La", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "supervisar", "y", "evaluar", "el", "cumplimiento", "de", "los", "acuerdos", "y", "convenios", "a", "que", "se", "refiere", "este", "precepto.", "Asimismo,", "deber\u00e1", "asegurarse", "que", "en", "las", "autorizaciones", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "en", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "de", "su", "competencia,", "se", "observen", "las", "previsiones", "anteriormente", "se\u00f1aladas.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "68.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "69.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "70.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "71.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "72.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "73.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "74.-", "La", "Secretar\u00eda", "integrar\u00e1", "el", "Registro", "Nacional", "de", "\u00c1reas", "Naturales", "Protegidas,", "en", "donde", "deber\u00e1n", "inscribirse", "los", "decretos", "mediante", "los", "cuales", "se", "declaren", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "de", "inter\u00e9s", "federal,", "y", "los", "instrumentos", "que", "los", "modifiquen.", "Deber\u00e1n", "consignarse", "en", "dicho", "Registro", "los", "datos", "de", "la", "inscripci\u00f3n", "de", "los", "decretos", "respectivos", "en", "los", "registros", "p\u00fablicos", "de", "la", "propiedad", "que", "correspondan.", "Asimismo,", "se", "deber\u00e1", "integrar", "el", "registro", "de", "los", "certificados", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "77", "BIS", "de", "esta", "Ley.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "16-05-2008", "Cualquier", "persona", "podr\u00e1", "consultar", "el", "Registro", "Nacional", "de", "\u00c1reas", "Naturales", "Protegidas,", "el", "cual", "deber\u00e1", "ser", "integrado", "al", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Ambiental", "y", "de", "Recursos", "Naturales.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "75.-", "Todos", "los", "actos,", "convenios", "y", "contratos", "relativos", "a", "la", "propiedad,", "posesi\u00f3n", "o", "cualquier", "derecho", "relacionado", "con", "bienes", "inmuebles", "ubicados", "en", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "deber\u00e1n", "contener", "referencia", "de", "la", "declaratoria", "correspondiente", "y", "de", "sus", "datos", "de", "inscripci\u00f3n", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "la", "Propiedad.", "45", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Los", "notarios", "y", "cualesquiera", "otros", "fedatarios", "p\u00fablicos", "s\u00f3lo", "podr\u00e1n", "autorizar", "las", "escrituras", "p\u00fablicas,", "actos,", "convenios", "o", "contratos", "en", "los", "que", "intervengan,", "cuando", "se", "cumpla", "con", "lo", "dispuesto", "en", "el", "presente", "art\u00edculo.", "ART\u00cdCULO", "75", "BIS.-", "Los", "ingresos", "que", "la", "Federaci\u00f3n", "perciba", "por", "concepto", "del", "otorgamiento", "de", "permisos,", "autorizaciones", "y", "licencias", "en", "materia", "de", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "conforme", "lo", "determinen", "los", "ordenamientos", "aplicables,", "se", "destinar\u00e1n", "a", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "acciones", "de", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "la", "biodiversidad", "dentro", "de", "las", "\u00e1reas", "en", "las", "que", "se", "generen", "dichos", "ingresos.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "SECCI\u00d3N", "IV", "Sistema", "Nacional", "de", "\u00c1reas", "Naturales", "Protegidas", "Secci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "76.-", "La", "Secretar\u00eda", "integrar\u00e1", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "\u00c1reas", "Naturales", "Protegidas,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "incluir", "en", "el", "mismo", "las", "\u00e1reas", "que", "por", "su", "biodiversidad", "y", "caracter\u00edsticas", "ecol\u00f3gicas", "sean", "consideradas", "de", "especial", "relevancia", "en", "el", "pa\u00eds.", "La", "integraci\u00f3n", "de", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "de", "competencia", "federal", "al", "Sistema", "Nacional", "de", "\u00c1reas", "Naturales", "Protegidas,", "por", "parte", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "requerir\u00e1", "la", "previa", "opini\u00f3n", "favorable", "del", "Consejo", "Nacional", "de", "\u00c1reas", "Naturales", "Protegidas.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "77.-", "Las", "Dependencias", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "los", "gobiernos", "de", "los", "Estados,", "del", "Distrito", "Federal", "y", "de", "los", "municipios,", "deber\u00e1n", "considerar", "en", "sus", "programas", "y", "acciones", "que", "afecten", "el", "territorio", "de", "un", "\u00e1rea", "natural", "protegida", "de", "competencia", "federal,", "as\u00ed", "como", "en", "el", "otorgamiento", "de", "permisos,", "concesiones", "y", "autorizaciones", "para", "obras", "o", "actividades", "que", "se", "desarrollen", "en", "dichas", "\u00e1reas,", "las", "previsiones", "contenidas", "en", "la", "presente", "Ley,", "los", "reglamentos,", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "se", "expidan", "en", "la", "materia,", "en", "los", "decretos", "por", "los", "que", "se", "establezcan", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "y", "en", "los", "programas", "de", "manejo", "respectivos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "SECCI\u00d3N", "V", "Establecimiento,", "Administraci\u00f3n", "y", "Manejo", "de", "\u00c1reas", "Destinadas", "Voluntariamente", "a", "la", "Conservaci\u00f3n", "Secci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "16-05-2008", "ART\u00cdCULO", "77", "BIS.-", "Los", "pueblos", "ind\u00edgenas,", "organizaciones", "sociales,", "personas", "morales,", "p\u00fablicas", "o", "privadas,", "y", "dem\u00e1s", "personas", "interesadas", "en", "destinar", "voluntariamente", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "predios", "de", "su", "propiedad,", "establecer\u00e1n,", "administrar\u00e1n", "y", "manejar\u00e1n", "dichas", "\u00e1reas", "conforme", "a", "lo", "siguiente:", "I.-", "Las", "\u00e1reas", "destinadas", "voluntariamente", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "se", "establecer\u00e1n", "mediante", "certificado", "que", "expida", "la", "Secretar\u00eda,", "en", "el", "cual", "las", "reconozca", "como", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas.", "Los", "interesados", "en", "obtener", "dicho", "certificado", "presentar\u00e1n", "una", "solicitud", "que", "contenga:", "a)", "Nombre", "del", "propietario;", "b)", "Documento", "legal", "que", "acredite", "la", "propiedad", "del", "predio;", "c)", "En", "su", "caso,", "la", "resoluci\u00f3n", "de", "la", "asamblea", "ejidal", "o", "comunal", "en", "la", "que", "se", "manifieste", "la", "voluntad", "de", "destinar", "sus", "predios", "a", "la", "conservaci\u00f3n;", "d)", "Nombre", "de", "las", "personas", "autorizadas", "para", "realizar", "actos", "de", "administraci\u00f3n", "en", "el", "\u00e1rea;", "46", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "e)", "Denominaci\u00f3n,", "ubicaci\u00f3n,", "superficie", "y", "colindancias", "del", "\u00e1rea;", "f)", "Descripci\u00f3n", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "f\u00edsicas", "y", "biol\u00f3gicas", "generales", "del", "\u00e1rea;", "g)", "Estrategia", "de", "manejo", "que", "incluya", "la", "zonificaci\u00f3n", "del", "\u00e1rea,", "y", "h)", "Plazo", "por", "el", "que", "se", "desea", "certificar", "el", "\u00e1rea,", "el", "cual", "no", "podr\u00e1", "ser", "menor", "a", "quince", "a\u00f1os.", "Para", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "la", "estrategia", "de", "manejo", "a", "que", "se", "refiere", "el", "inciso", "g)", "de", "la", "presente", "fracci\u00f3n,", "la", "Secretar\u00eda", "otorgar\u00e1", "la", "asesor\u00eda", "t\u00e9cnica", "necesaria,", "a", "petici\u00f3n", "de", "los", "promoventes.", "En", "las", "\u00e1reas", "privadas", "y", "sociales", "destinadas", "voluntariamente", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "competencia", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "podr\u00e1n", "establecerse", "todas", "las", "subzonas", "previstas", "en", "el", "art\u00edculo", "47", "BIS", "de", "la", "presente", "Ley,", "as\u00ed", "como", "cualesquiera", "otras", "decididas", "libremente", "por", "los", "propietarios;", "II.-", "El", "certificado", "que", "expida", "la", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "contener:", "a)", "Nombre", "del", "propietario;", "b)", "Denominaci\u00f3n,", "ubicaci\u00f3n,", "superficie", "y", "colindancias", "del", "\u00e1rea;", "c)", "Caracter\u00edsticas", "f\u00edsicas", "y", "biol\u00f3gicas", "generales", "y", "el", "estado", "de", "conservaci\u00f3n", "del", "predio,", "que", "sustentan", "la", "emisi\u00f3n", "del", "certificado;", "d)", "Estrategia", "de", "manejo;", "e)", "Deberes", "del", "propietario,", "y", "f)", "Vigencia", "m\u00ednima", "de", "quince", "a\u00f1os.", "III.-", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "establecer", "diferentes", "niveles", "de", "certificaci\u00f3n", "en", "funci\u00f3n", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "f\u00edsicas", "y", "biol\u00f3gicas", "generales", "y", "el", "estado", "de", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "predios,", "as\u00ed", "como", "el", "plazo", "por", "el", "que", "se", "emite", "el", "certificado", "y", "su", "estrategia", "de", "manejo,", "para", "que,", "con", "base", "en", "estos", "niveles,", "las", "autoridades", "correspondientes", "definan", "y", "determinen", "el", "acceso", "a", "los", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "que", "tendr\u00e1n", "los", "propietarios", "de", "dichos", "predios.", "Asimismo,", "dichos", "niveles", "ser\u00e1n", "considerados", "por", "las", "dependencias", "competentes,", "en", "la", "certificaci\u00f3n", "de", "productos", "o", "servicios;", "IV.-", "Las", "\u00e1reas", "destinadas", "voluntariamente", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "se", "administrar\u00e1n", "por", "su", "propietario", "y", "se", "manejar\u00e1n", "conforme", "a", "la", "estrategia", "de", "manejo", "definida", "en", "el", "certificado.", "Cuando", "dichas", "\u00e1reas", "se", "ubiquen", "dentro", "del", "pol\u00edgono", "de", "otras", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "previamente", "declaradas", "como", "tales", "por", "la", "Federaci\u00f3n,", "el", "Gobierno", "del", "Distrito", "Federal,", "los", "estados", "y", "los", "municipios,", "la", "estrategia", "de", "manejo", "observar\u00e1", "lo", "dispuesto", "en", "las", "declaratorias", "y", "los", "programas", "de", "manejo", "correspondientes.", "Asimismo,", "cuando", "el", "Ejecutivo", "Federal,", "los", "gobiernos", "de", "los", "Estados", "o", "los", "municipios", "establezcan", "un", "\u00e1rea", "natural", "protegida", "cuya", "superficie", "incluya", "total", "o", "parcialmente", "una", "o", "varias", "\u00e1reas", "destinadas", "voluntariamente", "a", "la", "conservaci\u00f3n,", "tomar\u00e1n", "en", "consideraci\u00f3n", "las", "estrategias", "de", "manejo", "determinadas", "en", "los", "certificados", "que", "expida", "la", "Secretar\u00eda;", "V.-", "Cuando", "en", "las", "\u00e1reas", "destinadas", "voluntariamente", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "se", "realice", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "recursos", "naturales,", "los", "productos", "obtenidos", "podr\u00e1n", "ostentar", "un", "sello", "de", "sustentabilidad", "expedido", "por", "la", "Secretar\u00eda", "conforme", "al", "procedimiento", "previsto", "en", "el", "Reglamento.", "Lo", "previsto", "en", "esta", "47", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "fracci\u00f3n", "no", "aplica", "para", "el", "aprovechamiento", "de", "recursos", "forestales", "cuyos", "productos", "se", "certificar\u00e1n", "con", "base", "en", "la", "Ley", "General", "de", "Desarrollo", "Forestal", "Sustentable,", "y", "VI.-", "El", "Reglamento", "establecer\u00e1", "los", "procedimientos", "relativos", "a", "la", "modificaci\u00f3n", "de", "superficies", "o", "estrategias", "de", "manejo,", "as\u00ed", "como", "la", "transmisi\u00f3n,", "extinci\u00f3n", "o", "pr\u00f3rroga", "de", "los", "certificados", "expedidos", "por", "la", "Secretar\u00eda.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "16-05-2008", "CAP\u00cdTULO", "II", "Zonas", "de", "Restauraci\u00f3n", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "(reubicado)", "ART\u00cdCULO", "78.-", "En", "aquellas", "\u00e1reas", "que", "presenten", "procesos", "de", "degradaci\u00f3n", "o", "desertificaci\u00f3n,", "o", "graves", "desequilibrios", "ecol\u00f3gicos,", "la", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "formular", "y", "ejecutar", "programas", "de", "restauraci\u00f3n", "ecol\u00f3gica,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "que", "se", "lleven", "a", "cabo", "las", "acciones", "necesarias", "para", "la", "recuperaci\u00f3n", "y", "restablecimiento", "de", "las", "condiciones", "que", "propicien", "la", "evoluci\u00f3n", "y", "continuidad", "de", "los", "procesos", "naturales", "que", "en", "ella", "se", "desarrollaban.", "En", "la", "formulaci\u00f3n,", "ejecuci\u00f3n", "y", "seguimiento", "de", "dichos", "programas,", "la", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "promover", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "propietarios,", "poseedores,", "organizaciones", "sociales,", "p\u00fablicas", "o", "privadas,", "pueblos", "ind\u00edgenas,", "gobiernos", "locales,", "y", "dem\u00e1s", "personas", "interesadas.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "78", "BIS.-", "En", "aqu\u00e9llos", "casos", "en", "que", "se", "est\u00e9n", "produciendo", "procesos", "acelerados", "de", "desertificaci\u00f3n", "o", "degradaci\u00f3n", "que", "impliquen", "la", "p\u00e9rdida", "de", "recursos", "de", "muy", "dif\u00edcil", "regeneraci\u00f3n,", "recuperaci\u00f3n", "o", "restablecimiento,", "o", "afectaciones", "irreversibles", "a", "los", "ecosistemas", "o", "sus", "elementos,", "la", "Secretar\u00eda,", "promover\u00e1", "ante", "el", "Ejecutivo", "Federal", "la", "expedici\u00f3n", "de", "declaratorias", "para", "el", "establecimiento", "de", "zonas", "de", "restauraci\u00f3n", "ecol\u00f3gica.", "Para", "tal", "efecto,", "elaborar\u00e1", "previamente,", "los", "estudios", "que", "las", "justifiquen.", "Las", "declaratorias", "deber\u00e1n", "publicarse", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "y", "ser\u00e1n", "inscritas", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "la", "Propiedad", "correspondiente.", "Las", "declaratorias", "podr\u00e1n", "comprender,", "de", "manera", "parcial", "o", "total,", "predios", "sujetos", "a", "cualquier", "r\u00e9gimen", "de", "propiedad,", "y", "expresar\u00e1n:", "I.-", "La", "delimitaci\u00f3n", "de", "la", "zona", "sujeta", "a", "restauraci\u00f3n", "ecol\u00f3gica,", "precisando", "superficie,", "ubicaci\u00f3n", "y", "deslinde;", "II.-", "Las", "acciones", "necesarias", "para", "regenerar,", "recuperar", "o", "restablecer", "las", "condiciones", "naturales", "de", "la", "zona;", "III.-", "Las", "condiciones", "a", "que", "se", "sujetar\u00e1n,", "dentro", "de", "la", "zona,", "los", "usos", "del", "suelo,", "el", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "naturales,", "la", "flora", "y", "la", "fauna,", "as\u00ed", "como", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "cualquier", "tipo", "de", "obra", "o", "actividad;", "IV.-", "Los", "lineamientos", "para", "la", "elaboraci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "del", "programa", "de", "restauraci\u00f3n", "ecol\u00f3gica", "correspondiente,", "as\u00ed", "como", "para", "la", "participaci\u00f3n", "en", "dichas", "actividades", "de", "propietarios,", "poseedores,", "organizaciones", "sociales,", "p\u00fablicas", "o", "privadas,", "pueblos", "ind\u00edgenas,", "gobiernos", "locales", "y", "dem\u00e1s", "personas", "interesadas,", "y", "V.-", "Los", "plazos", "para", "la", "ejecuci\u00f3n", "del", "programa", "de", "restauraci\u00f3n", "ecol\u00f3gica", "respectivo.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "48", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "78", "BIS", "1.-", "Todos", "los", "actos", "y", "convenios", "relativos", "a", "la", "propiedad,", "posesi\u00f3n", "o", "cualquier", "otro", "derecho", "relacionado", "con", "bienes", "inmuebles", "ubicados", "en", "las", "zonas", "que", "fueren", "materia", "de", "las", "declaratorias", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "78", "BIS", "quedar\u00e1n", "sujetas", "a", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "modalidades", "previstas", "en", "las", "propias", "declaratorias.", "Los", "notarios", "y", "cualesquiera", "otros", "fedatarios", "p\u00fablicos,", "har\u00e1n", "constar", "tal", "circunstancia", "al", "autorizar", "las", "escrituras", "p\u00fablicas,", "actos,", "convenios", "o", "contratos", "en", "los", "que", "intervengan.", "Ser\u00e1", "nulo", "todo", "acto,", "convenio", "o", "contrato", "que", "contravenga", "lo", "establecido", "en", "la", "mencionada", "declaratoria.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "CAP\u00cdTULO", "III", "Flora", "y", "Fauna", "Silvestre", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "79.-", "Para", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "flora", "y", "fauna", "silvestre,", "se", "considerar\u00e1n", "los", "siguientes", "criterios:", "I.-", "La", "preservaci\u00f3n", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "biodiversidad", "y", "del", "h\u00e1bitat", "natural", "de", "las", "especies", "de", "flora", "y", "fauna", "que", "se", "encuentran", "en", "el", "territorio", "nacional", "y", "en", "las", "zonas", "donde", "la", "naci\u00f3n", "ejerce", "su", "soberan\u00eda", "y", "jurisdicci\u00f3n;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "06-04-2010", "II.-", "La", "continuidad", "de", "los", "procesos", "evolutivos", "de", "las", "especies", "de", "flora", "y", "fauna", "y", "dem\u00e1s", "recursos", "biol\u00f3gicos,", "destinando", "\u00e1reas", "representativas", "de", "los", "sistemas", "ecol\u00f3gicos", "del", "pa\u00eds", "a", "acciones", "de", "preservaci\u00f3n", "e", "investigaci\u00f3n;", "III.-", "La", "preservaci\u00f3n", "de", "las", "especies", "end\u00e9micas,", "amenazadas,", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "o", "sujetas", "a", "protecci\u00f3n", "especial;", "IV.-", "El", "combate", "al", "tr\u00e1fico", "o", "apropiaci\u00f3n", "ilegal", "de", "especies;", "V.-", "El", "fomento", "y", "creaci\u00f3n", "de", "las", "estaciones", "biol\u00f3gicas", "de", "rehabilitaci\u00f3n", "y", "repoblamiento", "de", "especies", "de", "fauna", "silvestre;", "VI.-", "La", "participaci\u00f3n", "de", "las", "organizaciones", "sociales,", "p\u00fablicas", "o", "privadas,", "y", "los", "dem\u00e1s", "interesados", "en", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "la", "biodiversidad;", "VII.-", "El", "fomento", "y", "desarrollo", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "de", "la", "fauna", "y", "flora", "silvestre,", "y", "de", "los", "materiales", "gen\u00e9ticos,", "con", "el", "objeto", "de", "conocer", "su", "valor", "cient\u00edfico,", "ambiental,", "econ\u00f3mico", "y", "estrat\u00e9gico", "para", "la", "Naci\u00f3n;", "VIII.-", "El", "fomento", "del", "trato", "digno", "y", "respetuoso", "a", "las", "especies", "animales,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "evitar", "la", "crueldad", "en", "contra", "de", "\u00e9stas;", "IX.-", "El", "desarrollo", "de", "actividades", "productivas", "alternativas", "para", "las", "comunidades", "rurales,", "y", "X.-", "El", "conocimiento", "biol\u00f3gico", "tradicional", "y", "la", "participaci\u00f3n", "de", "las", "comunidades,", "as\u00ed", "como", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "programas", "de", "biodiversidad", "de", "las", "\u00e1reas", "en", "que", "habiten.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "80.-", "Los", "criterios", "para", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "flora", "y", "fauna", "silvestre,", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "79", "de", "esta", "Ley,", "ser\u00e1n", "considerados", "en:", "49", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "I.-", "El", "otorgamiento", "de", "concesiones,", "permisos", "y,", "en", "general,", "de", "toda", "clase", "de", "autorizaciones", "para", "el", "aprovechamiento,", "posesi\u00f3n,", "administraci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n,", "repoblaci\u00f3n,", "propagaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "de", "la", "flora", "y", "fauna", "silvestres;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "II.-", "El", "establecimiento", "o", "modificaci\u00f3n", "de", "vedas", "de", "la", "flora", "y", "fauna", "silvestres;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "III.", "Las", "acciones", "de", "sanidad", "fitopecuaria;", "IV.-", "La", "protecci\u00f3n", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "flora", "y", "fauna", "del", "territorio", "nacional,", "contra", "la", "acci\u00f3n", "perjudicial", "de", "especies", "ex\u00f3ticas", "invasoras,", "plagas", "y", "enfermedades,", "o", "la", "contaminaci\u00f3n", "que", "pueda", "derivarse", "de", "actividades", "fitopecuarias;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "06-04-2010", "V.-", "El", "establecimiento", "de", "un", "sistema", "nacional", "de", "informaci\u00f3n", "sobre", "biodiversidad", "y", "de", "certificaci\u00f3n", "del", "uso", "sustentable", "de", "sus", "componentes", "que", "desarrolle", "la", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "para", "el", "Conocimiento", "y", "Uso", "de", "la", "Biodiversidad,", "as\u00ed", "como", "la", "regulaci\u00f3n", "de", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "flora", "y", "fauna", "silvestre;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "VI.", "La", "formulaci\u00f3n", "del", "programa", "anual", "de", "producci\u00f3n,", "repoblaci\u00f3n,", "cultivo,", "siembra", "y", "diseminaci\u00f3n", "de", "especies", "de", "la", "flora", "y", "fauna", "acu\u00e1ticas;", "VII.", "La", "creaci\u00f3n", "de", "\u00e1reas", "de", "refugio", "para", "proteger", "las", "especies", "acu\u00e1ticas", "que", "as\u00ed", "lo", "requieran;", "y", "VIII.", "La", "determinaci\u00f3n", "de", "los", "m\u00e9todos", "y", "medidas", "aplicables", "o", "indispensables", "para", "la", "conservaci\u00f3n,", "cultivo", "y", "repoblaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "pesqueros.", "ART\u00cdCULO", "81.-", "La", "Secretar\u00eda", "establecer\u00e1", "las", "vedas", "de", "la", "flora", "y", "fauna", "silvestre,", "y", "su", "modificaci\u00f3n", "o", "levantamiento,", "con", "base", "en", "los", "estudios", "que", "para", "tal", "efecto", "previamente", "lleve", "a", "cabo.", "Las", "vedas", "tendr\u00e1n", "como", "finalidad", "la", "preservaci\u00f3n,", "repoblaci\u00f3n,", "propagaci\u00f3n,", "distribuci\u00f3n,", "aclimataci\u00f3n", "o", "refugio", "de", "los", "espec\u00edmenes,", "principalmente", "de", "aquellas", "especies", "end\u00e9micas,", "amenazadas,", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "o", "sujetas", "a", "protecci\u00f3n", "especial.", "Los", "instrumentos", "jur\u00eddicos", "mediante", "los", "cuales", "se", "establezcan", "vedas,", "deber\u00e1n", "precisar", "su", "naturaleza", "y", "temporalidad,", "los", "l\u00edmites", "de", "las", "\u00e1reas", "o", "zonas", "vedadas", "y", "las", "especies", "de", "la", "flora", "o", "la", "fauna", "comprendidas", "en", "ellas,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "legales", "que", "resulten", "aplicables.", "Dichos", "instrumentos", "deber\u00e1n", "publicarse", "en", "el", "\u00f3rgano", "oficial", "de", "difusi\u00f3n", "del", "Estado", "o", "Estados", "donde", "se", "ubique", "el", "\u00e1rea", "vedada,", "sin", "perjuicio", "de", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n", "y", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "aplicables.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "82.-", "Las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley", "son", "aplicables", "a", "la", "posesi\u00f3n,", "administraci\u00f3n,", "preservaci\u00f3n,", "repoblaci\u00f3n,", "propagaci\u00f3n,", "importaci\u00f3n,", "exportaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "de", "la", "flora", "y", "fauna", "silvestre", "y", "material", "gen\u00e9tico,", "sin", "perjuicio", "de", "lo", "establecido", "en", "otros", "ordenamientos", "jur\u00eddicos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "83.-", "El", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "naturales", "en", "\u00e1reas", "que", "sean", "el", "habitat", "de", "especies", "de", "flora", "o", "fauna", "silvestres,", "especialmente", "de", "las", "end\u00e9micas,", "amenazadas", "o", "en", "peligro", "de", "50", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "extinci\u00f3n,", "deber\u00e1", "hacerse", "de", "manera", "que", "no", "se", "alteren", "las", "condiciones", "necesarias", "para", "la", "subsistencia,", "desarrollo", "y", "evoluci\u00f3n", "de", "dichas", "especies.", "La", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "promover", "y", "apoyar", "el", "manejo", "de", "la", "flora", "y", "fauna", "silvestre,", "con", "base", "en", "el", "conocimiento", "biol\u00f3gico", "tradicional,", "informaci\u00f3n", "t\u00e9cnica,", "cient\u00edfica", "y", "econ\u00f3mica,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "hacer", "un", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "las", "especies.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "84.-", "La", "Secretar\u00eda", "expedir\u00e1", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "para", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "flora", "y", "fauna", "silvestre", "y", "otros", "recursos", "biol\u00f3gicos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "85.", "Cuando", "as\u00ed", "se", "requiera", "para", "la", "protecci\u00f3n", "de", "especies,", "habitats,", "ecosistemas,", "la", "econom\u00eda", "o", "la", "salud", "p\u00fablica,", "la", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1", "ante", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Econom\u00eda", "el", "establecimiento", "de", "medidas", "de", "regulaci\u00f3n", "o", "restricci\u00f3n,", "en", "forma", "total", "o", "parcial,", "a", "la", "exportaci\u00f3n", "o", "importaci\u00f3n", "de", "espec\u00edmenes", "de", "la", "flora", "y", "fauna", "silvestres", "nativos", "o", "ex\u00f3ticos", "e", "impondr\u00e1", "las", "restricciones", "necesarias", "para", "la", "circulaci\u00f3n", "o", "tr\u00e1nsito", "por", "el", "territorio", "nacional", "de", "especies", "de", "la", "flora", "y", "fauna", "silvestres", "procedentes", "del", "y", "destinadas", "al", "extranjero.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "06-04-2010,", "09-04-2012", "ART\u00cdCULO", "86.-", "A", "la", "Secretar\u00eda", "le", "corresponde", "aplicar", "las", "disposiciones", "que", "sobre", "preservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "especies", "de", "fauna", "silvestre", "establezcan", "\u00e9sta", "y", "otras", "leyes,", "y", "autorizar", "su", "aprovechamiento", "en", "actividades", "econ\u00f3micas,", "sin", "perjuicio", "de", "las", "facultades", "que", "correspondan", "a", "otras", "dependencias,", "conforme", "a", "otras", "leyes.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "87.-", "El", "aprovechamiento", "de", "especies", "de", "flora", "y", "fauna", "silvestre", "en", "actividades", "econ\u00f3micas", "podr\u00e1", "autorizarse", "cuando", "los", "particulares", "garanticen", "su", "reproducci\u00f3n", "controlada", "o", "desarrollo", "en", "cautiverio", "o", "semicautiverio", "o", "cuando", "la", "tasa", "de", "explotaci\u00f3n", "sea", "menor", "a", "la", "de", "renovaci\u00f3n", "natural", "de", "las", "poblaciones,", "de", "acuerdo", "con", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "al", "efecto", "expida", "la", "Secretar\u00eda.", "No", "podr\u00e1", "autorizarse", "el", "aprovechamiento", "sobre", "poblaciones", "naturales", "de", "especies", "amenazadas", "o", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n,", "excepto", "en", "los", "casos", "en", "que", "se", "garantice", "su", "reproducci\u00f3n", "controlada", "y", "el", "desarrollo", "de", "poblaciones", "de", "las", "especies", "que", "correspondan.", "La", "autorizaci\u00f3n", "para", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "especies", "end\u00e9micas", "se", "otorgar\u00e1", "conforme", "a", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "al", "efecto", "expida", "la", "Secretar\u00eda,", "siempre", "que", "dicho", "aprovechamiento", "no", "amenace", "o", "ponga", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "a", "la", "especie.", "El", "aprovechamiento", "de", "especies", "de", "flora", "y", "fauna", "silvestre", "requiere", "el", "consentimiento", "expreso", "del", "propietario", "o", "leg\u00edtimo", "poseedor", "del", "predio", "en", "que", "\u00e9stas", "se", "encuentren.", "Asimismo,", "la", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "otorgar", "a", "dichos", "propietarios", "o", "poseedores,", "cuando", "garanticen", "la", "reproducci\u00f3n", "controlada", "y", "el", "desarrollo", "de", "poblaciones", "de", "fauna", "silvestre,", "los", "permisos", "cineg\u00e9ticos", "que", "correspondan.", "La", "colecta", "de", "especies", "de", "flora", "y", "fauna", "silvestre,", "as\u00ed", "como", "de", "otros", "recursos", "biol\u00f3gicos", "con", "fines", "de", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica,", "requiere", "de", "autorizaci\u00f3n", "de", "la", "Secretar\u00eda", "y", "deber\u00e1", "sujetarse", "a", "los", "t\u00e9rminos", "y", "formalidades", "que", "se", "establezcan", "en", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "se", "expidan,", "as\u00ed", "como", "en", "los", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "que", "resulten", "aplicables.", "En", "todo", "caso,", "se", "deber\u00e1", "garantizar", "que", "los", "resultados", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "est\u00e9n", "a", "disposici\u00f3n", "del", "p\u00fablico.", "Dichas", "autorizaciones", "no", "podr\u00e1n", "amparar", "el", "aprovechamiento", "para", "fines", "de", "utilizaci\u00f3n", "en", "biotecnolog\u00eda,", "la", "cual", "se", "sujetar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "art\u00edculo", "87", "BIS.", "51", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "El", "aprovechamiento", "de", "recursos", "forestales", "no", "maderables", "y", "de", "le\u00f1a", "para", "usos", "dom\u00e9sticos", "se", "sujetar\u00e1", "a", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "expida", "la", "Secretar\u00eda", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "87", "BIS.-", "El", "aprovechamiento", "de", "especies", "de", "flora", "y", "fauna", "silvestre,", "as\u00ed", "como", "de", "otros", "recurso", "biol\u00f3gicos", "con", "fines", "de", "utilizaci\u00f3n", "en", "la", "biotecnolog\u00eda", "requiere", "de", "autorizaci\u00f3n", "de", "la", "Secretar\u00eda.", "La", "autorizaci\u00f3n", "a", "que", "se", "refiere", "este", "art\u00edculo", "s\u00f3lo", "podr\u00e1", "otorgarse", "si", "se", "cuenta", "con", "el", "consentimiento", "previo,", "expreso", "e", "informado,", "del", "propietario", "o", "leg\u00edtimo", "poseedor", "del", "predio", "en", "el", "que", "el", "recurso", "biol\u00f3gico", "se", "encuentre.", "Asimismo,", "dichos", "propietarios", "o", "leg\u00edtimos", "poseedores", "tendr\u00e1n", "derecho", "a", "una", "repartici\u00f3n", "equitativa", "de", "los", "beneficios", "que", "se", "deriven", "o", "puedan", "derivarse", "de", "los", "aprovechamientos", "a", "que", "se", "refiere", "este", "art\u00edculo,", "con", "arreglo", "a", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables.", "La", "Secretar\u00eda", "y", "las", "dem\u00e1s", "dependencias", "competentes,", "establecer\u00e1n", "los", "mecanismos", "necesarios", "para", "intercambiar", "informaci\u00f3n", "respecto", "de", "autorizaciones", "o", "resoluciones", "relativas", "al", "aprovechamiento", "de", "recursos", "biol\u00f3gicos", "para", "los", "fines", "a", "que", "se", "refiere", "este", "precepto.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "87", "BIS", "1.-", "Los", "ingresos", "que", "la", "Federaci\u00f3n", "perciba", "por", "concepto", "del", "otorgamiento", "de", "permisos,", "autorizaciones", "y", "licencias", "en", "materia", "de", "flora", "y", "fauna", "silvestre,", "conforme", "lo", "determinen", "los", "ordenamientos", "aplicables,", "se", "destinar\u00e1n", "a", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "acciones", "de", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "la", "biodiversidad", "en", "las", "\u00e1reas", "que", "constituyan", "el", "h\u00e1bitat", "de", "las", "especies", "de", "flora", "y", "fauna", "silvestre", "respecto", "de", "las", "cuales", "se", "otorgaron", "los", "permisos,", "licencias", "o", "autorizaciones", "correspondientes.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "87", "BIS", "2.-", "El", "Gobierno", "Federal,", "los", "gobiernos", "de", "los", "Estados,", "del", "Distrito", "Federal", "y", "de", "los", "Municipios,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias,", "regular\u00e1n", "el", "trato", "digno", "y", "respetuoso", "que", "deber\u00e1", "darse", "a", "los", "animales.", "Corresponde", "al", "Gobierno", "Federal", "expedir", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "determinen", "los", "principios", "b\u00e1sicos", "de", "trato", "digno", "y", "respetuoso", "previsto", "por", "esta", "Ley,", "que", "incluyen", "condiciones", "de", "cautiverio,", "exhibici\u00f3n,", "transporte,", "alimentaci\u00f3n,", "explotaci\u00f3n,", "entrenamiento,", "manutenci\u00f3n", "y", "sacrificio", "de", "los", "animales,", "as\u00ed", "como", "vigilar", "su", "cumplimiento.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "09-01-2015", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996.", "Reformado", "DOF", "05-11-2013", "T\u00cdTULO", "TERCERO", "Aprovechamiento", "Sustentable", "de", "los", "Elementos", "Naturales", "Denominaci\u00f3n", "del", "T\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "CAP\u00cdTULO", "I", "Aprovechamiento", "Sustentable", "del", "Agua", "y", "los", "Ecosistemas", "Acu\u00e1ticos", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "88.-", "Para", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "del", "agua", "y", "los", "ecosistemas", "acu\u00e1ticos", "se", "considerar\u00e1n", "los", "siguientes", "criterios:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "I.", "Corresponde", "al", "Estado", "y", "a", "la", "sociedad", "la", "protecci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "acu\u00e1ticos", "y", "del", "equilibrio", "de", "los", "elementos", "naturales", "que", "intervienen", "en", "el", "ciclo", "hidrol\u00f3gico;", "52", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "II.-", "El", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales", "que", "comprenden", "los", "ecosistemas", "acu\u00e1ticos", "deben", "realizarse", "de", "manera", "que", "no", "se", "afecte", "su", "equilibrio", "ecol\u00f3gico;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "III.-", "Para", "mantener", "la", "integridad", "y", "el", "equilibrio", "de", "los", "elementos", "naturales", "que", "intervienen", "en", "el", "ciclo", "hidrol\u00f3gico,", "se", "deber\u00e1", "considerar", "la", "protecci\u00f3n", "de", "suelos", "y", "\u00e1reas", "boscosas", "y", "selv\u00e1ticas", "y", "el", "mantenimiento", "de", "caudales", "b\u00e1sicos", "de", "las", "corrientes", "de", "agua,", "y", "la", "capacidad", "de", "recarga", "de", "los", "acu\u00edferos,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "IV.-", "La", "preservaci\u00f3n", "y", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "del", "agua,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "ecosistemas", "acu\u00e1ticos", "es", "responsabilidad", "de", "sus", "usuarios,", "as\u00ed", "como", "de", "quienes", "realicen", "obras", "o", "actividades", "que", "afecten", "dichos", "recursos.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "89.-", "Los", "criterios", "para", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "del", "agua", "y", "de", "los", "ecosistemas", "acu\u00e1ticos,", "ser\u00e1n", "considerados", "en:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "I.", "La", "formulaci\u00f3n", "e", "integraci\u00f3n", "del", "Programa", "Nacional", "Hidr\u00e1ulico;", "II.", "El", "otorgamiento", "de", "concesiones,", "permisos,", "y", "en", "general", "toda", "clase", "de", "autorizaciones", "para", "el", "aprovechamiento", "de", "recursos", "naturales", "o", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "que", "afecten", "o", "puedan", "afectar", "el", "ciclo", "hidrol\u00f3gico;", "III.", "El", "otorgamiento", "de", "autorizaciones", "para", "la", "desviaci\u00f3n,", "extracci\u00f3n", "o", "derivaci\u00f3n", "de", "aguas", "de", "propiedad", "nacional;", "IV.-", "El", "establecimiento", "de", "zonas", "reglamentadas,", "de", "veda", "o", "de", "reserva;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "V.-", "Las", "suspensiones", "o", "revocaciones", "de", "permisos,", "autorizaciones,", "concesiones", "o", "asignaciones", "otorgados", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "previstas", "en", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales,", "en", "aquellos", "casos", "de", "obras", "o", "actividades", "que", "da\u00f1en", "los", "recursos", "hidr\u00e1ulicos", "nacionales", "o", "que", "afecten", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "VI.-", "La", "operaci\u00f3n", "y", "administraci\u00f3n", "de", "los", "sistemas", "de", "agua", "potable", "y", "alcantarillado", "que", "sirven", "a", "los", "centros", "de", "poblaci\u00f3n", "e", "industrias;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "VII.-", "Las", "previsiones", "contenidas", "en", "el", "programa", "director", "para", "el", "desarrollo", "urbano", "del", "Distrito", "Federal", "respecto", "de", "la", "pol\u00edtica", "de", "reuso", "de", "aguas;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "VIII.-", "Las", "pol\u00edticas", "y", "programas", "para", "la", "protecci\u00f3n", "de", "especies", "acu\u00e1ticas", "end\u00e9micas,", "amenazadas,", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "o", "sujetas", "a", "protecci\u00f3n", "especial;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "IX.-", "Las", "concesiones", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "de", "acuacultura,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "lo", "previsto", "en", "la", "Ley", "de", "Pesca,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "X.-", "La", "creaci\u00f3n", "y", "administraci\u00f3n", "de", "\u00e1reas", "o", "zonas", "de", "protecci\u00f3n", "pesquera.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "53", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XI.-", "Todas", "aquellas", "pr\u00e1cticas", "de", "diferentes", "sectores", "productivos", "que", "afecten", "la", "calidad", "del", "agua", "superficial", "y", "subterr\u00e1nea.", "Fracci\u00f3n", "derogada", "DOF", "13-12-1996.", "Adicionada", "DOF", "19-06-2007", "XII.-", "Se", "deroga.", "Fracci\u00f3n", "derogada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "90.-", "La", "Secretar\u00eda,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Salud,", "expedir\u00e1n", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "para", "el", "establecimiento", "y", "manejo", "de", "zonas", "de", "protecci\u00f3n", "de", "r\u00edos,", "manantiales,", "dep\u00f3sitos", "y", "en", "general,", "fuentes", "de", "abastecimiento", "de", "agua", "para", "el", "servicio", "de", "las", "poblaciones", "e", "industrias,", "y", "promover\u00e1", "el", "establecimiento", "de", "reservas", "de", "agua", "para", "consumo", "humano.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "91.-", "El", "otorgamiento", "de", "las", "autorizaciones", "para", "afectar", "el", "curso", "o", "cauce", "de", "las", "corrientes", "de", "agua,", "se", "sujetar\u00e1", "a", "los", "criterios", "ecol\u00f3gicos", "contenidos", "en", "la", "presente", "Ley.", "ART\u00cdCULO", "92.-", "Con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "asegurar", "la", "disponibilidad", "del", "agua", "y", "abatir", "los", "niveles", "de", "desperdicio,", "las", "autoridades", "competentes", "promover\u00e1n", "el", "ahorro", "y", "uso", "eficiente", "del", "agua,", "el", "tratamiento", "de", "aguas", "residuales", "y", "su", "reuso.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "93.-", "La", "Secretar\u00eda,", "realizar\u00e1", "las", "acciones", "necesarias", "para", "evitar,", "y", "en", "su", "caso", "controlar", "procesos", "de", "eutroficaci\u00f3n,", "salinizaci\u00f3n", "y", "cualquier", "otro", "proceso", "de", "contaminaci\u00f3n", "en", "las", "aguas", "nacionales.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "94.-", "La", "exploraci\u00f3n,", "explotaci\u00f3n,", "aprovechamiento", "y", "administraci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "acu\u00e1ticos", "vivos", "y", "no", "vivos,", "se", "sujetar\u00e1", "a", "lo", "que", "establecen", "esta", "Ley,", "la", "Ley", "de", "Pesca,", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "95.-", "La", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "solicitar", "a", "los", "interesados,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "se\u00f1alados", "en", "esta", "Ley,", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "estudios", "de", "impacto", "ambiental", "previo", "al", "otorgamiento", "de", "concesiones,", "permisos", "y", "en", "general,", "autorizaciones", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "pesqueras,", "cuando", "el", "aprovechamiento", "de", "las", "especies", "ponga", "en", "peligro", "su", "preservaci\u00f3n", "o", "pueda", "causar", "desequilibrio", "ecol\u00f3gico.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "96.-", "La", "Secretar\u00eda", "expedir\u00e1", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "para", "la", "protecci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "acu\u00e1ticos", "y", "promover\u00e1", "la", "concertaci\u00f3n", "de", "acciones", "de", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "acu\u00e1ticos", "con", "los", "sectores", "productivos", "y", "las", "comunidades.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "97.-", "La", "Secretar\u00eda", "establecer\u00e1", "viveros,", "criaderos", "y", "reservas", "de", "especies", "de", "flora", "y", "fauna", "acu\u00e1ticas.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "CAP\u00cdTULO", "II", "Preservaci\u00f3n", "y", "Aprovechamiento", "Sustentable", "del", "Suelo", "y", "sus", "Recursos", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "98.-", "Para", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "del", "suelo", "se", "considerar\u00e1n", "los", "siguientes", "criterios:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "54", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "I.", "El", "uso", "del", "suelo", "debe", "ser", "compatible", "con", "su", "vocaci\u00f3n", "natural", "y", "no", "debe", "alterar", "el", "equilibrio", "de", "los", "ecosistemas;", "II.", "El", "uso", "de", "los", "suelos", "debe", "hacerse", "de", "manera", "que", "\u00e9stos", "mantengan", "su", "integridad", "f\u00edsica", "y", "su", "capacidad", "productiva;", "III.", "Los", "usos", "productivos", "del", "suelo", "deben", "evitar", "pr\u00e1cticas", "que", "favorezcan", "la", "erosi\u00f3n,", "degradaci\u00f3n", "o", "modificaci\u00f3n", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "topogr\u00e1ficas,", "con", "efectos", "ecol\u00f3gicos", "adversos;", "IV.-", "En", "las", "acciones", "de", "preservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "del", "suelo,", "deber\u00e1n", "considerarse", "las", "medidas", "necesarias", "para", "prevenir", "o", "reducir", "su", "erosi\u00f3n,", "deterioro", "de", "las", "propiedades", "f\u00edsicas,", "qu\u00edmicas", "o", "biol\u00f3gicas", "del", "suelo", "y", "la", "p\u00e9rdida", "duradera", "de", "la", "vegetaci\u00f3n", "natural;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "V.-", "En", "las", "zonas", "afectadas", "por", "fen\u00f3menos", "de", "degradaci\u00f3n", "o", "desertificaci\u00f3n,", "deber\u00e1n", "llevarse", "a", "cabo", "las", "acciones", "de", "regeneraci\u00f3n,", "recuperaci\u00f3n", "y", "rehabilitaci\u00f3n", "necesarias,", "a", "fin", "de", "restaurarlas,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "VI.-", "La", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "obras", "p\u00fablicas", "o", "privadas", "que", "por", "s\u00ed", "mismas", "puedan", "provocar", "deterioro", "severo", "de", "los", "suelos,", "deben", "incluir", "acciones", "equivalentes", "de", "regeneraci\u00f3n,", "recuperaci\u00f3n", "y", "restablecimiento", "de", "su", "vocaci\u00f3n", "natural.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "99.-", "Los", "criterios", "ecol\u00f3gicos", "para", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "del", "suelo", "se", "considerar\u00e1n", "en:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "I.", "Los", "apoyos", "a", "las", "actividades", "agr\u00edcolas", "que", "otorgue", "el", "Gobierno", "Federal,", "de", "manera", "directa", "o", "indirecta,", "sean", "de", "naturaleza", "crediticia,", "t\u00e9cnica", "o", "de", "inversi\u00f3n,", "para", "que", "promuevan", "la", "progresiva", "incorporaci\u00f3n", "de", "cultivos", "compatibles", "con", "la", "preservaci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "la", "restauraci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas;", "II.", "La", "fundaci\u00f3n", "de", "centros", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "la", "radicaci\u00f3n", "de", "asentamientos", "humanos;", "III.-", "El", "establecimiento", "de", "usos,", "reservas", "y", "destinos,", "en", "los", "planes", "de", "desarrollo", "urbano,", "as\u00ed", "como", "en", "las", "acciones", "de", "mejoramiento", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "centros", "de", "poblaci\u00f3n;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "IV.", "La", "determinaci\u00f3n", "de", "usos,", "reservas", "y", "destinos", "en", "predios", "forestales;", "V.-", "El", "establecimiento", "de", "zonas", "y", "reservas", "forestales;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "VI.", "La", "determinaci\u00f3n", "o", "modificaci\u00f3n", "de", "los", "l\u00edmites", "establecidos", "en", "los", "coeficientes", "de", "agostadero;", "VII.-", "Las", "disposiciones,", "lineamientos", "t\u00e9cnicos", "y", "programas", "de", "protecci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "suelos", "en", "las", "actividades", "agropecuarias,", "forestales", "e", "hidr\u00e1ulicas;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "VIII.", "El", "establecimiento", "de", "distritos", "de", "conservaci\u00f3n", "del", "suelo;", "IX.", "La", "ordenaci\u00f3n", "forestal", "de", "las", "cuencas", "hidrogr\u00e1ficas", "del", "territorio", "nacional;", "55", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "X.", "El", "otorgamiento", "y", "la", "modificaci\u00f3n,", "suspensi\u00f3n", "o", "revocaci\u00f3n", "de", "permisos", "de", "aprovechamiento", "forestal;", "XI.", "Las", "actividades", "de", "extracci\u00f3n", "de", "materias", "del", "subsuelo;", "la", "exploraci\u00f3n,", "explotaci\u00f3n,", "beneficio", "y", "aprovechamiento", "de", "sustancias", "minerales;", "las", "excavaciones", "y", "todas", "aquellas", "acciones", "que", "alteren", "la", "cubierta", "y", "suelos", "forestales;", "y", "XII.-", "La", "formulaci\u00f3n", "de", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "a", "que", "se", "refiere", "esta", "Ley.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "100.-", "Las", "autorizaciones", "para", "el", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "forestales", "implican", "la", "obligaci\u00f3n", "de", "hacer", "un", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "ese", "recurso.", "Cuando", "las", "actividades", "forestales", "deterioren", "gravemente", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico,", "afecten", "la", "biodiversidad", "de", "la", "zona,", "as\u00ed", "como", "la", "regeneraci\u00f3n", "y", "capacidad", "productiva", "de", "los", "terrenos,", "la", "autoridad", "competente", "revocar\u00e1,", "modificar\u00e1", "o", "suspender\u00e1", "la", "autorizaci\u00f3n", "respectiva", "en", "t\u00e9rminos", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "Ley", "General", "de", "Desarrollo", "Forestal", "Sustentable.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996,", "25-02-2003", "ART\u00cdCULO", "101.-", "En", "las", "zonas", "selv\u00e1ticas,", "el", "Gobierno", "Federal", "atender\u00e1", "en", "forma", "prioritaria,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "aplicables:", "I.-", "La", "preservaci\u00f3n", "y", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "ecosistemas", "selv\u00e1ticos,", "donde", "existan", "actividades", "agropecuarias", "establecidas;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "II.-", "El", "cambio", "progresivo", "de", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "roza,", "tumba", "y", "quema", "a", "otras", "que", "no", "impliquen", "deterioro", "de", "los", "ecosistemas,", "o", "de", "aqu\u00e9llas", "que", "no", "permitan", "su", "regeneraci\u00f3n", "natural", "o", "que", "alteren", "los", "procesos", "de", "sucesi\u00f3n", "ecol\u00f3gica;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "III.-", "El", "cumplimiento,", "en", "la", "extracci\u00f3n", "de", "recursos", "no", "renovables,", "de", "los", "criterios", "establecidos", "en", "esta", "Ley,", "as\u00ed", "como", "de", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "al", "efecto", "se", "expidan;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "IV.-", "La", "introducci\u00f3n", "de", "cultivos", "compatibles", "con", "los", "ecosistemas", "y", "que", "favorezcan", "su", "restauraci\u00f3n", "cuando", "hayan", "sufrido", "deterioro;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "V.-", "La", "regulaci\u00f3n", "ecol\u00f3gica", "de", "los", "asentamientos", "humanos;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "VI.-", "La", "prevenci\u00f3n", "de", "los", "fen\u00f3menos", "de", "erosi\u00f3n,", "deterioro", "de", "las", "propiedades", "f\u00edsicas,", "qu\u00edmicas", "o", "biol\u00f3gicas", "del", "suelo", "y", "la", "p\u00e9rdida", "duradera", "de", "la", "vegetaci\u00f3n", "natural,", "y", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13-12-1996", "VII.-", "La", "regeneraci\u00f3n,", "recuperaci\u00f3n", "y", "rehabilitaci\u00f3n", "de", "las", "zonas", "afectadas", "por", "fen\u00f3menos", "de", "degradaci\u00f3n", "o", "desertificaci\u00f3n,", "a", "fin", "de", "restaurarlas.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "101", "BIS.-", "En", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "en", "zonas", "\u00e1ridas,", "deber\u00e1n", "observarse", "los", "criterios", "que", "para", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "del", "suelo", "se", "establecen", "en", "esta", "Ley", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "que", "resulten", "aplicables.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "56", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "102.-", "Todas", "las", "autorizaciones", "que", "afecten", "el", "uso", "del", "suelo", "en", "las", "zonas", "selv\u00e1ticas", "o", "\u00e1ridas,", "as\u00ed", "como", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "de", "sus", "ecosistemas,", "quedan", "sujetas", "a", "los", "criterios", "y", "disposiciones", "que", "establecen", "esta", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "aplicables.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "103.-", "Quienes", "realicen", "actividades", "agr\u00edcolas", "y", "pecuarias", "deber\u00e1n", "llevar", "a", "cabo", "las", "pr\u00e1cticas", "de", "preservaci\u00f3n,", "aprovechamiento", "sustentable", "y", "restauraci\u00f3n", "necesarias", "para", "evitar", "la", "degradaci\u00f3n", "del", "suelo", "y", "desequilibrios", "ecol\u00f3gicos", "y,", "en", "su", "caso,", "lograr", "su", "rehabilitaci\u00f3n,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "lo", "dispuesto", "por", "\u00e9sta", "y", "las", "dem\u00e1s", "leyes", "aplicables.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "104.-", "La", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1", "ante", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n", "y", "las", "dem\u00e1s", "dependencias", "y", "entidades", "competentes,", "la", "introducci\u00f3n", "y", "generalizaci\u00f3n", "de", "pr\u00e1cticas", "de", "protecci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "los", "suelos", "en", "las", "actividades", "agropecuarias,", "as\u00ed", "como", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "estudios", "de", "impacto", "ambiental", "que", "deben", "realizar", "previo", "al", "otorgamiento", "de", "autorizaciones", "para", "efectuar", "cambios", "del", "uso", "del", "suelo,", "cuando", "existan", "elementos", "que", "permitan", "prever", "grave", "deterioro", "de", "los", "suelos", "afectados", "y", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "de", "la", "zona.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996,", "25-02-2003,", "20-05-2013", "ART\u00cdCULO", "105.-", "En", "los", "est\u00edmulos", "fiscales", "que", "se", "otorguen", "a", "las", "actividades", "forestales,", "deber\u00e1n", "considerarse", "criterios", "ecol\u00f3gicos", "de", "manera", "que", "se", "promuevan", "el", "desarrollo", "y", "fomento", "integral", "de", "la", "actividad", "forestal,", "el", "establecimiento", "y", "ampliaci\u00f3n", "de", "plantaciones", "forestales", "y", "las", "obras", "para", "la", "protecci\u00f3n", "de", "suelos", "forestales,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley", "y", "de", "la", "Ley", "Forestal.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "106.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "107.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "13-12-1996", "CAP\u00cdTULO", "III", "De", "la", "Exploraci\u00f3n", "y", "Explotaci\u00f3n", "de", "los", "Recursos", "no", "Renovables", "en", "el", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "108.-", "Para", "prevenir", "y", "controlar", "los", "efectos", "generados", "en", "la", "exploraci\u00f3n", "y", "explotaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "no", "renovables", "en", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "e", "integridad", "de", "los", "ecosistemas,", "la", "Secretar\u00eda", "expedir\u00e1", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "permitan:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "I.-", "El", "control", "de", "la", "calidad", "de", "las", "aguas", "y", "la", "protecci\u00f3n", "de", "las", "que", "sean", "utilizadas", "o", "sean", "el", "resultado", "de", "esas", "actividades,", "de", "modo", "que", "puedan", "ser", "objeto", "de", "otros", "usos;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "II.", "La", "protecci\u00f3n", "de", "los", "suelos", "y", "de", "la", "flora", "y", "fauna", "silvestres,", "de", "manera", "que", "las", "alteraciones", "topogr\u00e1ficas", "que", "generen", "esas", "actividades", "sean", "oportuna", "y", "debidamente", "tratadas;", "y", "III.", "La", "adecuada", "ubicaci\u00f3n", "y", "formas", "de", "los", "dep\u00f3sitos", "de", "desmontes,", "relaves", "y", "escorias", "de", "las", "minas", "y", "establecimientos", "de", "beneficios", "de", "los", "minerales.", "ART\u00cdCULO", "109.-", "Las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "anterior", "ser\u00e1n", "observadas", "por", "los", "titulares", "de", "concesiones,", "autorizaciones", "y", "permisos", "para", "el", "uso,", "aprovechamiento,", "exploraci\u00f3n,", "explotaci\u00f3n", "y", "beneficio", "de", "los", "recursos", "naturales", "no", "renovables.", "57", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "T\u00cdTULO", "CUARTO", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "CAP\u00cdTULO", "I", "Disposiciones", "Generales", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "(Cap\u00edtulo", "adicionado)", "ART\u00cdCULO", "109", "BIS.", "La", "Secretar\u00eda,", "los", "Estados,", "el", "Distrito", "Federal", "y", "los", "Municipios,", "deber\u00e1n", "integrar", "un", "registro", "de", "emisiones", "y", "transferencia", "de", "contaminantes", "al", "aire,", "agua,", "suelo", "y", "subsuelo,", "materiales", "y", "residuos", "de", "su", "competencia,", "as\u00ed", "como", "de", "aquellas", "sustancias", "que", "determine", "la", "autoridad", "correspondiente.", "La", "informaci\u00f3n", "del", "registro", "se", "integrar\u00e1", "con", "los", "datos", "y", "documentos", "contenidos", "en", "las", "autorizaciones,", "c\u00e9dulas,", "informes,", "reportes,", "licencias,", "permisos", "y", "concesiones", "que", "en", "materia", "ambiental", "se", "tramiten", "ante", "la", "Secretar\u00eda,", "o", "autoridad", "competente", "del", "Gobierno", "del", "Distrito", "Federal,", "de", "los", "Estados,", "y", "en", "su", "caso,", "de", "los", "Municipios.", "Las", "personas", "f\u00edsicas", "y", "morales", "responsables", "de", "fuentes", "contaminantes", "est\u00e1n", "obligadas", "a", "proporcionar", "la", "informaci\u00f3n,", "datos", "y", "documentos", "necesarios", "para", "la", "integraci\u00f3n", "del", "registro.", "La", "informaci\u00f3n", "del", "registro", "se", "integrar\u00e1", "con", "datos", "desagregados", "por", "sustancia", "y", "por", "fuente,", "anexando", "nombre", "y", "direcci\u00f3n", "de", "los", "establecimientos", "sujetos", "a", "registro.", "La", "informaci\u00f3n", "registrada", "ser\u00e1", "p\u00fablica", "y", "tendr\u00e1", "efectos", "declarativos.", "La", "Secretar\u00eda", "permitir\u00e1", "el", "acceso", "a", "dicha", "informaci\u00f3n", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables", "y", "la", "difundir\u00e1", "de", "manera", "proactiva.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996.", "Reformado", "DOF", "31-12-2001", "ART\u00cdCULO", "109", "BIS", "1.-", "La", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "establecer", "los", "mecanismos", "y", "procedimientos", "necesarios,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "que", "los", "interesados", "realicen", "un", "solo", "tr\u00e1mite,", "en", "aquellos", "casos", "en", "que", "para", "la", "operaci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "de", "establecimientos", "industriales,", "comerciales", "o", "de", "servicios", "se", "requiera", "obtener", "diversos", "permisos,", "licencias", "o", "autorizaciones", "que", "deban", "ser", "otorgados", "por", "la", "propia", "dependencia.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "CAP\u00cdTULO", "II", "Prevenci\u00f3n", "y", "Control", "de", "la", "Contaminaci\u00f3n", "de", "la", "Atm\u00f3sfera", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "(se", "recorre,", "antes", "Cap\u00edtulo", "I)", "ART\u00cdCULO", "110.-", "Para", "la", "protecci\u00f3n", "a", "la", "atm\u00f3sfera", "se", "considerar\u00e1n", "los", "siguientes", "criterios:", "I.", "La", "calidad", "del", "aire", "debe", "ser", "satisfactoria", "en", "todos", "los", "asentamientos", "humanos", "y", "las", "regiones", "del", "pa\u00eds;", "y", "II.", "Las", "emisiones", "de", "contaminantes", "de", "la", "atm\u00f3sfera,", "sean", "de", "fuentes", "artificiales", "o", "naturales,", "fijas", "o", "m\u00f3viles,", "deben", "ser", "reducidas", "y", "controladas,", "para", "asegurar", "una", "calidad", "del", "aire", "satisfactoria", "para", "el", "bienestar", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico.", "ART\u00cdCULO", "111.-", "Para", "controlar,", "reducir", "o", "evitar", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "la", "atm\u00f3sfera,", "la", "Secretar\u00eda", "tendr\u00e1", "las", "siguientes", "facultades:", "I.-", "Expedir", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "establezcan", "la", "calidad", "ambiental", "de", "las", "distintas", "\u00e1reas,", "zonas", "o", "regiones", "del", "territorio", "nacional,", "con", "base", "en", "los", "valores", "de", "concentraci\u00f3n", "m\u00e1xima", "permisible", "para", "la", "salud", "p\u00fablica", "de", "contaminantes", "en", "el", "ambiente,", "determinados", "por", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Salud;", "58", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "II.-", "Integrar", "y", "mantener", "actualizado", "el", "inventario", "de", "las", "fuentes", "emisoras", "de", "contaminantes", "a", "la", "atm\u00f3sfera", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal,", "y", "coordinarse", "con", "los", "gobiernos", "locales", "para", "la", "integraci\u00f3n", "del", "inventario", "nacional", "y", "los", "regionales", "correspondientes;", "III.-", "Expedir", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "establezcan", "por", "contaminante", "y", "por", "fuente", "de", "contaminaci\u00f3n,", "los", "niveles", "m\u00e1ximos", "permisibles", "de", "emisi\u00f3n", "de", "olores,", "gases", "as\u00ed", "como", "de", "part\u00edculas", "s\u00f3lidas", "y", "l\u00edquidas", "a", "la", "atm\u00f3sfera", "provenientes", "de", "fuentes", "fijas", "y", "m\u00f3viles;", "IV.-", "Formular", "y", "aplicar", "programas", "para", "la", "reducci\u00f3n", "de", "emisi\u00f3n", "de", "contaminantes", "a", "la", "atm\u00f3sfera,", "con", "base", "en", "la", "calidad", "del", "aire", "que", "se", "determine", "para", "cada", "\u00e1rea,", "zona", "o", "regi\u00f3n", "del", "territorio", "nacional.", "Dichos", "programas", "deber\u00e1n", "prever", "los", "objetivos", "que", "se", "pretende", "alcanzar,", "los", "plazos", "correspondientes", "y", "los", "mecanismos", "para", "su", "instrumentaci\u00f3n;", "V.-", "Promover", "y", "apoyar", "t\u00e9cnicamente", "a", "los", "gobiernos", "locales", "en", "la", "formulaci\u00f3n", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "programas", "de", "gesti\u00f3n", "de", "calidad", "del", "aire,", "que", "tengan", "por", "objeto", "el", "cumplimiento", "de", "la", "normatividad", "aplicable;", "VI.-", "Requerir", "a", "los", "responsables", "de", "la", "operaci\u00f3n", "de", "fuentes", "fijas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal,", "el", "cumplimiento", "de", "los", "l\u00edmites", "m\u00e1ximos", "permisibles", "de", "emisi\u00f3n", "de", "contaminantes,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "el", "art\u00edculo", "37", "de", "la", "presente", "Ley,", "su", "reglamento", "y", "en", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "respectivas;", "VII.-", "Expedir", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "para", "el", "establecimiento", "y", "operaci\u00f3n", "de", "los", "sistemas", "de", "monitoreo", "de", "la", "calidad", "del", "aire;", "VIII.-", "Expedir", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "para", "la", "certificaci\u00f3n", "por", "la", "autoridad", "competente,", "de", "los", "niveles", "de", "emisi\u00f3n", "de", "contaminantes", "a", "la", "atm\u00f3sfera", "provenientes", "de", "fuentes", "determinadas;", "IX.", "Expedir,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Econom\u00eda,", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "establezcan", "los", "niveles", "m\u00e1ximos", "permisibles", "de", "emisi\u00f3n", "de", "contaminantes", "a", "la", "atm\u00f3sfera,", "provenientes", "de", "veh\u00edculos", "automotores", "nuevos", "en", "planta", "y", "de", "veh\u00edculos", "automotores", "en", "circulaci\u00f3n,", "considerando", "los", "valores", "de", "concentraci\u00f3n", "m\u00e1xima", "permisible", "para", "el", "ser", "humano", "de", "contaminantes", "en", "el", "ambiente,", "determinados", "por", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Salud;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "09-04-2012", "X.-", "Definir", "niveles", "m\u00e1ximos", "permisibles", "de", "emisi\u00f3n", "de", "contaminantes", "a", "la", "atm\u00f3sfera", "por", "fuentes,", "\u00e1reas,", "zonas", "o", "regiones,", "de", "tal", "manera", "que", "no", "se", "rebasen", "las", "capacidades", "de", "asimilaci\u00f3n", "de", "las", "cuencas", "atmosf\u00e9ricas", "y", "se", "cumplan", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "de", "calidad", "del", "aire;", "XI.-", "Promover", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "autoridades", "competentes,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "que", "resulten", "aplicables,", "sistemas", "de", "derechos", "transferibles", "de", "emisi\u00f3n", "de", "contaminantes", "a", "la", "atm\u00f3sfera;", "XII.-", "Aprobar", "los", "programas", "de", "gesti\u00f3n", "de", "calidad", "del", "aire", "elaborados", "por", "los", "gobiernos", "locales", "para", "el", "cumplimiento", "de", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "respectivas;", "XIII.-", "Promover", "ante", "los", "responsables", "de", "la", "operaci\u00f3n", "de", "fuentes", "contaminantes,", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "nuevas", "tecnolog\u00edas,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "reducir", "sus", "emisiones", "a", "la", "atm\u00f3sfera,", "y", "XIV.-", "Expedir", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "establezcan", "las", "previsiones", "a", "que", "deber\u00e1", "sujetarse", "la", "operaci\u00f3n", "de", "fuentes", "fijas", "que", "emitan", "contaminantes", "a", "la", "atm\u00f3sfera,", "en", "casos", "de", "contingencias", "y", "emergencias", "ambientales.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "59", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "111", "BIS.-", "Para", "la", "operaci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "de", "las", "fuentes", "fijas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal", "que", "emitan", "o", "puedan", "emitir", "olores,", "gases", "o", "part\u00edculas", "s\u00f3lidas", "o", "l\u00edquidas", "a", "la", "atm\u00f3sfera,", "se", "requerir\u00e1", "autorizaci\u00f3n", "de", "la", "Secretar\u00eda.", "Para", "los", "efectos", "a", "que", "se", "refiere", "esta", "Ley,", "se", "consideran", "fuentes", "fijas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal,", "las", "industrias", "qu\u00edmica,", "del", "petr\u00f3leo", "y", "petroqu\u00edmica,", "de", "pinturas", "y", "tintas,", "automotriz,", "de", "celulosa", "y", "papel,", "metal\u00fargica,", "del", "vidrio,", "de", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica,", "del", "asbesto,", "cementera", "y", "calera", "y", "de", "tratamiento", "de", "residuos", "peligrosos.", "El", "reglamento", "que", "al", "efecto", "se", "expida", "determinar\u00e1", "los", "subsectores", "espec\u00edficos", "pertenecientes", "a", "cada", "uno", "de", "los", "sectores", "industriales", "antes", "se\u00f1alados,", "cuyos", "establecimientos", "se", "sujetar\u00e1n", "a", "las", "disposiciones", "de", "la", "legislaci\u00f3n", "federal,", "en", "lo", "que", "se", "refiere", "a", "la", "emisi\u00f3n", "de", "contaminantes", "a", "la", "atm\u00f3sfera.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "112.-", "En", "materia", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "atmosf\u00e9rica,", "los", "gobiernos", "de", "los", "Estados,", "del", "Distrito", "Federal", "y", "de", "los", "Municipios,", "de", "conformidad", "con", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "atribuciones", "establecida", "en", "los", "art\u00edculos", "7o.,", "8o.", "y", "9o.", "de", "esta", "Ley,", "as\u00ed", "como", "con", "la", "legislaci\u00f3n", "local", "en", "la", "materia:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "I.-", "Controlar\u00e1n", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "aire", "en", "los", "bienes", "y", "zonas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "local,", "as\u00ed", "como", "en", "fuentes", "fijas", "que", "funcionen", "como", "establecimientos", "industriales,", "comerciales", "y", "de", "servicios,", "siempre", "que", "no", "est\u00e9n", "comprendidos", "en", "el", "art\u00edculo", "111", "BIS", "de", "esta", "Ley;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "II.-", "Aplicar\u00e1n", "los", "criterios", "generales", "para", "la", "protecci\u00f3n", "a", "la", "atm\u00f3sfera", "en", "los", "planes", "de", "desarrollo", "urbano", "de", "su", "competencia,", "definiendo", "las", "zonas", "en", "que", "sea", "permitida", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "industrias", "contaminantes;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "III.-", "Requerir\u00e1n", "a", "los", "responsables", "de", "la", "operaci\u00f3n", "de", "fuentes", "fijas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "local,", "el", "cumplimiento", "de", "los", "l\u00edmites", "m\u00e1ximos", "permisibles", "de", "emisi\u00f3n", "de", "contaminantes,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "el", "reglamento", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "en", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "respectivas;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "IV.-", "Integrar\u00e1n", "y", "mantendr\u00e1n", "actualizado", "el", "inventario", "de", "fuentes", "de", "contaminaci\u00f3n;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "V.", "Establecer\u00e1n", "y", "operar\u00e1n", "sistemas", "de", "verificaci\u00f3n", "de", "emisiones", "de", "automotores", "en", "circulaci\u00f3n;", "VI.-", "Establecer\u00e1n", "y", "operar\u00e1n,", "con", "el", "apoyo", "t\u00e9cnico,", "en", "su", "caso,", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "sistemas", "de", "monitoreo", "de", "la", "calidad", "del", "aire.", "Los", "gobiernos", "locales", "remitir\u00e1n", "a", "la", "Secretar\u00eda", "los", "reportes", "locales", "de", "monitoreo", "atmosf\u00e9rico,", "a", "fin", "de", "que", "aqu\u00e9lla", "los", "integre", "al", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Ambiental;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "VII.", "Establecer\u00e1n", "requisitos", "y", "procedimientos", "para", "regular", "las", "emisiones", "del", "transporte", "p\u00fablico,", "excepto", "el", "federal,", "y", "las", "medidas", "de", "tr\u00e1nsito,", "y", "en", "su", "caso,", "la", "suspensi\u00f3n", "de", "circulaci\u00f3n,", "en", "casos", "graves", "de", "contaminaci\u00f3n;", "VIII.", "Tomar\u00e1n", "las", "medidas", "preventivas", "necesarias", "para", "evitar", "contingencias", "ambientales", "por", "contaminaci\u00f3n", "atmosf\u00e9rica;", "60", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "IX.", "Elaborar\u00e1n", "los", "informes", "sobre", "el", "estado", "del", "medio", "ambiente", "en", "la", "entidad", "o", "municipio", "correspondiente,", "que", "convengan", "con", "la", "Secretar\u00eda", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n", "que", "se", "celebren;", "X.-", "Impondr\u00e1n", "sanciones", "y", "medidas", "por", "infracciones", "a", "las", "leyes", "que", "al", "efecto", "expidan", "las", "legislaturas", "locales,", "o", "a", "los", "bandos", "y", "reglamentos", "de", "polic\u00eda", "y", "buen", "gobierno", "que", "expidan", "los", "ayuntamientos,", "de", "acuerdo", "con", "esta", "Ley;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "XI.-", "Formular\u00e1n", "y", "aplicar\u00e1n,", "con", "base", "en", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "expida", "la", "Federaci\u00f3n", "para", "establecer", "la", "calidad", "ambiental", "en", "el", "territorio", "nacional,", "programas", "de", "gesti\u00f3n", "de", "calidad", "del", "aire,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "XII.-", "Ejercer\u00e1n", "las", "dem\u00e1s", "facultades", "que", "les", "confieren", "las", "disposiciones", "legales", "y", "reglamentarias", "aplicables.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "113.-", "No", "deber\u00e1n", "emitirse", "contaminantes", "a", "la", "atm\u00f3sfera", "que", "ocasionen", "o", "puedan", "ocasionar", "desequilibrios", "ecol\u00f3gicos", "o", "da\u00f1os", "al", "ambiente.", "En", "todas", "las", "emisiones", "a", "la", "atm\u00f3sfera,", "deber\u00e1n", "ser", "observadas", "las", "previsiones", "de", "esta", "Ley", "y", "de", "las", "disposiciones", "reglamentarias", "que", "de", "ella", "emanen,", "as\u00ed", "como", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "expedidas", "por", "la", "Secretar\u00eda.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "114.-", "Las", "autoridades", "competentes", "promover\u00e1n,", "en", "las", "zonas", "que", "se", "hubieren", "determinado", "como", "aptas", "para", "uso", "industrial,", "pr\u00f3ximas", "a", "\u00e1reas", "habitacionales,", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "industrias", "que", "utilicen", "tecnolog\u00edas", "y", "combustibles", "que", "generen", "menor", "contaminaci\u00f3n.", "ART\u00cdCULO", "115.-", "La", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1", "que", "en", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "usos", "del", "suelo", "que", "definan", "los", "programas", "de", "desarrollo", "urbano", "respectivos,", "se", "consideren", "las", "condiciones", "topogr\u00e1ficas,", "climatol\u00f3gicas", "y", "meteorol\u00f3gicas,", "para", "asegurar", "la", "adecuada", "dispersi\u00f3n", "de", "contaminantes.", "ART\u00cdCULO", "116.-", "Para", "el", "otorgamiento", "de", "est\u00edmulos", "fiscales,", "las", "autoridades", "competentes", "considerar\u00e1n", "a", "quienes:", "I.", "Adquieran,", "instalen", "u", "operen", "equipo", "para", "el", "control", "de", "emisiones", "contaminantes", "a", "la", "atm\u00f3sfera;", "II.", "Fabriquen,", "instalen", "o", "proporcionen", "mantenimiento", "a", "equipo", "de", "filtrado,", "combusti\u00f3n,", "control,", "y", "en", "general,", "de", "tratamiento", "de", "emisiones", "que", "contaminen", "la", "atm\u00f3sfera;", "III.", "Realicen", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gica", "e", "innovaci\u00f3n,", "cuya", "aplicaci\u00f3n", "disminuya", "la", "generaci\u00f3n", "de", "emisiones", "contaminantes,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "29-05-2012", "IV.", "Ubiquen", "o", "relocalicen", "sus", "instalaciones", "para", "evitar", "emisiones", "contaminantes", "en", "zonas", "urbanas.", "CAP\u00cdTULO", "III", "Prevenci\u00f3n", "y", "Control", "de", "la", "Contaminaci\u00f3n", "del", "Agua", "y", "de", "los", "Ecosistemas", "Acu\u00e1ticos", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "(se", "recorre,", "antes", "Cap\u00edtulo", "II)", "ART\u00cdCULO", "117.-", "Para", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "agua", "se", "considerar\u00e1n", "los", "siguientes", "criterios:", "I.", "La", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "agua,", "es", "fundamental", "para", "evitar", "que", "se", "reduzca", "su", "disponibilidad", "y", "para", "proteger", "los", "ecosistemas", "del", "pa\u00eds;", "61", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "II.", "Corresponde", "al", "Estado", "y", "la", "sociedad", "prevenir", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "r\u00edos,", "cuencas,", "vasos,", "aguas", "marinas", "y", "dem\u00e1s", "dep\u00f3sitos", "y", "corrientes", "de", "agua,", "incluyendo", "las", "aguas", "del", "subsuelo;", "III.", "El", "aprovechamiento", "del", "agua", "en", "actividades", "productivas", "susceptibles", "de", "producir", "su", "contaminaci\u00f3n,", "conlleva", "la", "responsabilidad", "del", "tratamiento", "de", "las", "descargas,", "para", "reintegrarla", "en", "condiciones", "adecuadas", "para", "su", "utilizaci\u00f3n", "en", "otras", "actividades", "y", "para", "mantener", "el", "equilibrio", "de", "los", "ecosistemas;", "IV.", "Las", "aguas", "residuales", "de", "origen", "urbano", "deben", "recibir", "tratamiento", "previo", "a", "su", "descarga", "en", "r\u00edos,", "cuencas,", "vasos,", "aguas", "marinas", "y", "dem\u00e1s", "dep\u00f3sitos", "o", "corrientes", "de", "agua,", "incluyendo", "las", "aguas", "del", "subsuelo;", "y", "V.", "La", "participaci\u00f3n", "y", "corresponsabilidad", "de", "la", "sociedad", "es", "condici\u00f3n", "indispensable", "para", "evitar", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "agua.", "ART\u00cdCULO", "118.-", "Los", "criterios", "para", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "agua", "ser\u00e1n", "considerados", "en:", "I.-", "La", "expedici\u00f3n", "de", "normas", "oficiales", "mexicanas", "para", "el", "uso,", "tratamiento", "y", "disposici\u00f3n", "de", "aguas", "residuales,", "para", "evitar", "riesgos", "y", "da\u00f1os", "a", "la", "salud", "p\u00fablica;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "II.-", "La", "formulaci\u00f3n", "de", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "deber\u00e1", "satisfacer", "el", "tratamiento", "del", "agua", "para", "el", "uso", "y", "consumo", "humano,", "as\u00ed", "como", "para", "la", "infiltraci\u00f3n", "y", "descarga", "de", "aguas", "residuales", "en", "cuerpos", "receptores", "considerados", "aguas", "nacionales;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "III.", "Los", "convenios", "que", "celebre", "el", "Ejecutivo", "Federal", "para", "entrega", "de", "agua", "en", "bloque", "a", "los", "sistemas", "usuarios", "o", "a", "usuarios,", "especialmente", "en", "lo", "que", "se", "refiere", "a", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "los", "sistemas", "de", "tratamiento", "de", "aguas", "residuales", "que", "deban", "instalarse;", "IV.-", "El", "establecimiento", "de", "zonas", "reglamentadas,", "de", "veda", "o", "de", "reserva", "en", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "V.", "Las", "concesiones,", "asignaciones,", "permisos", "y", "en", "general", "autorizaciones", "que", "deban", "obtener", "los", "concesionarios,", "asignatarios", "o", "permisionarios,", "y", "en", "general", "los", "usuarios", "de", "las", "aguas", "propiedad", "de", "la", "naci\u00f3n,", "para", "infiltrar", "aguas", "residuales", "en", "los", "terrenos,", "o", "para", "descargarlas", "en", "otros", "cuerpos", "receptores", "distintos", "de", "los", "alcantarillados", "de", "las", "poblaciones;", "y", "VI.", "La", "organizaci\u00f3n,", "direcci\u00f3n", "y", "reglamentaci\u00f3n", "de", "los", "trabajos", "de", "hidrolog\u00eda", "en", "cuencas,", "cauces", "y", "\u00e1lveos", "de", "aguas", "nacionales,", "superficiales", "y", "subterr\u00e1neos.", "VII.-", "La", "clasificaci\u00f3n", "de", "cuerpos", "receptores", "de", "descarga", "de", "aguas", "residuales,", "de", "acuerdo", "a", "su", "capacidad", "de", "asimilaci\u00f3n", "o", "diluci\u00f3n", "y", "la", "carga", "contaminante", "que", "\u00e9stos", "puedan", "recibir.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "119.-", "La", "Secretar\u00eda", "expedir\u00e1", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "se", "requieran", "para", "prevenir", "y", "controlar", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "nacionales,", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley,", "en", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales,", "su", "Reglamento", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "que", "resulten", "aplicables.", "62", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Trat\u00e1ndose", "de", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "que", "se", "requieran", "para", "prevenir", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "agua,", "la", "Secretar\u00eda", "elaborar\u00e1", "y", "expedir\u00e1", "una", "Norma", "Mexicana", "en", "torno", "a", "la", "biodegradabilidad", "sobre", "los", "detergentes.", "En", "cuanto", "al", "etiquetado", "de", "dichos", "productos,", "se", "observar\u00e1", "el", "cumplimiento", "puntual", "de", "la", "norma", "o", "normas", "referentes", "a", "los", "productos", "y", "servicios;", "etiquetados", "y", "envasado", "para", "productos", "de", "aseo", "de", "uso", "dom\u00e9stico.", "En", "lo", "conducente,", "la", "Secretar\u00eda", "se", "coordinar\u00e1", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Marina.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "31-12-2001.", "Reformado", "DOF", "19-06-2007", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "119", "BIS.-", "En", "materia", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "agua,", "corresponde", "a", "los", "gobiernos", "de", "los", "Estados", "y", "de", "los", "Municipios,", "por", "s\u00ed", "o", "a", "trav\u00e9s", "de", "sus", "organismos", "p\u00fablicos", "que", "administren", "el", "agua,", "as\u00ed", "como", "al", "del", "Distrito", "Federal,", "de", "conformidad", "con", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "competencias", "establecida", "en", "esta", "Ley", "y", "conforme", "lo", "dispongan", "sus", "leyes", "locales", "en", "la", "materia:", "I.-", "El", "control", "de", "las", "descargas", "de", "aguas", "residuales", "a", "los", "sistemas", "de", "drenaje", "y", "alcantarillado;", "II.-", "La", "vigilancia", "de", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "correspondientes,", "as\u00ed", "como", "requerir", "a", "quienes", "generen", "descargas", "a", "dichos", "sistemas", "y", "no", "cumplan", "con", "\u00e9stas,", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "sistemas", "de", "tratamiento;", "III.-", "Determinar", "el", "monto", "de", "los", "derechos", "correspondientes", "para", "que", "el", "municipio", "o", "autoridad", "estatal", "respectiva,", "pueda", "llevar", "a", "cabo", "el", "tratamiento", "necesario,", "y", "en", "su", "caso,", "proceder", "a", "la", "imposici\u00f3n", "de", "las", "sanciones", "a", "que", "haya", "lugar,", "y", "IV.-", "Llevar", "y", "actualizar", "el", "registro", "de", "las", "descargas", "a", "los", "sistemas", "de", "drenaje", "y", "alcantarillado", "que", "administren,", "el", "que", "ser\u00e1", "integrado", "al", "registro", "nacional", "de", "descargas", "a", "cargo", "de", "la", "Secretar\u00eda.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "120.-", "Para", "evitar", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "agua,", "quedan", "sujetos", "a", "regulaci\u00f3n", "federal", "o", "local:", "I.", "Las", "descargas", "de", "origen", "industrial;", "II.", "Las", "descargas", "de", "origen", "municipal", "y", "su", "mezcla", "incontrolada", "con", "otras", "descargas;", "III.", "Las", "descargas", "derivadas", "de", "actividades", "agropecuarias;", "IV.", "Las", "descargas", "de", "desechos,", "sustancias", "o", "residuos", "generados", "en", "las", "actividades", "de", "extracci\u00f3n", "de", "recursos", "no", "renovables;", "V.", "La", "aplicaci\u00f3n", "de", "plaguicidas,", "fertilizantes", "y", "sustancias", "t\u00f3xicas;", "VI.", "Las", "infiltraciones", "que", "afecten", "los", "mantos", "acu\u00edferos;", "y", "VII.-", "El", "vertimiento", "de", "residuos", "s\u00f3lidos,", "materiales", "peligrosos", "y", "lodos", "provenientes", "del", "tratamiento", "de", "aguas", "residuales,", "en", "cuerpos", "y", "corrientes", "de", "agua.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "121.-", "No", "podr\u00e1n", "descargarse", "o", "infiltrarse", "en", "cualquier", "cuerpo", "o", "corriente", "de", "agua", "o", "en", "el", "suelo", "o", "subsuelo,", "aguas", "residuales", "que", "contengan", "contaminantes,", "sin", "previo", "tratamiento", "y", "el", "permiso", "o", "autorizaci\u00f3n", "de", "la", "autoridad", "federal,", "o", "de", "la", "autoridad", "local", "en", "los", "casos", "de", "descargas", "en", "aguas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "local", "o", "a", "los", "sistemas", "de", "drenaje", "y", "alcantarillado", "de", "los", "centros", "de", "poblaci\u00f3n.", "ART\u00cdCULO", "122.-", "Las", "aguas", "residuales", "provenientes", "de", "usos", "p\u00fablicos", "urbanos", "y", "las", "de", "usos", "industriales", "o", "agropecuarios", "que", "se", "descarguen", "en", "los", "sistemas", "de", "drenaje", "y", "alcantarillado", "de", "las", "poblaciones", "o", "en", "las", "cuencas", "r\u00edos,", "cauces,", "vasos", "y", "dem\u00e1s", "dep\u00f3sitos", "o", "corrientes", "de", "agua,", "as\u00ed", "como", "las", "63", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "que", "por", "cualquier", "medio", "se", "infiltren", "en", "el", "subsuelo,", "y", "en", "general,", "las", "que", "se", "derramen", "en", "los", "suelos,", "deber\u00e1n", "reunir", "las", "condiciones", "necesarias", "para", "prevenir;", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "I.", "Contaminaci\u00f3n", "de", "los", "cuerpos", "receptores;", "II.", "Interferencias", "en", "los", "procesos", "de", "depuraci\u00f3n", "de", "las", "aguas;", "y", "III.", "Trastornos,", "impedimentos", "o", "alteraciones", "en", "los", "correctos", "aprovechamientos,", "o", "en", "el", "funcionamiento", "adecuado", "de", "los", "sistemas,", "y", "en", "la", "capacidad", "hidr\u00e1ulica", "en", "las", "cuencas,", "cauces,", "vasos,", "mantos", "acu\u00edferos", "y", "dem\u00e1s", "dep\u00f3sitos", "de", "propiedad", "nacional,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "sistemas", "de", "alcantarillado.", "ART\u00cdCULO", "123.-", "Todas", "las", "descargas", "en", "las", "redes", "colectoras,", "r\u00edos,", "acu\u00edferos,", "cuencas,", "cauces,", "vasos,", "aguas", "marinas", "y", "dem\u00e1s", "dep\u00f3sitos", "o", "corrientes", "de", "agua", "y", "los", "derrames", "de", "aguas", "residuales", "en", "los", "suelos", "o", "su", "infiltraci\u00f3n", "en", "terrenos,", "deber\u00e1n", "satisfacer", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "para", "tal", "efecto", "se", "expidan,", "y", "en", "su", "caso,", "las", "condiciones", "particulares", "de", "descarga", "que", "determine", "la", "Secretar\u00eda", "o", "las", "autoridades", "locales.", "Corresponder\u00e1", "a", "quien", "genere", "dichas", "descargas,", "realizar", "el", "tratamiento", "previo", "requerido.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "124.-", "Cuando", "las", "aguas", "residuales", "afecten", "o", "puedan", "afectar", "fuentes", "de", "abastecimiento", "de", "agua,", "la", "Secretar\u00eda", "lo", "comunicar\u00e1", "a", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Salud", "y", "negar\u00e1", "el", "permiso", "o", "autorizaci\u00f3n", "correspondiente,", "o", "revocar\u00e1,", "y", "en", "su", "caso,", "ordenar\u00e1", "la", "suspensi\u00f3n", "del", "suministro.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "125.-", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "126.-", "Los", "equipos", "de", "tratamiento", "de", "las", "aguas", "residuales", "de", "origen", "urbano", "que", "dise\u00f1en,", "operen", "o", "administren", "los", "municipios,", "las", "autoridades", "estatales,", "o", "el", "Distrito", "Federal,", "deber\u00e1n", "cumplir", "con", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "al", "efecto", "se", "expidan.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "127.-", "La", "Secretar\u00eda,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Salud,", "emitir\u00e1n", "opini\u00f3n,", "con", "base", "en", "los", "estudios", "de", "la", "cuenca", "y", "sistemas", "correspondientes,", "para", "la", "programaci\u00f3n", "y", "construcci\u00f3n", "de", "obras", "e", "instalaciones", "de", "purificaci\u00f3n", "de", "aguas", "residuales", "de", "procedencia", "industrial.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "128.-", "Las", "aguas", "residuales", "provenientes", "de", "los", "sistemas", "de", "drenaje", "y", "alcantarillado", "urbano,", "podr\u00e1n", "utilizarse", "en", "la", "industria", "y", "en", "la", "agricultura,", "si", "se", "someten", "en", "los", "casos", "que", "se", "requiera,", "al", "tratamiento", "que", "cumpla", "con", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "emitidas", "por", "la", "Secretar\u00eda,", "y", "en", "su", "caso,", "por", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Salud.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "En", "los", "aprovechamientos", "existentes", "de", "aguas", "residuales", "en", "la", "agricultura,", "se", "promover\u00e1n", "acciones", "para", "mejorar", "la", "calidad", "del", "recurso,", "la", "reglamentaci\u00f3n", "de", "los", "cultivos", "y", "las", "pr\u00e1cticas", "de", "riego.", "ART\u00cdCULO", "129.-", "El", "otorgamiento", "de", "asignaciones,", "autorizaciones,", "concesiones", "o", "permisos", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "aguas", "en", "actividades", "econ\u00f3micas", "susceptibles", "de", "contaminar", "dicho", "recurso,", "estar\u00e1", "condicionado", "al", "tratamiento", "previo", "necesario", "de", "las", "aguas", "residuales", "que", "se", "produzcan.", "ART\u00cdCULO", "130.", "La", "Secretar\u00eda", "autorizar\u00e1", "el", "vertido", "de", "aguas", "residuales", "en", "aguas", "marinas,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales,", "su", "Reglamento", "y", "las", "normas", "oficiales", "64", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "mexicanas", "que", "al", "respecto", "expida.", "Cuando", "el", "origen", "de", "las", "descargas", "provenga", "de", "fuentes", "m\u00f3viles", "o", "de", "plataformas", "fijas", "en", "el", "mar", "territorial", "y", "la", "zona", "econ\u00f3mica", "exclusiva,", "as\u00ed", "como", "de", "instalaciones", "de", "tierra", "cuya", "descarga", "sea", "el", "mar,", "la", "Secretar\u00eda", "se", "coordinar\u00e1", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Marina", "para", "la", "expedici\u00f3n", "de", "las", "autorizaciones", "correspondientes.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996,", "31-12-2001", "ART\u00cdCULO", "131.-", "Para", "la", "protecci\u00f3n", "del", "medio", "marino,", "la", "Secretar\u00eda", "emitir\u00e1", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "para", "la", "explotaci\u00f3n,", "preservaci\u00f3n", "y", "administraci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "naturales,", "vivos", "y", "abi\u00f3ticos,", "del", "lecho", "y", "el", "subsuelo", "del", "mar", "y", "de", "las", "aguas", "suprayacentes,", "as\u00ed", "como", "las", "que", "deber\u00e1n", "observarse", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "de", "exploraci\u00f3n", "y", "explotaci\u00f3n", "en", "la", "zona", "econ\u00f3mica", "exclusiva.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "132.-", "La", "Secretar\u00eda", "se", "coordinar\u00e1", "con", "las", "Secretar\u00edas", "de", "Marina,", "de", "Energ\u00eda,", "de", "Salud,", "de", "Turismo", "y", "de", "Comunicaciones", "y", "Transportes,", "a", "efecto", "de", "que", "dentro", "de", "sus", "respectivas", "atribuciones", "intervengan", "en", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "medio", "marino,", "as\u00ed", "como", "en", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "de", "sus", "ecosistemas,", "con", "arreglo", "a", "lo", "establecido", "en", "la", "presente", "Ley,", "en", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales,", "la", "Ley", "Federal", "del", "Mar,", "la", "Ley", "General", "de", "Turismo,", "las", "convenciones", "internacionales", "de", "las", "que", "M\u00e9xico", "forma", "parte", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996,", "20-05-2013", "ART\u00cdCULO", "133.-", "La", "Secretar\u00eda,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "que", "en", "su", "caso", "corresponda", "a", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Salud", "conforme", "a", "otros", "ordenamientos", "legales,", "realizar\u00e1", "un", "sistem\u00e1tico", "y", "permanente", "monitoreo", "de", "la", "calidad", "de", "las", "aguas,", "para", "detectar", "la", "presencia", "de", "contaminantes", "o", "exceso", "de", "desechos", "org\u00e1nicos", "y", "aplicar", "las", "medidas", "que", "procedan.", "En", "los", "casos", "de", "aguas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "local", "se", "coordinar\u00e1", "con", "las", "autoridades", "de", "los", "Estados,", "el", "Distrito", "Federal", "y", "los", "Municipios.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "CAP\u00cdTULO", "IV", "Prevenci\u00f3n", "y", "Control", "de", "la", "Contaminaci\u00f3n", "del", "Suelo", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "(se", "recorre,", "antes", "Cap\u00edtulo", "III)", "ART\u00cdCULO", "134.-", "Para", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "suelo,", "se", "considerar\u00e1n", "los", "siguientes", "criterios:", "I.", "Corresponde", "al", "estado", "y", "la", "sociedad", "prevenir", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "suelo;", "II.", "Deben", "ser", "controlados", "los", "residuos", "en", "tanto", "que", "constituyen", "la", "principal", "fuente", "de", "contaminaci\u00f3n", "de", "los", "suelos;", "III.-", "Es", "necesario", "prevenir", "y", "reducir", "la", "generaci\u00f3n", "de", "residuos", "s\u00f3lidos,", "municipales", "e", "industriales;", "incorporar", "t\u00e9cnicas", "y", "procedimientos", "para", "su", "reuso", "y", "reciclaje,", "as\u00ed", "como", "regular", "su", "manejo", "y", "disposici\u00f3n", "final", "eficientes;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "IV.-", "La", "utilizaci\u00f3n", "de", "plaguicidas,", "fertilizantes", "y", "sustancias", "t\u00f3xicas,", "debe", "ser", "compatible", "con", "el", "equilibrio", "de", "los", "ecosistemas", "y", "considerar", "sus", "efectos", "sobre", "la", "salud", "humana", "a", "fin", "de", "prevenir", "los", "da\u00f1os", "que", "pudieran", "ocasionar,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "V.-", "En", "los", "suelos", "contaminados", "por", "la", "presencia", "de", "materiales", "o", "residuos", "peligrosos,", "deber\u00e1n", "llevarse", "a", "cabo", "las", "acciones", "necesarias", "para", "recuperar", "o", "restablecer", "sus", "condiciones,", "de", "tal", "manera", "que", "puedan", "ser", "utilizados", "en", "cualquier", "tipo", "de", "actividad", "prevista", "por", "el", "programa", "de", "desarrollo", "urbano", "o", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "que", "resulte", "aplicable.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13-12-1996", "65", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "135.-", "Los", "criterios", "para", "prevenir", "y", "controlar", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "suelo", "se", "consideran,", "en", "los", "siguientes", "casos:", "I.", "La", "ordenaci\u00f3n", "y", "regulaci\u00f3n", "del", "desarrollo", "urbano;", "II.", "La", "operaci\u00f3n", "de", "los", "sistemas", "de", "limpia", "y", "de", "disposici\u00f3n", "final", "de", "residuos", "municipales", "en", "rellenos", "sanitarios;", "III.-", "La", "generaci\u00f3n,", "manejo", "y", "disposici\u00f3n", "final", "de", "residuos", "s\u00f3lidos,", "industriales", "y", "peligrosos,", "as\u00ed", "como", "en", "las", "autorizaciones", "y", "permisos", "que", "al", "efecto", "se", "otorguen.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "IV.", "El", "otorgamiento", "de", "todo", "tipo", "de", "autorizaciones", "para", "la", "fabricaci\u00f3n,", "importaci\u00f3n,", "utilizaci\u00f3n", "y", "en", "general", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "relacionadas", "con", "plaguicidas,", "fertilizantes", "y", "sustancias", "t\u00f3xicas.", "ART\u00cdCULO", "136.-", "Los", "residuos", "que", "se", "acumulen", "o", "puedan", "acumularse", "y", "se", "depositen", "o", "infiltren", "en", "los", "suelos", "deber\u00e1n", "reunir", "las", "condiciones", "necesarias", "para", "prevenir", "o", "evitar:", "I.", "La", "contaminaci\u00f3n", "del", "suelo;", "II.", "Las", "alteraciones", "nocivas", "en", "el", "proceso", "biol\u00f3gico", "de", "los", "suelos;", "III.-", "Las", "alteraciones", "en", "el", "suelo", "que", "perjudiquen", "su", "aprovechamiento,", "uso", "o", "explotaci\u00f3n,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "IV.", "Riesgos", "y", "problemas", "de", "salud.", "ART\u00cdCULO", "137.-", "Queda", "sujeto", "a", "la", "autorizaci\u00f3n", "de", "los", "Municipios", "o", "del", "Distrito", "Federal,", "conforme", "a", "sus", "leyes", "locales", "en", "la", "materia", "y", "a", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "resulten", "aplicables,", "el", "funcionamiento", "de", "los", "sistemas", "de", "recolecci\u00f3n,", "almacenamiento,", "transporte,", "alojamiento,", "reuso,", "tratamiento", "y", "disposici\u00f3n", "final", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "municipales.", "La", "Secretar\u00eda", "expedir\u00e1", "las", "normas", "a", "que", "deber\u00e1n", "sujetarse", "los", "sitios,", "el", "dise\u00f1o,", "la", "construcci\u00f3n", "y", "la", "operaci\u00f3n", "de", "las", "instalaciones", "destinadas", "a", "la", "disposici\u00f3n", "final", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "municipales.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "138.-", "La", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n", "y", "asesor\u00eda", "con", "los", "gobiernos", "estatales", "y", "municipales", "para:", "I.", "La", "implantaci\u00f3n", "y", "mejoramiento", "de", "sistemas", "de", "recolecci\u00f3n,", "tratamiento", "y", "disposici\u00f3n", "final", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "municipales;", "y", "II.", "La", "identificaci\u00f3n", "de", "alternativas", "de", "reutilizaci\u00f3n", "y", "disposici\u00f3n", "final", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "municipales,", "incluyendo", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "inventarios", "de", "los", "mismos", "y", "sus", "fuentes", "generadoras.", "ART\u00cdCULO", "139.-", "Toda", "descarga,", "dep\u00f3sito", "o", "infiltraci\u00f3n", "de", "sustancias", "o", "materiales", "contaminantes", "en", "los", "suelos", "se", "sujetar\u00e1", "a", "lo", "que", "disponga", "esta", "Ley,", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales,", "sus", "disposiciones", "reglamentarias", "y", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "para", "tal", "efecto", "expida", "la", "Secretar\u00eda.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "66", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "140.", "La", "generaci\u00f3n,", "manejo", "y", "disposici\u00f3n", "final", "de", "los", "residuos", "de", "lenta", "degradaci\u00f3n", "deber\u00e1", "sujetarse", "a", "lo", "que", "se", "establezca", "en", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "al", "respecto", "expida", "la", "Secretar\u00eda,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Econom\u00eda.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996,", "09-04-2012", "ART\u00cdCULO", "141.", "La", "Secretar\u00eda,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "Secretar\u00edas", "de", "Econom\u00eda", "y", "de", "Salud,", "expedir\u00e1", "normas", "oficiales", "mexicanas", "para", "la", "fabricaci\u00f3n", "y", "utilizaci\u00f3n", "de", "empaques", "y", "envases", "para", "todo", "tipo", "de", "productos,", "cuyos", "materiales", "permitan", "reducir", "la", "generaci\u00f3n", "de", "residuos", "s\u00f3lidos.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "09-04-2012", "Asimismo,", "dichas", "Dependencias", "promover\u00e1n", "ante", "los", "organismos", "nacionales", "de", "normalizaci\u00f3n", "respectivos,", "la", "emisi\u00f3n", "de", "normas", "mexicanas", "en", "las", "materias", "a", "las", "que", "se", "refiere", "este", "precepto.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "142.-", "En", "ning\u00fan", "caso", "podr\u00e1", "autorizarse", "la", "importaci\u00f3n", "de", "residuos", "para", "su", "derrame,", "dep\u00f3sito,", "confinamiento,", "almacenamiento,", "incineraci\u00f3n", "o", "cualquier", "tratamiento", "para", "su", "destrucci\u00f3n", "o", "disposici\u00f3n", "final", "en", "el", "territorio", "nacional", "o", "en", "las", "zonas", "en", "las", "que", "la", "naci\u00f3n", "ejerce", "su", "soberan\u00eda", "y", "jurisdicci\u00f3n.", "Las", "autorizaciones", "para", "el", "tr\u00e1nsito", "por", "el", "territorio", "nacional", "de", "residuos", "no", "peligrosos", "con", "destino", "a", "otra", "Naci\u00f3n,", "s\u00f3lo", "podr\u00e1n", "otorgarse", "cuando", "exista", "previo", "consentimiento", "de", "\u00e9sta.", "ART\u00cdCULO", "143.", "Los", "plaguicidas,", "fertilizantes", "y", "dem\u00e1s", "materiales", "peligrosos,", "quedar\u00e1n", "sujetos", "a", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "expidan", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias,", "la", "Secretar\u00eda", "y", "las", "Secretar\u00edas", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n,", "de", "Salud", "y", "de", "Econom\u00eda.", "El", "Reglamento", "de", "esta", "Ley", "establecer\u00e1", "la", "regulaci\u00f3n,", "que", "dentro", "del", "mismo", "marco", "de", "coordinaci\u00f3n", "deba", "observarse", "en", "actividades", "relacionadas", "con", "dichos", "materiales,", "incluyendo", "la", "disposici\u00f3n", "final", "de", "sus", "residuos,", "empaques", "y", "envases", "vac\u00edos,", "medidas", "para", "evitar", "efectos", "adversos", "en", "los", "ecosistemas", "y", "los", "procedimientos", "para", "el", "otorgamiento", "de", "las", "autorizaciones", "correspondientes.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996,", "09-04-2012", "ART\u00cdCULO", "144.", "Atendiendo", "a", "lo", "dispuesto", "por", "la", "presente", "Ley,", "la", "Ley", "Federal", "de", "Sanidad", "Vegetal", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "legales", "y", "reglamentar\u00edas", "aplicables,", "la", "Secretar\u00eda", "coordinadamente", "con", "la", "Secretar\u00edas", "de", "Salud,", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n,", "y", "de", "Econom\u00eda,", "participar\u00e1", "en", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "restricciones", "arancelarias", "y", "no", "arancelarias", "relativas", "a", "la", "importaci\u00f3n", "y", "exportaci\u00f3n", "de", "materiales", "peligrosos.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "09-04-2012", "No", "podr\u00e1n", "otorgarse", "autorizaciones", "para", "la", "importaci\u00f3n", "de", "plaguicidas,", "fertilizantes", "y", "dem\u00e1s", "materiales", "peligrosos,", "cuando", "su", "uso", "no", "est\u00e9", "permitido", "en", "el", "pa\u00eds", "en", "el", "que", "se", "hayan", "elaborado", "o", "fabricado.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "CAP\u00cdTULO", "V", "Actividades", "Consideradas", "como", "Altamente", "Riesgosas", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "(se", "recorre,", "antes", "Cap\u00edtulo", "IV)", "ART\u00cdCULO", "145.-", "La", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1", "que", "en", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "los", "usos", "del", "suelo", "se", "especifiquen", "las", "zonas", "en", "las", "que", "se", "permita", "el", "establecimiento", "de", "industrias,", "comercios", "o", "servicios", "considerados", "riesgosos", "por", "la", "gravedad", "de", "los", "efectos", "que", "puedan", "generar", "en", "los", "ecosistemas", "o", "en", "el", "ambiente", "tom\u00e1ndose", "en", "consideraci\u00f3n:", "I.-", "Las", "condiciones", "topogr\u00e1ficas,", "meteorol\u00f3gicas,", "climatol\u00f3gicas,", "geol\u00f3gicas", "y", "s\u00edsmicas", "de", "las", "zonas;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "67", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "II.", "Su", "proximidad", "a", "centros", "de", "poblaci\u00f3n,", "previendo", "las", "tendencias", "de", "expansi\u00f3n", "del", "respectivo", "asentamiento", "y", "la", "creaci\u00f3n", "de", "nuevos", "asentamientos;", "III.", "Los", "impactos", "que", "tendr\u00eda", "un", "posible", "evento", "extraordinario", "de", "la", "industria,", "comercio", "o", "servicio", "de", "que", "se", "trate,", "sobre", "los", "centros", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "sobre", "los", "recursos", "naturales;", "IV.", "La", "compatibilidad", "con", "otras", "actividades", "de", "las", "zonas;", "V.", "La", "infraestructura", "existente", "y", "necesaria", "para", "la", "atenci\u00f3n", "de", "emergencias", "ecol\u00f3gicas;", "y", "VI.", "La", "infraestructura", "para", "la", "dotaci\u00f3n", "de", "servicios", "b\u00e1sicos.", "ART\u00cdCULO", "146.", "La", "Secretar\u00eda,", "previa", "opini\u00f3n", "de", "las", "Secretar\u00edas", "de", "Energ\u00eda,", "de", "Econom\u00eda,", "de", "Salud,", "de", "Gobernaci\u00f3n", "y", "del", "Trabajo", "y", "Previsi\u00f3n", "Social,", "conforme", "al", "Reglamento", "que", "para", "tal", "efecto", "se", "expida,", "establecer\u00e1", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "las", "actividades", "que", "deban", "considerarse", "altamente", "riesgosas", "en", "virtud", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "corrosivas,", "reactivas,", "explosivas,", "t\u00f3xicas,", "inflamables", "o", "biol\u00f3gico-infecciosas", "para", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "o", "el", "ambiente,", "de", "los", "materiales", "que", "se", "generen", "o", "manejen", "en", "los", "establecimientos", "industriales,", "comerciales", "o", "de", "servicios,", "considerando,", "adem\u00e1s,", "los", "vol\u00famenes", "de", "manejo", "y", "la", "ubicaci\u00f3n", "del", "establecimiento.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996,", "09-04-2012", "ART\u00cdCULO", "147.-", "La", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "industriales,", "comerciales", "o", "de", "servicios", "altamente", "riesgosas,", "se", "llevar\u00e1n", "a", "cabo", "con", "apego", "a", "lo", "dispuesto", "por", "esta", "Ley,", "las", "disposiciones", "reglamentarias", "que", "de", "ella", "emanen", "y", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "anterior.", "Quienes", "realicen", "actividades", "altamente", "riesgosas,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "Reglamento", "correspondiente,", "deber\u00e1n", "formular", "y", "presentar", "a", "la", "Secretar\u00eda", "un", "estudio", "de", "riesgo", "ambiental,", "as\u00ed", "como", "someter", "a", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "dicha", "dependencia", "y", "de", "las", "Secretar\u00edas", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "de", "Energ\u00eda,", "de", "Comercio", "y", "Fomento", "Industrial,", "de", "Salud,", "y", "del", "Trabajo", "y", "Previsi\u00f3n", "Social,", "los", "programas", "para", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "accidentes", "en", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "tales", "actividades,", "que", "puedan", "causar", "graves", "desequilibrios", "ecol\u00f3gicos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "147", "BIS.", "Quienes", "realicen", "actividades", "altamente", "riesgosas,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "Reglamento", "correspondiente,", "deber\u00e1n", "contar", "con", "un", "seguro", "de", "riesgo", "ambiental.", "Para", "tal", "fin,", "la", "Secretar\u00eda", "con", "aprobaci\u00f3n", "de", "las", "Secretar\u00edas", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "de", "Energ\u00eda,", "de", "Econom\u00eda,", "de", "Salud,", "y", "del", "Trabajo", "y", "Previsi\u00f3n", "Social", "integrar\u00e1", "un", "Sistema", "Nacional", "de", "Seguros", "de", "Riesgo", "Ambiental.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "31-12-2001", "ART\u00cdCULO", "148.-", "Cuando", "para", "garantizar", "la", "seguridad", "de", "los", "vecinos", "de", "una", "industria", "que", "lleve", "a", "cabo", "actividades", "altamente", "riesgosas,", "sea", "necesario", "establecer", "una", "zona", "intermedia", "de", "salvaguarda,", "el", "Gobierno", "Federal", "podr\u00e1,", "mediante", "declaratoria,", "establecer", "restricciones", "a", "los", "usos", "urbanos", "que", "pudieran", "ocasionar", "riesgos", "para", "la", "poblaci\u00f3n.", "La", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1,", "ante", "las", "autoridades", "locales", "competentes,", "que", "los", "planes", "o", "programas", "de", "desarrollo", "urbano", "establezcan", "que", "en", "dichas", "zonas", "no", "se", "permitir\u00e1n", "los", "usos", "habitacionales,", "comerciales", "u", "otros", "que", "pongan", "en", "riesgo", "a", "la", "poblaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "149.-", "Los", "Estados", "y", "el", "Distrito", "Federal", "regular\u00e1n", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "que", "no", "sean", "consideradas", "altamente", "riesgosas,", "cuando", "\u00e9stas", "afecten", "el", "equilibrio", "de", "los", "ecosistemas", "o", "el", "ambiente", "dentro", "de", "la", "circunscripci\u00f3n", "territorial", "correspondiente,", "de", "conformidad", "con", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "resulten", "aplicables.", "La", "legislaci\u00f3n", "local", "definir\u00e1", "las", "bases", "a", "fin", "de", "que", "la", "Federaci\u00f3n,", "los", "Estados,", "el", "Distrito", "Federal", "y", "los", "Municipios,", "coordinen", "sus", "acciones", "respecto", "de", "las", "actividades", "a", "que", "se", "refiere", "este", "precepto.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "68", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "CAP\u00cdTULO", "VI", "Materiales", "y", "Residuos", "Peligrosos", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "(se", "recorre,", "antes", "Cap\u00edtulo", "V)", "ART\u00cdCULO", "150.-", "Los", "materiales", "y", "residuos", "peligrosos", "deber\u00e1n", "ser", "manejados", "con", "arreglo", "a", "la", "presente", "Ley,", "su", "Reglamento", "y", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "expida", "la", "Secretar\u00eda,", "previa", "opini\u00f3n", "de", "las", "Secretar\u00edas", "de", "Comercio", "y", "Fomento", "Industrial,", "de", "Salud,", "de", "Energ\u00eda,", "de", "Comunicaciones", "y", "Transportes,", "de", "Marina", "y", "de", "Gobernaci\u00f3n.", "La", "regulaci\u00f3n", "del", "manejo", "de", "esos", "materiales", "y", "residuos", "incluir\u00e1", "seg\u00fan", "corresponda,", "su", "uso,", "recolecci\u00f3n,", "almacenamiento,", "transporte,", "reuso,", "reciclaje,", "tratamiento", "y", "disposici\u00f3n", "final.", "El", "Reglamento", "y", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "a", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "contendr\u00e1n", "los", "criterios", "y", "listados", "que", "identifiquen", "y", "clasifiquen", "los", "materiales", "y", "residuos", "peligrosos", "por", "su", "grado", "de", "peligrosidad,", "considerando", "sus", "caracter\u00edsticas", "y", "vol\u00famenes;", "adem\u00e1s,", "habr\u00e1n", "de", "diferenciar", "aquellos", "de", "alta", "y", "baja", "peligrosidad.", "Corresponde", "a", "la", "Secretar\u00eda", "la", "regulaci\u00f3n", "y", "el", "control", "de", "los", "materiales", "y", "residuos", "peligrosos.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "31-12-2001", "Asimismo,", "la", "Secretar\u00eda", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "dependencias", "a", "que", "se", "refiere", "el", "presente", "art\u00edculo,", "expedir\u00e1", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "en", "las", "que", "se", "establecer\u00e1n", "los", "requisitos", "para", "el", "etiquetado", "y", "envasado", "de", "materiales", "y", "residuos", "peligrosos,", "as\u00ed", "como", "para", "la", "evaluaci\u00f3n", "de", "riesgo", "e", "informaci\u00f3n", "sobre", "contingencias", "y", "accidentes", "que", "pudieran", "generarse", "por", "su", "manejo,", "particularmente", "trat\u00e1ndose", "de", "sustancias", "qu\u00edmicas.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "151.-", "La", "responsabilidad", "del", "manejo", "y", "disposici\u00f3n", "final", "de", "los", "residuos", "peligrosos", "corresponde", "a", "quien", "los", "genera.", "En", "el", "caso", "de", "que", "se", "contrate", "los", "servicios", "de", "manejo", "y", "disposici\u00f3n", "final", "de", "los", "residuos", "peligrosos", "con", "empresas", "autorizadas", "por", "la", "Secretar\u00eda", "y", "los", "residuos", "sean", "entregados", "a", "dichas", "empresas,", "la", "responsabilidad", "por", "las", "operaciones", "ser\u00e1", "de", "\u00e9stas", "independientemente", "de", "la", "responsabilidad", "que,", "en", "su", "caso,", "tenga", "quien", "los", "gener\u00f3.", "Quienes", "generen,", "reusen", "o", "reciclen", "residuos", "peligrosos,", "deber\u00e1n", "hacerlo", "del", "conocimiento", "de", "la", "Secretar\u00eda", "en", "los", "t\u00e9rminos", "previstos", "en", "el", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley.", "En", "las", "autorizaciones", "para", "el", "establecimiento", "de", "confinamientos", "de", "residuos", "peligrosos,", "s\u00f3lo", "se", "incluir\u00e1n", "los", "residuos", "que", "no", "puedan", "ser", "t\u00e9cnica", "y", "econ\u00f3micamente", "sujetos", "de", "reuso,", "reciclamiento", "o", "destrucci\u00f3n", "t\u00e9rmica", "o", "f\u00edsico", "qu\u00edmica,", "y", "no", "se", "permitir\u00e1", "el", "confinamiento", "de", "residuos", "peligrosos", "en", "estado", "l\u00edquido.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "151", "BIS.-", "Requiere", "autorizaci\u00f3n", "previa", "de", "la", "Secretar\u00eda:", "I.-", "La", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "a", "terceros", "que", "tenga", "por", "objeto", "la", "operaci\u00f3n", "de", "sistemas", "para", "la", "recolecci\u00f3n,", "almacenamiento,", "transporte,", "reuso,", "tratamiento,", "reciclaje,", "incineraci\u00f3n", "y", "disposici\u00f3n", "final", "de", "residuos", "peligrosos;", "II.-", "La", "instalaci\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n", "de", "sistemas", "para", "el", "tratamiento", "o", "disposici\u00f3n", "final", "de", "residuos", "peligrosos,", "o", "para", "su", "reciclaje", "cuando", "\u00e9ste", "tenga", "por", "objeto", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda,", "mediante", "su", "incineraci\u00f3n,", "y", "III.-", "La", "instalaci\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n,", "por", "parte", "del", "generador", "de", "residuos", "peligrosos,", "de", "sistemas", "para", "su", "reuso,", "reciclaje", "y", "disposici\u00f3n", "final,", "fuera", "de", "la", "instalaci\u00f3n", "en", "donde", "se", "generaron", "dichos", "residuos.", "69", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "152.-", "La", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1", "programas", "tendientes", "a", "prevenir", "y", "reducir", "la", "generaci\u00f3n", "de", "residuos", "peligrosos,", "as\u00ed", "como", "a", "estimular", "su", "reuso", "y", "reciclaje.", "En", "aquellos", "casos", "en", "que", "los", "residuos", "peligrosos", "puedan", "ser", "utilizados", "en", "un", "proceso", "distinto", "al", "que", "los", "gener\u00f3,", "el", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "se", "expidan,", "deber\u00e1n", "establecer", "los", "mecanismos", "y", "procedimientos", "que", "hagan", "posible", "su", "manejo", "eficiente", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "ambiental", "y", "econ\u00f3mico.", "Los", "residuos", "peligrosos", "que", "sean", "usados,", "tratados", "o", "reciclados", "en", "un", "proceso", "distinto", "al", "que", "los", "gener\u00f3,", "dentro", "del", "mismo", "predio,", "ser\u00e1n", "sujetos", "a", "un", "control", "interno", "por", "parte", "de", "la", "empresa", "responsable,", "de", "acuerdo", "con", "las", "formalidades", "que", "establezca", "el", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley.", "En", "el", "caso", "de", "que", "los", "residuos", "se\u00f1alados", "en", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "sean", "transportados", "a", "un", "predio", "distinto", "a", "aqu\u00e9l", "en", "el", "que", "se", "generaron,", "se", "estar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "normatividad", "aplicable", "al", "transporte", "terrestre", "de", "residuos", "peligrosos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "152", "BIS.-", "Cuando", "la", "generaci\u00f3n,", "manejo", "o", "disposici\u00f3n", "final", "de", "materiales", "o", "residuos", "peligrosos,", "produzca", "contaminaci\u00f3n", "del", "suelo,", "los", "responsables", "de", "dichas", "operaciones", "deber\u00e1n", "llevar", "a", "cabo", "las", "acciones", "necesarias", "para", "recuperar", "y", "restablecer", "las", "condiciones", "del", "mismo,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "que", "\u00e9ste", "pueda", "ser", "destinado", "a", "alguna", "de", "las", "actividades", "previstas", "en", "el", "programa", "de", "desarrollo", "urbano", "o", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "que", "resulte", "aplicable,", "para", "el", "predio", "o", "zona", "respectiva.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "153.-", "La", "importaci\u00f3n", "o", "exportaci\u00f3n", "de", "materiales", "o", "residuos", "peligrosos", "se", "sujetar\u00e1", "a", "las", "restricciones", "que", "establezca", "el", "Ejecutivo", "Federal,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "de", "Comercio", "Exterior.", "En", "todo", "caso", "deber\u00e1n", "observarse", "las", "siguientes", "disposiciones:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "I.", "Corresponder\u00e1", "a", "la", "Secretar\u00eda", "el", "control", "y", "la", "vigilancia", "ecol\u00f3gica", "de", "los", "materiales", "o", "residuos", "peligrosos", "importados", "o", "a", "exportarse,", "aplicando", "las", "medidas", "de", "seguridad", "que", "correspondan,", "sin", "perjuicio", "de", "lo", "que", "sobre", "este", "particular", "prev\u00e9", "la", "Ley", "Aduanera;", "II.-", "\u00danicamente", "podr\u00e1", "autorizarse", "la", "importaci\u00f3n", "de", "materiales", "o", "residuos", "peligrosos", "para", "su", "tratamiento,", "reciclaje", "o", "reuso,", "cuando", "su", "utilizaci\u00f3n", "sea", "conforme", "a", "las", "leyes,", "reglamentos,", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "vigentes;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "III.-", "No", "podr\u00e1", "autorizarse", "la", "importaci\u00f3n", "de", "materiales", "o", "residuos", "peligrosos", "cuyo", "\u00fanico", "objeto", "sea", "su", "disposici\u00f3n", "final", "o", "simple", "dep\u00f3sito,", "almacenamiento", "o", "confinamiento", "en", "el", "territorio", "nacional", "o", "en", "las", "zonas", "donde", "la", "naci\u00f3n", "ejerce", "su", "soberan\u00eda", "y", "jurisdicci\u00f3n,", "o", "cuando", "su", "uso", "o", "fabricaci\u00f3n", "no", "est\u00e9", "permitido", "en", "el", "pa\u00eds", "en", "que", "se", "hubiere", "elaborado;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "IV.-", "No", "podr\u00e1", "autorizarse", "el", "tr\u00e1nsito", "por", "territorio", "nacional", "de", "materiales", "peligrosos", "que", "no", "satisfagan", "las", "especificaciones", "de", "uso", "o", "consumo", "conforme", "a", "las", "que", "fueron", "elaborados,", "o", "cuya", "elaboraci\u00f3n,", "uso", "o", "consumo", "se", "encuentren", "prohibidos", "o", "restringidos", "en", "el", "pa\u00eds", "al", "que", "estuvieren", "destinados;", "ni", "podr\u00e1", "autorizarse", "el", "tr\u00e1nsito", "de", "tales", "materiales", "o", "residuos", "peligrosos,", "cuando", "provengan", "del", "extranjero", "para", "ser", "destinados", "a", "un", "tercer", "pa\u00eds;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "70", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "V.-", "El", "otorgamiento", "de", "autorizaciones", "para", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "materiales", "o", "residuos", "peligrosos", "quedar\u00e1", "sujeto", "a", "que", "exista", "consentimiento", "expreso", "del", "pa\u00eds", "receptor;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "VI.", "Los", "materiales", "y", "residuos", "peligrosos", "generados", "en", "los", "procesos", "de", "producci\u00f3n,", "transformaci\u00f3n,", "elaboraci\u00f3n", "o", "reparaci\u00f3n", "en", "los", "que", "se", "haya", "utilizado", "materia", "prima", "introducida", "al", "pa\u00eds", "bajo", "el", "r\u00e9gimen", "de", "importaci\u00f3n", "temporal,", "inclusive", "los", "regulados", "en", "el", "art\u00edculo", "85", "de", "la", "Ley", "Aduanera,", "deber\u00e1n", "ser", "retornados", "al", "pa\u00eds", "de", "procedencia", "dentro", "del", "plazo", "que", "para", "tal", "efecto", "determine", "la", "Secretar\u00eda;", "VII.", "El", "otorgamiento", "de", "autorizaciones", "por", "parte", "de", "la", "Secretar\u00eda", "para", "la", "importaci\u00f3n", "o", "exportaci\u00f3n", "de", "materiales", "o", "residuos", "peligrosos", "quedar\u00e1", "sujeto", "a", "que", "se", "garantice", "debidamente", "el", "cumplimiento", "de", "lo", "que", "establezca", "la", "presente", "Ley", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables,", "as\u00ed", "como", "la", "reparaci\u00f3n", "de", "los", "da\u00f1os", "y", "perjuicios", "que", "pudieran", "causarse", "tanto", "en", "el", "territorio", "nacional", "como", "en", "el", "extranjero;", "y", "Asimismo,", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "residuos", "peligrosos", "deber\u00e1", "negarse", "cuando", "se", "contemple", "su", "reimportaci\u00f3n", "al", "territorio", "nacional:", "no", "exista", "consentimiento", "expreso", "del", "pa\u00eds", "receptor;", "el", "pa\u00eds", "de", "destino", "exija", "reciprocidad;", "o", "implique", "un", "incumplimiento", "de", "los", "compromisos", "asumidos", "por", "M\u00e9xico", "en", "los", "Tratados", "y", "Convenciones", "Internacionales", "en", "la", "materia,", "y", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "VIII.", "En", "adici\u00f3n", "a", "lo", "que", "establezcan", "otras", "disposiciones", "aplicables,", "podr\u00e1n", "revocarse", "las", "autorizaciones", "que", "se", "hubieren", "otorgado", "para", "la", "importaci\u00f3n", "o", "exportaci\u00f3n", "de", "materiales", "y", "residuos", "peligrosos,", "sin", "perjuicio", "de", "la", "imposici\u00f3n", "de", "la", "sanci\u00f3n", "o", "sanciones", "que", "corresponda,", "en", "los", "siguientes", "casos:", "a)", "Cuando", "por", "causas", "supervenientes,", "se", "compruebe", "que", "los", "materiales", "o", "residuos", "peligrosos", "autorizados", "constituyen", "mayor", "riesgo", "para", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "que", "el", "que", "se", "tuvo", "en", "cuenta", "para", "el", "otorgamiento", "de", "la", "autorizaci\u00f3n", "correspondiente;", "b)", "Cuando", "la", "operaci\u00f3n", "de", "importaci\u00f3n", "o", "exportaci\u00f3n", "no", "cumpla", "los", "requisitos", "fijados", "en", "la", "gu\u00eda", "ecol\u00f3gica", "que", "expida", "la", "Secretar\u00eda;", "c)", "Cuando", "los", "materiales", "o", "residuos", "peligrosos", "ya", "no", "posean", "los", "atributos", "o", "caracter\u00edsticas", "conforme", "a", "los", "cuales", "fueron", "autorizados;", "y", "d)", "Cuando", "se", "determine", "que", "la", "autorizaci\u00f3n", "fue", "transferida", "a", "una", "persona", "distinta", "a", "la", "que", "solicit\u00f3", "la", "autorizaci\u00f3n,", "o", "cuando", "la", "solicitud", "correspondiente", "contenga", "datos", "falsos,", "o", "presentados", "de", "manera", "que", "se", "oculte", "informaci\u00f3n", "necesaria", "para", "la", "correcta", "apreciaci\u00f3n", "de", "la", "solicitud.", "Inciso", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "CAP\u00cdTULO", "VII", "Energ\u00eda", "Nuclear", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "(se", "recorre,", "antes", "Cap\u00edtulo", "VI)", "ART\u00cdCULO", "154.-", "La", "Secretar\u00eda", "de", "Energ\u00eda", "y", "la", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "de", "Seguridad", "Nuclear", "y", "Salvaguardias,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "que,", "en", "su", "caso,", "corresponda", "a", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Salud,", "cuidar\u00e1n", "que", "la", "exploraci\u00f3n,", "explotaci\u00f3n", "y", "beneficio", "de", "minerales", "radioactivos,", "el", "aprovechamiento", "de", "los", "combustibles", "nucleares,", "los", "usos", "de", "la", "energ\u00eda", "nuclear", "y", "en", "general,", "las", "actividades", "relacionadas", "con", "la", "misma,", "se", "lleven", "a", "cabo", "con", "apego", "a", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "sobre", "seguridad", "nuclear,", "radiol\u00f3gica", "y", "f\u00edsica", "de", "las", "instalaciones", "nucleares", "o", "radioactivas,", "de", "manera", "que", "se", "eviten", "riesgos", "a", "la", "salud", "humana", "y", "se", "asegure", "la", "preservaci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "la", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente,", "correspondiendo", "a", "la", "Secretar\u00eda", "realizar", "la", "evaluaci\u00f3n", "de", "impacto", "ambiental.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "71", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "CAP\u00cdTULO", "VIII", "Ruido,", "Vibraciones,", "Energ\u00eda", "T\u00e9rmica", "y", "Lum\u00ednica,", "Olores", "y", "Contaminaci\u00f3n", "Visual", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "(se", "recorre,", "antes", "Cap\u00edtulo", "VII)", "ART\u00cdCULO", "155.-", "Quedan", "prohibidas", "las", "emisiones", "de", "ruido,", "vibraciones,", "energ\u00eda", "t\u00e9rmica", "y", "lum\u00ednica", "y", "la", "generaci\u00f3n", "de", "contaminaci\u00f3n", "visual,", "en", "cuanto", "rebasen", "los", "l\u00edmites", "m\u00e1ximos", "establecidos", "en", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "para", "ese", "efecto", "expida", "la", "Secretar\u00eda,", "considerando", "los", "valores", "de", "concentraci\u00f3n", "m\u00e1xima", "permisibles", "para", "el", "ser", "humano", "de", "contaminantes", "en", "el", "ambiente", "que", "determine", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Salud.", "Las", "autoridades", "federales", "o", "locales,", "seg\u00fan", "su", "esfera", "de", "competencia,", "adoptar\u00e1n", "las", "medidas", "para", "impedir", "que", "se", "transgredan", "dichos", "l\u00edmites", "y", "en", "su", "caso,", "aplicar\u00e1n", "las", "sanciones", "correspondientes.", "En", "la", "construcci\u00f3n", "de", "obras", "o", "instalaciones", "que", "generen", "energ\u00eda", "t\u00e9rmica", "o", "lum\u00ednica,", "ruido", "o", "vibraciones,", "as\u00ed", "como", "en", "la", "operaci\u00f3n", "o", "funcionamiento", "de", "las", "existentes", "deber\u00e1n", "llevarse", "a", "cabo", "acciones", "preventivas", "y", "correctivas", "para", "evitar", "los", "efectos", "nocivos", "de", "tales", "contaminantes", "en", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "el", "ambiente.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "156.-", "Las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "en", "materias", "objeto", "del", "presente", "Cap\u00edtulo,", "establecer\u00e1n", "los", "procedimientos", "a", "fin", "de", "prevenir", "y", "controlar", "la", "contaminaci\u00f3n", "por", "ruido,", "vibraciones,", "energ\u00eda", "t\u00e9rmica,", "lum\u00ednica,", "radiaciones", "electromagn\u00e9ticas", "y", "olores,", "y", "fijar\u00e1n", "los", "l\u00edmites", "de", "emisi\u00f3n", "respectivos.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "La", "Secretar\u00eda", "de", "Salud", "realizar\u00e1", "los", "an\u00e1lisis,", "estudios,", "investigaciones", "y", "vigilancia", "necesarias", "con", "el", "objeto", "de", "localizar", "el", "origen", "o", "procedencia,", "naturaleza,", "grado,", "magnitud", "y", "frecuencia", "de", "las", "emisiones", "para", "determinar", "cu\u00e1ndo", "se", "producen", "da\u00f1os", "a", "la", "salud.", "La", "Secretar\u00eda,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "organismos", "p\u00fablicos", "o", "privados,", "nacionales", "o", "internacionales,", "integrar\u00e1", "la", "informaci\u00f3n", "relacionada", "con", "este", "tipo", "de", "contaminaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "de", "m\u00e9todos", "y", "tecnolog\u00eda", "de", "control", "y", "tratamiento", "de", "la", "misma.", "T\u00cdTULO", "QUINTO", "Participaci\u00f3n", "Social", "e", "Informaci\u00f3n", "Ambiental", "Denominaci\u00f3n", "del", "T\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "CAP\u00cdTULO", "I", "Participaci\u00f3n", "Social", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "157.-", "El", "Gobierno", "Federal", "deber\u00e1", "promover", "la", "participaci\u00f3n", "corresponsable", "de", "la", "sociedad", "en", "la", "planeaci\u00f3n,", "ejecuci\u00f3n,", "evaluaci\u00f3n", "y", "vigilancia", "de", "la", "pol\u00edtica", "ambiental", "y", "de", "recursos", "naturales.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "158.-", "Para", "los", "efectos", "del", "art\u00edculo", "anterior,", "la", "Secretar\u00eda:", "I.-", "Convocar\u00e1,", "en", "el", "\u00e1mbito", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Planeaci\u00f3n", "Democr\u00e1tica,", "a", "las", "organizaciones", "obreras,", "empresariales,", "de", "campesinos", "y", "productores", "agropecuarios,", "pesqueros", "y", "forestales,", "comunidades", "agrarias,", "pueblos", "ind\u00edgenas,", "instituciones", "educativas,", "organizaciones", "sociales", "y", "privadas", "no", "lucrativas", "y", "dem\u00e1s", "personas", "interesadas", "para", "que", "manifiesten", "su", "opini\u00f3n", "y", "propuestas;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "72", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "II.-", "Celebrar\u00e1", "convenios", "de", "concertaci\u00f3n", "con", "organizaciones", "obreras", "y", "grupos", "sociales", "para", "la", "protecci\u00f3n", "del", "ambiente", "en", "los", "lugares", "de", "trabajo", "y", "unidades", "habitacionales;", "con", "pueblos", "ind\u00edgenas,", "comunidades", "agrarias", "y", "dem\u00e1s", "organizaciones", "campesinas", "para", "el", "establecimiento,", "administraci\u00f3n", "y", "manejo", "de", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "y", "para", "brindarles", "asesor\u00eda", "ecol\u00f3gica", "en", "las", "actividades", "relacionadas", "con", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales;", "con", "organizaciones", "empresariales,", "en", "los", "casos", "previstos", "en", "esta", "Ley", "para", "la", "protecci\u00f3n", "del", "ambiente;", "con", "instituciones", "educativas", "y", "acad\u00e9micas,", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "estudios", "e", "investigaciones", "en", "la", "materia;", "con", "organizaciones", "civiles", "e", "instituciones", "privadas", "no", "lucrativas,", "para", "emprender", "acciones", "ecol\u00f3gicas", "conjuntas;", "as\u00ed", "como", "con", "representaciones", "sociales", "y", "con", "particulares", "interesados", "en", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "para", "la", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "III.-", "Celebrar\u00e1", "convenios", "con", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "masiva", "para", "la", "difusi\u00f3n,", "informaci\u00f3n", "y", "promoci\u00f3n", "de", "acciones", "de", "preservaci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "la", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "IV.", "Promover\u00e1", "el", "establecimiento", "de", "reconocimientos", "a", "los", "esfuerzos", "m\u00e1s", "destacados", "de", "la", "sociedad", "para", "preservar", "y", "restaurar", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "proteger", "el", "ambiente;", "y", "V.-", "Impulsar\u00e1", "el", "fortalecimiento", "de", "la", "conciencia", "ecol\u00f3gica,", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "acciones", "conjuntas", "con", "la", "comunidad", "para", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "mejoramiento", "del", "ambiente,", "el", "aprovechamiento", "racional", "de", "los", "recursos", "naturales", "y", "el", "correcto", "manejo", "de", "desechos.", "Para", "ello,", "la", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1,", "en", "forma", "coordinada", "con", "los", "Estados", "y", "Municipios", "correspondientes,", "celebrar", "convenios", "de", "concertaci\u00f3n", "con", "comunidades", "urbanas", "y", "rurales,", "as\u00ed", "como", "con", "diversas", "organizaciones", "sociales,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "VI.-", "Concertar\u00e1", "acciones", "e", "inversiones", "con", "los", "sectores", "social", "y", "privado", "y", "con", "instituciones", "acad\u00e9micas,", "grupos", "y", "organizaciones", "sociales,", "pueblos", "ind\u00edgenas", "y", "dem\u00e1s", "personas", "f\u00edsicas", "y", "morales", "interesadas,", "para", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "la", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "159.-", "La", "Secretar\u00eda", "integrar\u00e1", "\u00f3rganos", "de", "consulta", "en", "los", "que", "participen", "entidades", "y", "dependencias", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica,", "instituciones", "acad\u00e9micas", "y", "organizaciones", "sociales", "y", "empresariales.", "Dichos", "\u00f3rganos", "tendr\u00e1n", "funciones", "de", "asesor\u00eda,", "evaluaci\u00f3n", "y", "seguimiento", "en", "materia", "de", "pol\u00edtica", "ambiental", "y", "podr\u00e1n", "emitir", "las", "opiniones", "y", "observaciones", "que", "estimen", "pertinentes.", "Su", "organizaci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "se", "sujetar\u00e1", "a", "los", "acuerdos", "que", "para", "el", "efecto", "expida", "la", "Secretar\u00eda.", "Cuando", "la", "Secretar\u00eda", "deba", "resolver", "un", "asunto", "sobre", "el", "cual", "los", "\u00f3rganos", "a", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior", "hubiesen", "emitido", "una", "opini\u00f3n,", "la", "misma", "deber\u00e1", "expresar", "las", "causas", "de", "aceptaci\u00f3n", "o", "rechazo", "de", "dicha", "opini\u00f3n.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "CAP\u00cdTULO", "II", "Derecho", "a", "la", "Informaci\u00f3n", "Ambiental", "Cap\u00edtulo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "159", "BIS.-", "La", "Secretar\u00eda", "desarrollar\u00e1", "un", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Ambiental", "y", "de", "Recursos", "Naturales", "que", "tendr\u00e1", "por", "objeto", "registrar,", "organizar,", "actualizar", "y", "difundir", "la", "informaci\u00f3n", "ambiental", "nacional,", "que", "estar\u00e1", "disponible", "para", "su", "consulta", "y", "que", "se", "coordinar\u00e1", "y", "complementar\u00e1", "con", "el", "Sistema", "de", "Cuentas", "Nacionales", "a", "cargo", "del", "Instituto", "Nacional", "de", "Estad\u00edstica,", "Geograf\u00eda", "e", "Inform\u00e1tica.", "En", "dicho", "Sistema,", "la", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "integrar,", "entre", "otros", "aspectos,", "informaci\u00f3n", "relativa", "a", "los", "inventarios", "de", "recursos", "naturales", "existentes", "en", "el", "territorio", "nacional,", "a", "los", "mecanismos", "y", "resultados", "obtenidos", "del", "monitoreo", "de", "la", "calidad", "del", "aire,", "del", "agua", "y", "del", "suelo,", "al", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "del", "73", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "territorio,", "as\u00ed", "como", "la", "informaci\u00f3n", "se\u00f1alada", "en", "el", "art\u00edculo", "109", "BIS", "y", "la", "correspondiente", "a", "los", "registros,", "programas", "y", "acciones", "que", "se", "realicen", "para", "la", "preservaci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "la", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente.", "La", "Secretar\u00eda", "reunir\u00e1", "informes", "y", "documentos", "relevantes", "que", "resulten", "de", "las", "actividades", "cient\u00edficas,", "acad\u00e9micas,", "trabajos", "t\u00e9cnicos", "o", "de", "cualquier", "otra", "\u00edndole", "en", "materia", "ambiental", "y", "de", "preservaci\u00f3n", "de", "recursos", "naturales,", "realizados", "en", "el", "pa\u00eds", "por", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales,", "nacionales", "o", "extranjeras,", "los", "que", "ser\u00e1n", "remitidos", "al", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Ambiental", "y", "de", "Recursos", "Naturales.", "Los", "Estados,", "los", "Municipios", "y", "el", "Distrito", "Federal,", "participar\u00e1n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "en", "la", "integraci\u00f3n", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Ambiental", "y", "de", "Recursos", "Naturales.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "31-12-2001", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "159", "BIS", "1.-", "La", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "elaborar", "y", "publicar", "bianualmente", "un", "informe", "detallado", "de", "la", "situaci\u00f3n", "general", "existente", "en", "el", "pa\u00eds", "en", "materia", "de", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "159", "BIS", "2.-", "La", "Secretar\u00eda", "editar\u00e1", "una", "Gaceta", "en", "la", "que", "se", "publicar\u00e1n", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas,", "normas", "oficiales", "mexicanas,", "decretos,", "reglamentos,", "acuerdos", "y", "dem\u00e1s", "actos", "administrativos,", "as\u00ed", "como", "informaci\u00f3n", "de", "inter\u00e9s", "general", "en", "materia", "ambiental,", "que", "se", "publiquen", "por", "el", "Gobierno", "Federal", "o", "los", "gobiernos", "locales,", "o", "documentos", "internacionales", "en", "materia", "ambiental", "de", "inter\u00e9s", "para", "M\u00e9xico,", "independientemente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "o", "en", "otros", "\u00f3rganos", "de", "difusi\u00f3n.", "Igualmente", "en", "dicha", "Gaceta", "se", "publicar\u00e1", "informaci\u00f3n", "oficial", "relacionada", "con", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "y", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "159", "BIS", "3.-", "Toda", "persona", "tendr\u00e1", "derecho", "a", "que", "la", "Secretar\u00eda,", "los", "Estados,", "el", "Distrito", "Federal", "y", "los", "Municipios", "pongan", "a", "su", "disposici\u00f3n", "la", "informaci\u00f3n", "ambiental", "que", "les", "soliciten,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "previstos", "por", "esta", "Ley.", "En", "su", "caso,", "los", "gastos", "que", "se", "generen,", "correr\u00e1n", "por", "cuenta", "del", "solicitante.", "Para", "los", "efectos", "de", "lo", "dispuesto", "en", "el", "presente", "ordenamiento,", "se", "considera", "informaci\u00f3n", "ambiental,", "cualquier", "informaci\u00f3n", "escrita,", "visual", "o", "en", "forma", "de", "base", "de", "datos,", "de", "que", "dispongan", "las", "autoridades", "ambientales", "en", "materia", "de", "agua,", "aire,", "suelo,", "flora,", "fauna", "y", "recursos", "naturales", "en", "general,", "as\u00ed", "como", "sobre", "las", "actividades", "o", "medidas", "que", "les", "afectan", "o", "puedan", "afectarlos.", "Toda", "petici\u00f3n", "de", "informaci\u00f3n", "ambiental", "deber\u00e1", "presentarse", "por", "escrito,", "especificando", "claramente", "la", "informaci\u00f3n", "que", "se", "solicita", "y", "los", "motivos", "de", "la", "petici\u00f3n.", "Los", "solicitantes", "deber\u00e1n", "identificarse", "indicando", "su", "nombre", "o", "raz\u00f3n", "social", "y", "domicilio.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "159", "BIS", "4.-", "Las", "autoridades", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "anterior,", "denegar\u00e1n", "la", "entrega", "de", "informaci\u00f3n", "cuando:", "I.-", "Se", "considere", "por", "disposici\u00f3n", "legal", "que", "la", "informaci\u00f3n", "es", "confidencial", "o", "que", "por", "su", "propia", "naturaleza", "su", "difusi\u00f3n", "afecta", "la", "seguridad", "nacional;", "II.-", "Se", "trate", "de", "informaci\u00f3n", "relativa", "a", "asuntos", "que", "son", "materia", "de", "procedimientos", "judiciales", "o", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia,", "pendientes", "de", "resoluci\u00f3n;", "III.-", "Se", "trate", "de", "informaci\u00f3n", "aportada", "por", "terceros", "cuando", "los", "mismos", "no", "est\u00e9n", "obligados", "por", "disposici\u00f3n", "legal", "a", "proporcionarla,", "o", "74", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "IV.-", "Se", "trate", "de", "informaci\u00f3n", "sobre", "inventarios", "e", "insumos", "y", "tecnolog\u00edas", "de", "proceso,", "incluyendo", "la", "descripci\u00f3n", "del", "mismo.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "159", "BIS", "5.-", "La", "autoridad", "ambiental", "deber\u00e1", "responder", "por", "escrito", "a", "los", "solicitantes", "de", "informaci\u00f3n", "ambiental", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "a", "veinte", "d\u00edas", "a", "partir", "de", "la", "recepci\u00f3n", "de", "la", "petici\u00f3n", "respectiva.", "En", "caso", "de", "que", "la", "autoridad", "conteste", "negativamente", "la", "solicitud,", "deber\u00e1", "se\u00f1alar", "las", "razones", "que", "motivaron", "su", "determinaci\u00f3n.", "Si", "transcurrido", "el", "plazo", "establecido", "en", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior", "la", "autoridad", "ambiental", "no", "emite", "su", "respuesta", "por", "escrito,", "la", "petici\u00f3n", "se", "entender\u00e1", "resuelta", "en", "sentido", "negativo", "para", "el", "promovente.", "La", "autoridad", "ambiental,", "dentro", "de", "los", "diez", "d\u00edas", "siguientes", "a", "la", "solicitud", "de", "informaci\u00f3n,", "deber\u00e1", "notificar", "al", "generador", "o", "propietario", "de", "la", "misma", "de", "la", "recepci\u00f3n", "de", "la", "solicitud.", "Los", "afectados", "por", "actos", "de", "la", "Secretar\u00eda", "regulados", "en", "este", "Cap\u00edtulo,", "podr\u00e1n", "ser", "impugnados", "mediante", "la", "interposici\u00f3n", "del", "recurso", "de", "revisi\u00f3n,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley", "y", "en", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Administrativo.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "159", "BIS", "6.-", "Quien", "reciba", "informaci\u00f3n", "ambiental", "de", "las", "autoridades", "competentes,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "presente", "Cap\u00edtulo,", "ser\u00e1", "responsable", "de", "su", "adecuada", "utilizaci\u00f3n", "y", "deber\u00e1", "responder", "por", "los", "da\u00f1os", "y", "perjuicios", "que", "se", "ocasionen", "por", "su", "indebido", "manejo.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "T\u00cdTULO", "SEXTO", "Medidas", "de", "Control", "y", "de", "Seguridad", "y", "Sanciones", "CAP\u00cdTULO", "I", "Disposiciones", "Generales", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "160.-", "Las", "disposiciones", "de", "este", "t\u00edtulo", "se", "aplicar\u00e1n", "en", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actos", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia,", "ejecuci\u00f3n", "de", "medidas", "de", "seguridad,", "determinaci\u00f3n", "de", "infracciones", "administrativas", "y", "de", "comisi\u00f3n", "de", "delitos", "y", "sus", "sanciones,", "y", "procedimientos", "y", "recursos", "administrativos,", "cuando", "se", "trate", "de", "asuntos", "de", "competencia", "federal", "regulados", "por", "esta", "Ley,", "salvo", "que", "otras", "leyes", "regulen", "en", "forma", "espec\u00edfica", "dichas", "cuestiones,", "en", "relaci\u00f3n", "con", "las", "materias", "de", "que", "trata", "este", "propio", "ordenamiento.", "En", "las", "materias", "anteriormente", "se\u00f1aladas,", "se", "aplicar\u00e1n", "supletoriamente", "las", "disposiciones", "de", "las", "Leyes", "Federales", "de", "Procedimiento", "Administrativo", "y", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "Trat\u00e1ndose", "de", "materias", "referidas", "en", "esta", "Ley", "que", "se", "encuentran", "reguladas", "por", "leyes", "especiales,", "el", "presente", "ordenamiento", "ser\u00e1", "de", "aplicaci\u00f3n", "supletoria", "por", "lo", "que", "se", "refiere", "a", "los", "procedimientos", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "CAPITULO", "II", "Inspecci\u00f3n", "y", "Vigilancia", "ART\u00cdCULO", "161.-", "La", "Secretar\u00eda", "realizar\u00e1", "los", "actos", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "del", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "contenidas", "en", "el", "presente", "ordenamiento,", "as\u00ed", "como", "de", "las", "que", "del", "mismo", "se", "deriven.", "75", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "En", "las", "zonas", "marinas", "mexicanas", "la", "Secretar\u00eda,", "por", "s\u00ed", "o", "por", "conducto", "de", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Marina,", "realizar\u00e1", "los", "actos", "de", "inspecci\u00f3n,", "vigilancia", "y,", "en", "su", "caso,", "de", "imposici\u00f3n", "de", "sanciones", "por", "violaciones", "a", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "31-12-2001", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "162.-", "Las", "autoridades", "competentes", "podr\u00e1n", "realizar,", "por", "conducto", "de", "personal", "debidamente", "autorizado,", "visitas", "de", "inspecci\u00f3n,", "sin", "perjuicio", "de", "otras", "medidas", "previstas", "en", "las", "leyes", "que", "puedan", "llevar", "a", "cabo", "para", "verificar", "el", "cumplimiento", "de", "este", "ordenamiento.", "Dicho", "personal,", "al", "realizar", "las", "visitas", "de", "inspecci\u00f3n,", "deber\u00e1", "contar", "con", "el", "documento", "oficial", "que", "los", "acredite", "o", "autorice", "a", "practicar", "la", "inspecci\u00f3n", "o", "verificaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "la", "orden", "escrita", "debidamente", "fundada", "y", "motivada,", "expedida", "por", "autoridad", "competente,", "en", "la", "que", "se", "precisar\u00e1", "el", "lugar", "o", "zona", "que", "habr\u00e1", "de", "inspeccionarse", "y", "el", "objeto", "de", "la", "diligencia.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996,", "31-12-2001", "ART\u00cdCULO", "163.", "El", "personal", "autorizado,", "al", "iniciar", "la", "inspecci\u00f3n,", "se", "identificar\u00e1", "debidamente", "con", "la", "persona", "con", "quien", "se", "entienda", "la", "diligencia,", "exhibi\u00e9ndole,", "para", "tal", "efecto", "credencial", "vigente", "con", "fotograf\u00eda,", "expedida", "por", "autoridad", "competente", "que", "lo", "acredite", "para", "realizar", "visitas", "de", "inspecci\u00f3n", "en", "la", "materia,", "y", "le", "mostrar\u00e1", "la", "orden", "respectiva,", "entreg\u00e1ndole", "copia", "de", "la", "misma", "con", "firma", "aut\u00f3grafa,", "requiri\u00e9ndola", "para", "que", "en", "el", "acto", "designe", "dos", "testigos.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996,", "31-12-2001", "En", "caso", "de", "negativa", "o", "de", "que", "los", "designados", "no", "acepten", "fungir", "como", "testigos,", "el", "personal", "autorizado", "podr\u00e1", "designarlos,", "haciendo", "constar", "esta", "situaci\u00f3n", "en", "el", "acta", "administrativa", "que", "al", "efecto", "se", "levante,", "sin", "que", "esta", "circunstancia", "invalide", "los", "efectos", "de", "la", "inspecci\u00f3n.", "En", "los", "casos", "en", "que", "no", "fuera", "posible", "encontrar", "en", "el", "lugar", "de", "la", "visita", "persona", "que", "pudiera", "ser", "designada", "como", "testigo,", "el", "personal", "actuante", "deber\u00e1", "asentar", "esta", "circunstancia", "en", "el", "acta", "administrativa", "que", "al", "efecto", "se", "levante,", "sin", "que", "ello", "afecte", "la", "validez", "de", "la", "misma.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "31-12-2001", "ART\u00cdCULO", "164.-", "En", "toda", "visita", "de", "inspecci\u00f3n", "se", "levantar\u00e1", "acta,", "en", "la", "que", "se", "har\u00e1n", "constar", "en", "forma", "circunstanciada", "los", "hechos", "u", "omisiones", "que", "se", "hubiesen", "presentado", "durante", "la", "diligencia,", "as\u00ed", "como", "lo", "previsto", "en", "el", "art\u00edculo", "67", "de", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Administrativo.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "Concluida", "la", "inspecci\u00f3n,", "se", "dar\u00e1", "oportunidad", "a", "la", "persona", "con", "la", "que", "se", "entendi\u00f3", "la", "diligencia", "para", "que", "en", "el", "mismo", "acto", "formule", "observaciones", "en", "relaci\u00f3n", "con", "los", "hechos", "u", "omisiones", "asentados", "en", "el", "acta", "respectiva,", "y", "para", "que", "ofrezca", "las", "pruebas", "que", "considere", "convenientes", "o", "haga", "uso", "de", "ese", "derecho", "en", "el", "t\u00e9rmino", "de", "cinco", "d\u00edas", "siguientes", "a", "la", "fecha", "en", "que", "la", "diligencia", "se", "hubiere", "practicado.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "A", "continuaci\u00f3n", "se", "proceder\u00e1", "a", "firmar", "el", "acta", "por", "la", "persona", "con", "quien", "se", "entendi\u00f3", "la", "diligencia,", "por", "los", "testigos", "y", "por", "el", "personal", "autorizado,", "quien", "entregar\u00e1", "copia", "del", "acta", "al", "interesado.", "Si", "la", "persona", "con", "quien", "se", "entendi\u00f3", "la", "diligencia", "o", "los", "testigos,", "se", "negaren", "a", "firmar", "el", "acta,", "o", "el", "interesado", "se", "negare", "a", "aceptar", "copia", "de", "la", "misma,", "dichas", "circunstancias", "se", "asentar\u00e1n", "en", "ella,", "sin", "que", "esto", "afecte", "su", "validez", "y", "valor", "probatorio.", "ART\u00cdCULO", "165.-", "La", "persona", "con", "quien", "se", "entienda", "la", "diligencia", "estar\u00e1", "obligada", "a", "permitir", "al", "personal", "autorizado", "el", "acceso", "al", "lugar", "o", "lugares", "sujetos", "a", "inspecci\u00f3n", "en", "los", "t\u00e9rminos", "previstos", "en", "la", "orden", "escrita", "a", "que", "se", "hace", "referencia", "en", "el", "art\u00edculo", "162", "de", "esta", "Ley,", "as\u00ed", "como", "a", "proporcionar", "toda", "clase", "de", "informaci\u00f3n", "que", "conduzca", "a", "la", "verificaci\u00f3n", "del", "cumplimiento", "de", "esta", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "76", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "aplicables,", "con", "excepci\u00f3n", "de", "lo", "relativo", "a", "derechos", "de", "propiedad", "industrial", "que", "sean", "confidenciales", "conforme", "a", "la", "Ley.", "La", "informaci\u00f3n", "deber\u00e1", "mantenerse", "por", "la", "autoridad", "en", "absoluta", "reserva,", "si", "as\u00ed", "lo", "solicita", "el", "interesado,", "salvo", "en", "caso", "de", "requerimiento", "judicial.", "ART\u00cdCULO", "166.-", "La", "autoridad", "competente", "podr\u00e1", "solicitar", "el", "auxilio", "de", "la", "fuerza", "p\u00fablica", "para", "efectuar", "la", "visita", "de", "inspecci\u00f3n,", "cuando", "alguna", "o", "algunas", "personas", "obstaculicen", "o", "se", "opongan", "a", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "la", "diligencia,", "independientemente", "de", "las", "sanciones", "a", "que", "haya", "lugar.", "ART\u00cdCULO", "167.", "Recibida", "el", "acta", "de", "inspecci\u00f3n", "por", "la", "autoridad", "ordenadora,", "requerir\u00e1", "al", "interesado,", "cuando", "proceda,", "mediante", "notificaci\u00f3n", "personal", "o", "por", "correo", "certificado", "con", "acuse", "de", "recibo,", "para", "que", "adopte", "de", "inmediato", "las", "medidas", "correctivas", "o", "de", "urgente", "aplicaci\u00f3n", "que,", "en", "su", "caso,", "resulten", "necesarias", "para", "cumplir", "con", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables,", "as\u00ed", "como", "con", "los", "permisos,", "licencias,", "autorizaciones", "o", "concesiones", "respectivas,", "se\u00f1alando", "el", "plazo", "que", "corresponda", "para", "su", "cumplimiento,", "fundando", "y", "motivando", "el", "requerimiento.", "Asimismo,", "deber\u00e1", "se\u00f1alarse", "al", "interesado", "que", "cuenta", "con", "un", "t\u00e9rmino", "de", "quince", "d\u00edas", "para", "que", "exponga", "lo", "que", "a", "su", "derecho", "convenga", "y,", "en", "su", "caso,", "aporte", "las", "pruebas", "que", "considere", "procedentes", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "actuaci\u00f3n", "de", "la", "Secretar\u00eda.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "31-12-2001", "Admitidas", "y", "desahogadas", "las", "pruebas", "ofrecidas", "por", "el", "interesado,", "o", "habiendo", "transcurrido", "el", "plazo", "a", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "sin", "que", "haya", "hecho", "uso", "de", "ese", "derecho,", "se", "pondr\u00e1n", "a", "su", "disposici\u00f3n", "las", "actuaciones,", "para", "que", "en", "un", "plazo", "tres", "d\u00edas", "h\u00e1biles,", "presente", "por", "escrito", "sus", "alegatos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "167", "Bis.-", "Las", "notificaciones", "de", "los", "actos", "administrativos", "dictados", "con", "motivo", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "esta", "Ley,", "se", "realizar\u00e1n:", "I.", "Personalmente", "o", "por", "correo", "certificado", "con", "acuse", "de", "recibo,", "cuando", "se", "trate", "de", "emplazamientos", "y", "resoluciones", "administrativas", "definitivas,", "sin", "perjuicio", "de", "que", "la", "notificaci\u00f3n", "de", "estos", "actos", "pueda", "efectuarse", "en", "las", "oficinas", "de", "las", "Unidades", "Administrativas", "competentes", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "si", "las", "personas", "a", "quienes", "deba", "notificarse", "se", "presentan", "en", "las", "mismas.", "En", "este", "\u00faltimo", "caso,", "se", "asentar\u00e1", "la", "raz\u00f3n", "correspondiente;", "II.", "Por", "rotul\u00f3n,", "colocado", "en", "los", "estrados", "de", "la", "Unidad", "Administrativa", "competente,", "cuando", "la", "persona", "a", "quien", "deba", "notificarse", "no", "pueda", "ser", "ubicada", "despu\u00e9s", "de", "iniciadas", "las", "facultades", "de", "inspecci\u00f3n,", "vigilancia", "o", "verificaci\u00f3n", "a", "las", "que", "se", "refiere", "el", "presente", "T\u00edtulo,", "o", "cuando", "no", "hubiera", "se\u00f1alado", "domicilio", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "donde", "se", "encuentre", "ubicada", "la", "sede", "de", "la", "autoridad", "ordenadora;", "III.", "Por", "edicto,", "toda", "notificaci\u00f3n", "cuando", "se", "desconozca", "el", "domicilio", "del", "interesado", "o", "en", "su", "caso", "cuando", "la", "persona", "a", "quien", "deba", "notificarse", "haya", "desaparecido,", "se", "ignore", "su", "domicilio", "o", "se", "encuentre", "en", "el", "extranjero", "sin", "haber", "dejado", "representante", "legal", "o", "autorizado", "para", "tales", "efectos.", "Trat\u00e1ndose", "de", "actos", "distintos", "a", "los", "se\u00f1alados", "en", "la", "fracci\u00f3n", "I", "de", "este", "art\u00edculo,", "las", "notificaciones", "podr\u00e1n", "realizarse", "por", "correo", "ordinario,", "mensajer\u00eda,", "telegrama", "o,", "previa", "solicitud", "por", "escrito", "del", "interesado,", "a", "trav\u00e9s", "de", "telefax,", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "electr\u00f3nica", "u", "otro", "similar", "o", "en", "las", "oficinas", "de", "las", "Unidades", "Administrativas", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "si", "se", "presentan", "las", "personas", "que", "han", "de", "recibirlas", "a", "m\u00e1s", "tardar", "dentro", "del", "t\u00e9rmino", "de", "cinco", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "siguientes", "contados", "a", "partir", "del", "d\u00eda", "en", "que", "se", "dicten", "los", "actos", "que", "han", "de", "notificarse.", "Lo", "anterior,", "sin", "perjuicio", "de", "que", "la", "autoridad", "ordenadora", "lo", "haga", "por", "rotul\u00f3n,", "dentro", "del", "t\u00e9rmino", "de", "diez", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "contados", "a", "partir", "del", "d\u00eda", "en", "que", "se", "dicten", "los", "actos", "que", "han", "de", "notificarse,", "el", "cual", "se", "fijar\u00e1", "en", "lugar", "visible", "de", "las", "oficinas", "de", "las", "Unidades", "Administrativas", "de", "la", "Secretar\u00eda.", "Si", "los", "interesados,", "sus", "representantes", "legales", "o", "las", "personas", "autorizadas", "por", "ellos,", "no", "ocurren", "a", "las", "oficinas", "de", "las", "Unidades", "Administrativas", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "a", "notificarse", "dentro", "del", "t\u00e9rmino", "se\u00f1alado", "en", "el", "77", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "las", "notificaciones", "se", "dar\u00e1n", "por", "hechas,", "y", "surtir\u00e1n", "sus", "efectos", "el", "d\u00eda", "h\u00e1bil", "siguiente", "al", "de", "la", "fijaci\u00f3n", "del", "rotul\u00f3n.", "De", "toda", "notificaci\u00f3n", "por", "rotul\u00f3n", "se", "agregar\u00e1,", "al", "expediente,", "un", "tanto", "de", "aquel,", "asent\u00e1ndose", "la", "raz\u00f3n", "correspondiente,", "y", "IV.", "Por", "instructivo,", "solamente", "en", "el", "caso", "se\u00f1alado", "en", "el", "tercer", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "167", "Bis", "1", "de", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "07-12-2005", "ART\u00cdCULO", "167", "Bis", "1.-", "Las", "notificaciones", "personales", "se", "har\u00e1n", "en", "el", "domicilio", "del", "interesado", "o", "en", "el", "\u00faltimo", "domicilio", "que", "la", "persona", "a", "quien", "se", "deba", "notificar", "haya", "se\u00f1alado", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "donde", "se", "encuentre", "la", "sede", "de", "las", "Unidades", "Administrativas", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "o", "bien,", "personalmente", "en", "el", "recinto", "oficial", "de", "\u00e9stas,", "cuando", "comparezcan", "voluntariamente", "a", "recibirlas", "en", "los", "dos", "primeros", "casos,", "el", "notificador", "deber\u00e1", "cerciorarse", "que", "se", "trata", "del", "domicilio", "del", "interesado", "o", "del", "designado", "para", "esos", "efectos", "y", "deber\u00e1", "entregar", "el", "original", "del", "acto", "que", "se", "notifique", "y", "copia", "de", "la", "constancia", "de", "notificaci\u00f3n", "respectiva,", "as\u00ed", "como", "se\u00f1alar", "la", "fecha", "y", "hora", "en", "que", "la", "notificaci\u00f3n", "se", "efect\u00faa,", "recabando", "el", "nombre", "y", "firma", "de", "la", "persona", "con", "quien", "se", "entienda", "la", "diligencia.", "Si", "\u00e9sta", "se", "niega,", "se", "har\u00e1", "constar", "en", "el", "acta", "de", "notificaci\u00f3n,", "sin", "que", "ello", "afecte", "su", "validez.", "Las", "notificaciones", "personales,", "se", "entender\u00e1n", "con", "la", "persona", "que", "deba", "ser", "notificada", "o", "su", "representante", "legal;", "a", "falta", "de", "ambos,", "el", "notificador", "dejar\u00e1", "citatorio", "con", "cualquier", "persona", "que", "se", "encuentre", "en", "el", "domicilio,", "para", "que", "el", "interesado", "espere", "a", "una", "hora", "fija", "del", "d\u00eda", "h\u00e1bil", "siguiente.", "Si", "el", "domicilio", "se", "encontrare", "cerrado,", "el", "citatorio", "se", "dejar\u00e1", "en", "un", "lugar", "visible", "del", "mismo,", "o", "con", "el", "vecino", "m\u00e1s", "inmediato.", "Si", "la", "persona", "a", "quien", "haya", "de", "notificarse", "no", "atendiere", "el", "citatorio,", "la", "notificaci\u00f3n", "se", "entender\u00e1", "con", "cualquier", "persona", "que", "se", "encuentre", "en", "el", "domicilio", "en", "que", "se", "realice", "la", "diligencia", "y,", "de", "negarse", "\u00e9sta", "a", "recibirla", "o", "en", "su", "caso", "de", "encontrarse", "cerrado", "el", "domicilio,", "se", "realizar\u00e1", "por", "instructivo", "que", "se", "fijar\u00e1", "en", "un", "lugar", "visible", "del", "domicilio,", "o", "con", "el", "vecino", "m\u00e1s", "cercano,", "lo", "que", "se", "har\u00e1", "constar", "en", "el", "acta", "de", "notificaci\u00f3n,", "sin", "que", "ello", "afecte", "su", "validez.", "De", "las", "diligencias", "en", "que", "conste", "la", "notificaci\u00f3n,", "el", "notificador", "tomar\u00e1", "raz\u00f3n", "por", "escrito.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "07-12-2005", "ART\u00cdCULO", "167", "Bis", "2.-", "Las", "notificaciones", "por", "edictos", "se", "realizar\u00e1n", "haciendo", "publicaciones", "que", "contendr\u00e1n", "un", "resumen", "de", "los", "actos", "por", "notificar.", "Dichas", "publicaciones", "deber\u00e1n", "efectuarse", "por", "dos", "d\u00edas", "consecutivos", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "o", "en", "la", "Gaceta", "o", "Peri\u00f3dico", "Oficial", "de", "la", "Entidad", "Federativa", "en", "la", "que", "tenga", "su", "sede", "la", "Unidad", "Administrativa", "que", "conozca", "del", "asunto", "y", "en", "uno", "de", "los", "peri\u00f3dicos", "diarios", "de", "mayor", "circulaci\u00f3n", "en", "la", "Entidad", "Federativa", "correspondiente.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "07-12-2005", "ART\u00cdCULO", "167", "Bis", "3.-", "Las", "notificaciones", "personales", "surtir\u00e1n", "sus", "efectos", "el", "d\u00eda", "en", "que", "hubieren", "sido", "realizadas.", "Los", "plazos", "empezar\u00e1n", "a", "correr", "a", "partir", "del", "d\u00eda", "h\u00e1bil", "siguiente", "a", "aquel", "en", "que", "se", "haya", "surtido", "efectos", "la", "notificaci\u00f3n.", "Se", "tendr\u00e1", "como", "fecha", "de", "notificaci\u00f3n", "por", "correo", "certificado", "la", "que", "conste", "en", "el", "acuse", "de", "recibo.", "En", "las", "notificaciones", "por", "edictos", "se", "tendr\u00e1", "como", "fecha", "de", "notificaci\u00f3n", "la", "de", "la", "\u00faltima", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "o", "en", "la", "Gaceta", "o", "Peri\u00f3dico", "Oficial", "de", "la", "Entidad", "Federativa", "en", "la", "que", "se", "tenga", "su", "sede", "la", "Unidad", "Administrativa", "de", "la", "Secretar\u00eda", "que", "orden\u00f3", "la", "publicaci\u00f3n", "y", "en", "un", "de", "los", "peri\u00f3dicos", "diarios", "de", "mayor", "circulaci\u00f3n", "en", "la", "Entidad", "Federativa", "correspondiente.", "78", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Las", "notificaciones", "por", "rotul\u00f3n", "surtir\u00e1n", "sus", "efectos", "al", "d\u00eda", "h\u00e1bil", "siguiente", "al", "de", "la", "fijaci\u00f3n", "del", "mismo.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "07-12-2005", "ART\u00cdCULO", "167", "Bis", "4.-", "Toda", "notificaci\u00f3n", "deber\u00e1", "efectuarse", "en", "un", "plazo", "m\u00e1ximo", "de", "quince", "d\u00edas", "h\u00e1biles,", "contados", "a", "partir", "de", "la", "emisi\u00f3n", "de", "la", "resoluci\u00f3n", "o", "acto", "que", "se", "notifique,", "y", "deber\u00e1", "contener", "el", "texto", "\u00edntegro", "del", "acto,", "as\u00ed", "como", "el", "fundamento", "legal", "en", "que", "se", "apoye", "con", "la", "indicaci\u00f3n", "de", "si", "es", "o", "no", "definitivo", "en", "la", "v\u00eda", "administrativa,", "y", "en", "su", "caso,", "la", "expresi\u00f3n", "del", "recurso", "administrativo", "que", "contra", "la", "misma", "proceda,", "\u00f3rgano", "ante", "el", "cual", "hubiera", "de", "presentarse", "y", "plazo", "para", "su", "interposici\u00f3n.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "07-12-2005", "ART\u00cdCULO", "168.-", "Una", "vez", "recibidos", "los", "alegatos", "o", "transcurrido", "el", "t\u00e9rmino", "para", "presentarlos,", "la", "Secretar\u00eda", "proceder\u00e1,", "dentro", "de", "los", "veinte", "d\u00edas", "siguientes,", "a", "dictar", "por", "escrito", "la", "resoluci\u00f3n", "respectiva,", "misma", "que", "se", "notificar\u00e1", "al", "interesado,", "personalmente", "o", "por", "correo", "certificado", "con", "acuse", "de", "recibo.", "Durante", "el", "procedimiento,", "y", "antes", "de", "que", "se", "dicte", "resoluci\u00f3n", "administrativa,", "el", "interesado", "y", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "a", "petici\u00f3n", "del", "primero,", "podr\u00e1n", "convenir", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "acciones", "para", "la", "reparaci\u00f3n", "y", "compensaci\u00f3n", "de", "los", "da\u00f1os", "que", "se", "hayan", "ocasionado", "al", "ambiente.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "31-12-2001.", "Reformado", "DOF", "07-06-2013", "En", "los", "convenios", "administrativos", "referidos", "en", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "podr\u00e1n", "intervenir", "quienes", "sean", "parte", "en", "el", "procedimiento", "judicial", "previsto", "en", "la", "Ley", "Federal", "de", "Responsabilidad", "Ambiental,", "siempre", "que", "se", "trate", "de", "la", "misma", "infracci\u00f3n,", "hechos", "y", "da\u00f1os.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "07-06-2013", "En", "la", "formulaci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "los", "convenios", "se", "observar\u00e1", "lo", "dispuesto", "por", "el", "art\u00edculo", "169", "de", "esta", "Ley,", "as\u00ed", "como", "lo", "previsto", "por", "la", "Ley", "Federal", "de", "Responsabilidad", "Ambiental,", "en", "ellos", "podr\u00e1", "tambi\u00e9n", "acordarse", "la", "realizaci\u00f3n", "del", "examen", "metodol\u00f3gico", "de", "las", "operaciones", "del", "interesado", "a", "las", "que", "hace", "referencia", "el", "art\u00edculo", "38", "Bis,", "as\u00ed", "como", "la", "atenuaci\u00f3n", "y", "conmutaci\u00f3n", "de", "las", "multas", "que", "resulten", "procedentes.", "En", "todo", "caso,", "deber\u00e1", "garantizarse", "el", "cumplimiento", "de", "las", "obligaciones", "del", "infractor,", "en", "cualquiera", "de", "las", "formas", "previstas", "en", "el", "C\u00f3digo", "Fiscal", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "07-06-2013", "La", "celebraci\u00f3n", "del", "convenio", "suspender\u00e1", "el", "procedimiento", "administrativo", "y", "el", "t\u00e9rmino", "para", "la", "caducidad,", "a", "partir", "de", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "la", "solicitud", "a", "la", "autoridad,", "y", "hasta", "por", "un", "plazo", "de", "cuarenta", "y", "cinco", "d\u00edas", "h\u00e1biles.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "07-06-2013", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "169.-", "La", "resoluci\u00f3n", "del", "procedimiento", "administrativo", "contendr\u00e1:", "I.", "Las", "sanciones", "a", "que", "se", "haya", "hecho", "acreedor", "el", "responsable;", "II.", "Las", "medidas", "que", "el", "responsable", "deba", "llevar", "a", "cabo", "para", "corregir", "las", "deficiencias,", "violaciones", "o", "irregularidades", "observadas;", "III.", "El", "reconocimiento", "de", "los", "t\u00e9rminos", "y", "obligaciones", "derivados", "del", "convenio", "previsto", "en", "el", "art\u00edculo", "anterior,", "y", "las", "medidas", "que", "el", "responsable", "deba", "llevar", "a", "cabo", "para", "su", "cumplimiento.", "En", "este", "supuesto,", "la", "resoluci\u00f3n", "del", "procedimiento", "ser\u00e1", "p\u00fablica,", "y", "IV.", "Los", "plazos", "para", "el", "cumplimiento", "de", "las", "obligaciones", "del", "infractor", "que", "se", "deriven", "de", "la", "resoluci\u00f3n.", "El", "infractor", "deber\u00e1", "informar", "a", "la", "autoridad", "ordenadora,", "por", "escrito,", "en", "forma", "detallada", "y", "dentro", "de", "los", "cinco", "d\u00edas", "siguientes", "al", "vencimiento", "del", "plazo", "correspondiente,", "sobre", "el", "cumplimiento", "de", "las", "obligaciones", "a", "que", "se", "refiere", "el", "presente", "art\u00edculo.", "79", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "La", "procuradur\u00eda", "podr\u00e1", "realizar", "inspecciones", "para", "verificar", "el", "cumplimiento", "de", "las", "obligaciones", "del", "infractor.", "Cuando", "del", "acta", "que", "se", "levante", "al", "efecto,", "se", "desprenda", "su", "incumplimiento,", "podr\u00e1", "imponerse", "adem\u00e1s", "de", "las", "sanciones", "previstas", "en", "el", "art\u00edculo", "171", "de", "esta", "Ley,", "una", "multa", "adicional", "que", "no", "exceda", "el", "monto", "previsto", "en", "dicho", "precepto.", "En", "los", "casos", "en", "que", "el", "infractor", "realice", "las", "medidas", "correctivas", "o", "de", "urgente", "aplicaci\u00f3n,", "subsane", "las", "irregularidades", "detectadas,", "o", "cumpla", "con", "las", "obligaciones", "derivadas", "del", "convenio", "previsto", "en", "el", "art\u00edculo", "168,", "en", "los", "plazos", "ordenados", "o", "acordados", "por", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "siempre", "y", "cuando", "el", "infractor", "no", "sea", "reincidente,", "\u00e9sta", "podr\u00e1", "revocar", "o", "modificar", "la", "sanci\u00f3n", "o", "sanciones", "impuestas.", "En", "los", "casos", "en", "que", "proceda,", "la", "autoridad", "federal", "har\u00e1", "del", "conocimiento", "del", "Ministerio", "P\u00fablico", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actos", "u", "omisiones", "constatados", "en", "el", "ejercicio", "de", "sus", "facultades", "que", "pudieran", "configurar", "uno", "o", "m\u00e1s", "delitos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996,", "07-06-2013", "CAPITULO", "III", "Medidas", "de", "Seguridad", "ART\u00cdCULO", "170.-", "Cuando", "exista", "riesgo", "inminente", "de", "desequilibrio", "ecol\u00f3gico,", "o", "de", "da\u00f1o", "o", "deterioro", "grave", "a", "los", "recursos", "naturales,", "casos", "de", "contaminaci\u00f3n", "con", "repercusiones", "peligrosas", "para", "los", "ecosistemas,", "sus", "componentes", "o", "para", "la", "salud", "p\u00fablica,", "la", "Secretar\u00eda,", "fundada", "y", "motivadamente,", "podr\u00e1", "ordenar", "alguna", "o", "algunas", "de", "las", "siguientes", "medidas", "de", "seguridad:", "I.-", "La", "clausura", "temporal,", "parcial", "o", "total", "de", "las", "fuentes", "contaminantes,", "as\u00ed", "como", "de", "las", "instalaciones", "en", "que", "se", "manejen", "o", "almacenen", "espec\u00edmenes,", "productos", "o", "subproductos", "de", "especies", "de", "flora", "o", "de", "fauna", "silvestre,", "recursos", "forestales,", "o", "se", "desarrollen", "las", "actividades", "que", "den", "lugar", "a", "los", "supuestos", "a", "que", "se", "refiere", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "de", "este", "art\u00edculo;", "II.-", "El", "aseguramiento", "precautorio", "de", "materiales", "y", "residuos", "peligrosos,", "as\u00ed", "como", "de", "espec\u00edmenes,", "productos", "o", "subproductos", "de", "especies", "de", "flora", "o", "de", "fauna", "silvestre", "o", "su", "material", "gen\u00e9tico,", "recursos", "forestales,", "adem\u00e1s", "de", "los", "bienes,", "veh\u00edculos,", "utensilios", "e", "instrumentos", "directamente", "relacionados", "con", "la", "conducta", "que", "da", "lugar", "a", "la", "imposici\u00f3n", "de", "la", "medida", "de", "seguridad,", "o", "III.-", "La", "neutralizaci\u00f3n", "o", "cualquier", "acci\u00f3n", "an\u00e1loga", "que", "impida", "que", "materiales", "o", "residuos", "peligrosos", "generen", "los", "efectos", "previstos", "en", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "de", "este", "art\u00edculo.", "Asimismo,", "la", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "promover", "ante", "la", "autoridad", "competente,", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "alguna", "o", "algunas", "de", "las", "medidas", "de", "seguridad", "que", "se", "establezcan", "en", "otros", "ordenamientos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "170", "BIS.-", "Cuando", "la", "Secretar\u00eda", "ordene", "alguna", "de", "las", "medidas", "de", "seguridad", "previstas", "en", "esta", "Ley,", "indicar\u00e1", "al", "interesado,", "cuando", "proceda,", "las", "acciones", "que", "debe", "llevar", "a", "cabo", "para", "subsanar", "las", "irregularidades", "que", "motivaron", "la", "imposici\u00f3n", "de", "dichas", "medidas,", "as\u00ed", "como", "los", "plazos", "para", "su", "realizaci\u00f3n,", "a", "fin", "de", "que", "una", "vez", "cumplidas", "\u00e9stas,", "se", "ordene", "el", "retiro", "de", "la", "medida", "de", "seguridad", "impuesta.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "CAPITULO", "IV", "Sanciones", "Administrativas", "80", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "171.-", "Las", "violaciones", "a", "los", "preceptos", "de", "esta", "Ley,", "sus", "reglamentos", "y", "las", "disposiciones", "que", "de", "ella", "emanen", "ser\u00e1n", "sancionadas", "administrativamente", "por", "la", "Secretar\u00eda,", "con", "una", "o", "m\u00e1s", "de", "las", "siguientes", "sanciones:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "I.", "Multa", "por", "el", "equivalente", "de", "treinta", "a", "cincuenta", "mil", "d\u00edas", "de", "salario", "m\u00ednimo", "general", "vigente", "en", "el", "Distrito", "Federal", "al", "momento", "de", "imponer", "la", "sanci\u00f3n;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "31-12-2001,", "01-06-2012", "II.-", "Clausura", "temporal", "o", "definitiva,", "total", "o", "parcial,", "cuando:", "a)", "El", "infractor", "no", "hubiere", "cumplido", "en", "los", "plazos", "y", "condiciones", "impuestos", "por", "la", "autoridad,", "con", "las", "medidas", "correctivas", "o", "de", "urgente", "aplicaci\u00f3n", "ordenadas;", "b)", "En", "casos", "de", "reincidencia", "cuando", "las", "infracciones", "generen", "efectos", "negativos", "al", "ambiente,", "o", "c)", "Se", "trate", "de", "desobediencia", "reiterada,", "en", "tres", "o", "m\u00e1s", "ocasiones,", "al", "cumplimiento", "de", "alguna", "o", "algunas", "medidas", "correctivas", "o", "de", "urgente", "aplicaci\u00f3n", "impuestas", "por", "la", "autoridad.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "III.", "Arresto", "administrativo", "hasta", "por", "36", "horas.", "IV.-", "El", "decomiso", "de", "los", "instrumentos,", "ejemplares,", "productos", "o", "subproductos", "directamente", "relacionados", "con", "infracciones", "relativas", "a", "recursos", "forestales,", "especies", "de", "flora", "y", "fauna", "silvestre", "o", "recursos", "gen\u00e9ticos,", "conforme", "a", "lo", "previsto", "en", "la", "presente", "Ley,", "y", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13-12-1996", "V.-", "La", "suspensi\u00f3n", "o", "revocaci\u00f3n", "de", "las", "concesiones,", "licencias,", "permisos", "o", "autorizaciones", "correspondientes.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13-12-1996", "Si", "una", "vez", "vencido", "el", "plazo", "concedido", "por", "la", "autoridad", "para", "subsanar", "la", "o", "las", "infracciones", "que", "se", "hubieren", "cometido,", "resultare", "que", "dicha", "infracci\u00f3n", "o", "infracciones", "a\u00fan", "subsisten,", "podr\u00e1n", "imponerse", "multas", "por", "cada", "d\u00eda", "que", "transcurra", "sin", "obedecer", "el", "mandato,", "sin", "que", "el", "total", "de", "las", "multas", "exceda", "del", "monto", "m\u00e1ximo", "permitido,", "conforme", "a", "la", "fracci\u00f3n", "I", "de", "este", "art\u00edculo.", "En", "el", "caso", "de", "reincidencia,", "el", "monto", "de", "la", "multa", "podr\u00e1", "ser", "hasta", "por", "tres", "veces", "del", "monto", "originalmente", "impuesto,", "as\u00ed", "como", "la", "clausura", "definitiva.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "01-06-2012", "Se", "considera", "reincidente", "al", "infractor", "que", "incurra", "m\u00e1s", "de", "una", "vez", "en", "conductas", "que", "impliquen", "infracciones", "a", "un", "mismo", "precepto,", "en", "un", "periodo", "de", "dos", "a\u00f1os,", "contados", "a", "partir", "de", "la", "fecha", "en", "que", "se", "levante", "el", "acta", "en", "que", "se", "hizo", "constar", "la", "primera", "infracci\u00f3n,", "siempre", "que", "\u00e9sta", "no", "hubiese", "sido", "desvirtuada.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "172.-", "Cuando", "la", "gravedad", "de", "la", "infracci\u00f3n", "lo", "amerite,", "la", "autoridad,", "solicitar\u00e1", "a", "quien", "los", "hubiere", "otorgado,", "la", "suspensi\u00f3n,", "revocaci\u00f3n", "o", "cancelaci\u00f3n", "de", "la", "concesi\u00f3n,", "permiso,", "licencia", "y", "en", "general", "de", "toda", "autorizaci\u00f3n", "otorgada", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "comerciales,", "industriales", "o", "de", "servicios,", "o", "para", "el", "aprovechamiento", "de", "recursos", "naturales", "que", "haya", "dado", "lugar", "a", "la", "infracci\u00f3n.", "ART\u00cdCULO", "173.-", "Para", "la", "imposici\u00f3n", "de", "las", "sanciones", "por", "infracciones", "a", "esta", "Ley,", "se", "tomar\u00e1", "en", "cuenta:", "81", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "I.", "La", "gravedad", "de", "la", "infracci\u00f3n,", "considerando", "principalmente", "los", "siguientes", "criterios:", "los", "da\u00f1os", "que", "se", "hubieran", "producido", "o", "puedan", "producirse", "en", "la", "salud", "p\u00fablica;", "la", "generaci\u00f3n", "de", "desequilibrios", "ecol\u00f3gicos;", "la", "afectaci\u00f3n", "de", "recursos", "naturales", "o", "de", "la", "biodiversidad", "y,", "en", "su", "caso,", "los", "niveles", "en", "que", "se", "hubieran", "rebasado", "los", "l\u00edmites", "establecidos", "en", "la", "norma", "oficial", "mexicana", "aplicable;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996,", "31-12-2001", "II.", "Las", "condiciones", "econ\u00f3micas", "del", "infractor,", "y", "III.-", "La", "reincidencia,", "si", "la", "hubiere;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "IV.-", "El", "car\u00e1cter", "intencional", "o", "negligente", "de", "la", "acci\u00f3n", "u", "omisi\u00f3n", "constitutiva", "de", "la", "infracci\u00f3n,", "y", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13-12-1996", "V.-", "El", "beneficio", "directamente", "obtenido", "por", "el", "infractor", "por", "los", "actos", "que", "motiven", "la", "sanci\u00f3n.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13-12-1996", "En", "el", "caso", "en", "que", "el", "infractor", "realice", "las", "medidas", "correctivas", "o", "de", "urgente", "aplicaci\u00f3n", "o", "subsane", "las", "irregularidades", "en", "que", "hubiere", "incurrido,", "previamente", "a", "que", "la", "Secretar\u00eda", "imponga", "una", "sanci\u00f3n,", "dicha", "autoridad", "deber\u00e1", "considerar", "tal", "situaci\u00f3n", "como", "atenuante", "de", "la", "infracci\u00f3n", "cometida.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "La", "autoridad", "correspondiente,", "por", "s\u00ed", "o", "a", "solicitud", "del", "infractor,", "podr\u00e1", "otorgar", "a", "\u00e9ste,", "la", "opci\u00f3n", "para", "pagar", "la", "multa", "o", "realizar", "inversiones", "equivalentes", "en", "la", "adquisici\u00f3n", "e", "instalaci\u00f3n", "de", "equipo", "para", "evitar", "contaminaci\u00f3n", "o", "en", "la", "protecci\u00f3n,", "preservaci\u00f3n", "o", "restauraci\u00f3n", "del", "ambiente", "y", "los", "recursos", "naturales,", "siempre", "y", "cuando", "se", "garanticen", "las", "obligaciones", "del", "infractor,", "no", "se", "trate", "de", "alguno", "de", "los", "supuestos", "previstos", "en", "el", "art\u00edculo", "170", "de", "esta", "Ley,", "y", "la", "autoridad", "justifique", "plenamente", "su", "decisi\u00f3n.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996.", "Reformado", "DOF", "31-12-2001", "ART\u00cdCULO", "174.-", "Cuando", "proceda", "como", "sanci\u00f3n", "el", "decomiso", "o", "la", "clausura", "temporal", "o", "definitiva,", "total", "o", "parcial,", "el", "personal", "comisionado", "para", "ejecutarla", "proceder\u00e1", "a", "levantar", "acta", "detallada", "de", "la", "diligencia,", "observando", "las", "disposiciones", "aplicables", "a", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "inspecciones.", "En", "los", "casos", "en", "que", "se", "imponga", "como", "sanci\u00f3n", "la", "clausura", "temporal,", "la", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "indicar", "al", "infractor", "las", "medidas", "correctivas", "y", "acciones", "que", "debe", "llevar", "a", "cabo", "para", "subsanar", "las", "irregularidades", "que", "motivaron", "dicha", "sanci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "los", "plazos", "para", "su", "realizaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "174", "BIS.-", "La", "Secretar\u00eda", "dar\u00e1", "a", "los", "bienes", "decomisados", "alguno", "de", "los", "siguientes", "destinos:", "I.", "Venta", "a", "trav\u00e9s", "de", "invitaci\u00f3n", "a", "cuando", "menos", "tres", "compradores,", "en", "aquellos", "casos", "en", "que", "el", "valor", "de", "lo", "decomisado", "no", "exceda", "de", "5,000", "mil", "veces", "el", "salario", "m\u00ednimo", "general", "vigente", "en", "el", "Distrito", "Federal", "al", "momento", "de", "imponer", "la", "sanci\u00f3n.", "Si", "dichos", "invitados", "no", "comparecen", "el", "d\u00eda", "se\u00f1alado", "para", "la", "venta", "o", "sus", "precios", "no", "fueren", "aceptados,", "la", "autoridad", "podr\u00e1", "proceder", "a", "su", "venta", "directa;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "31-12-2001", "II.-", "Remate", "en", "subasta", "p\u00fablica", "cuando", "el", "valor", "de", "lo", "decomisado", "exceda", "de", "5,000", "veces", "el", "salario", "diario", "m\u00ednimo", "general", "vigente", "en", "el", "Distrito", "Federal", "al", "momento", "de", "imponer", "la", "sanci\u00f3n;", "III.-", "Donaci\u00f3n", "a", "organismos", "p\u00fablicos", "e", "instituciones", "cient\u00edficas", "o", "de", "ense\u00f1anza", "superior", "o", "de", "beneficencia", "p\u00fablica,", "seg\u00fan", "la", "naturaleza", "del", "bien", "decomisado", "y", "de", "acuerdo", "a", "las", "funciones", "y", "actividades", "que", "realice", "el", "donatario,", "siempre", "y", "cuando", "no", "sean", "lucrativas.", "Trat\u00e1ndose", "de", "especies", "y", "subespecies", "de", "flora", "y", "fauna", "silvestre,", "\u00e9stas", "podr\u00e1n", "ser", "donadas", "a", "zool\u00f3gicos", "p\u00fablicos", "siempre", "que", "se", "garantice", "la", "existencia", "de", "condiciones", "adecuadas", "para", "su", "desarrollo,", "o", "82", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "IV.-", "Destrucci\u00f3n", "cuando", "se", "trate", "de", "productos", "o", "subproductos,", "de", "flora", "y", "fauna", "silvestre,", "de", "productos", "forestales", "plagados", "o", "que", "tengan", "alguna", "enfermedad", "que", "impida", "su", "aprovechamiento,", "as\u00ed", "como", "artes", "de", "pesca", "y", "caza", "prohibidos", "por", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "174", "BIS", "1.-", "Para", "efectos", "de", "lo", "previsto", "en", "las", "fracciones", "I", "y", "II", "del", "art\u00edculo", "anterior,", "\u00fanicamente", "ser\u00e1n", "procedentes", "dichos", "supuestos,", "cuando", "los", "bienes", "decomisados", "sean", "susceptibles", "de", "apropiaci\u00f3n", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables.", "En", "la", "determinaci\u00f3n", "del", "valor", "de", "los", "bienes", "sujetos", "a", "remate", "o", "venta,", "la", "Secretar\u00eda", "considerar\u00e1", "el", "precio", "que", "respecto", "de", "dichos", "bienes", "corra", "en", "el", "mercado,", "al", "momento", "de", "realizarse", "la", "operaci\u00f3n.", "En", "ning\u00fan", "caso,", "los", "responsables", "de", "la", "infracci\u00f3n", "que", "hubiera", "dado", "lugar", "al", "decomiso", "podr\u00e1n", "participar", "ni", "beneficiarse", "de", "los", "actos", "se\u00f1alados", "en", "el", "art\u00edculo", "174", "BIS", "de", "esta", "Ley,", "mediante", "los", "cuales", "se", "lleve", "a", "cabo", "la", "enajenaci\u00f3n", "de", "los", "bienes", "decomisados.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "175.-", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "promover", "ante", "las", "autoridades", "federales", "o", "locales", "competentes,", "con", "base", "en", "los", "estudios", "que", "haga", "para", "ese", "efecto,", "la", "limitaci\u00f3n", "o", "suspensi\u00f3n", "de", "la", "instalaci\u00f3n", "o", "funcionamiento", "de", "industrias,", "comercios,", "servicios,", "desarrollos", "urbanos,", "tur\u00edsticos", "o", "cualquier", "actividad", "que", "afecte", "o", "pueda", "afectar", "el", "ambiente,", "los", "recursos", "naturales,", "o", "causar", "desequilibrio", "ecol\u00f3gico", "o", "p\u00e9rdida", "de", "la", "biodiversidad.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "175", "BIS.-", "Los", "ingresos", "que", "se", "obtengan", "de", "las", "multas", "por", "infracciones", "a", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley,", "sus", "reglamentos", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "que", "de", "ella", "se", "deriven,", "as\u00ed", "como", "los", "que", "se", "obtengan", "del", "remate", "en", "subasta", "p\u00fablica", "o", "la", "venta", "directa", "de", "los", "bienes", "decomisados,", "se", "destinar\u00e1n", "a", "la", "integraci\u00f3n", "de", "fondos", "para", "desarrollar", "programas", "vinculados", "con", "la", "inspecci\u00f3n", "y", "la", "vigilancia", "en", "las", "materias", "a", "que", "se", "refiere", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "CAP\u00cdTULO", "V", "Recurso", "de", "Revisi\u00f3n", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "176.-", "Las", "resoluciones", "definitivas", "dictadas", "en", "los", "procedimientos", "administrativos", "con", "motivo", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "esta", "Ley,", "sus", "reglamentos", "y", "disposiciones", "que", "de", "ella", "emanen,", "podr\u00e1n", "ser", "impugnadas", "por", "los", "afectados,", "mediante", "el", "recurso", "de", "revisi\u00f3n,", "dentro", "de", "los", "quince", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "siguientes", "a", "la", "fecha", "de", "su", "notificaci\u00f3n,", "o", "ante", "las", "instancias", "jurisdiccionales", "competentes.", "El", "recurso", "de", "revisi\u00f3n", "se", "interpondr\u00e1", "directamente", "ante", "la", "autoridad", "que", "emiti\u00f3", "la", "resoluci\u00f3n", "impugnada,", "quien", "en", "su", "caso,", "acordar\u00e1", "su", "admisi\u00f3n,", "y", "el", "otorgamiento", "o", "denegaci\u00f3n", "de", "la", "suspensi\u00f3n", "del", "acto", "recurrido,", "turnando", "el", "recurso", "a", "su", "superior", "jer\u00e1rquico", "para", "su", "resoluci\u00f3n", "definitiva.", "La", "resoluci\u00f3n", "del", "procedimiento", "administrativo", "y", "la", "que", "recaiga", "al", "recurso", "administrativo", "de", "revisi\u00f3n,", "podr\u00e1n", "controvertirse", "en", "v\u00eda", "de", "juicio", "ante", "los", "juzgados", "de", "distrito", "en", "materia", "administrativa.", "Cuando", "se", "impugne", "la", "resoluci\u00f3n", "del", "recurso", "administrativo,", "se", "entender\u00e1", "que", "simult\u00e1neamente", "se", "impugna", "la", "resoluci\u00f3n", "administrativa", "recurrida", "en", "la", "parte", "que", "contin\u00faa", "afect\u00e1ndolo,", "pudiendo", "hacer", "valer", "conceptos", "de", "impugnaci\u00f3n", "no", "planteados", "en", "el", "recurso.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "07-06-2013", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "83", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "177.-", "Cuando", "con", "la", "interposici\u00f3n", "del", "recurso", "de", "revisi\u00f3n,", "el", "promovente", "solicite", "la", "suspensi\u00f3n", "del", "decomiso,", "la", "autoridad", "podr\u00e1", "ordenar", "la", "devoluci\u00f3n", "de", "los", "bienes", "respectivos", "al", "interesado,", "siempre", "y", "cuando:", "I.", "Sea", "procedente", "el", "recurso,", "y", "II.", "Se", "exhiba", "garant\u00eda", "por", "el", "monto", "del", "valor", "de", "lo", "decomisado,", "el", "cual", "ser\u00e1", "determinado", "por", "la", "Secretar\u00eda,", "de", "acuerdo", "con", "el", "precio", "que", "corra", "en", "el", "mercado,", "al", "momento", "en", "que", "deba", "otorgarse", "dicha", "garant\u00eda.", "En", "el", "supuesto", "en", "que", "no", "se", "cumplan", "los", "requisitos", "anteriores,", "la", "Secretar\u00eda", "determinar\u00e1", "el", "destino", "final", "de", "los", "productos", "perecederos", "y", "de", "las", "especies", "de", "flora", "y", "fauna", "silvestre", "vivas,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley", "y", "las", "dem\u00e1s", "que", "resulten", "aplicables.", "Por", "lo", "que", "se", "refiere", "a", "los", "bienes", "distintos", "a", "los", "se\u00f1alados", "en", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "\u00e9stos", "se", "mantendr\u00e1n", "en", "dep\u00f3sito", "y", "no", "podr\u00e1", "disponerse", "de", "ellos", "hasta", "en", "tanto", "cause", "estado", "la", "resoluci\u00f3n", "correspondiente.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "178.-", "No", "proceder\u00e1", "la", "suspensi\u00f3n", "del", "decomiso,", "en", "los", "siguientes", "casos:", "I.", "Cuando", "se", "trate", "de", "especies", "de", "flora", "y", "fauna", "silvestre", "que", "carezcan", "de", "la", "concesi\u00f3n,", "permiso", "o", "autorizaci\u00f3n", "correspondiente;", "II.", "Cuando", "se", "trate", "de", "especies", "de", "flora", "y", "fauna", "silvestre", "extra\u00eddas", "o", "capturadas", "en", "\u00e9poca,", "zona", "o", "lugar", "no", "comprendidos", "en", "la", "concesi\u00f3n,", "permiso", "o", "autorizaci\u00f3n", "respectivos,", "as\u00ed", "como", "en", "vol\u00famenes", "superiores", "a", "los", "establecidos;", "III.", "Cuando", "se", "trate", "de", "especies", "de", "flora", "y", "fauna", "silvestre", "declaradas", "en", "veda", "o", "sean", "consideradas", "raras,", "amenazadas,", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "o", "sujetas", "a", "protecci\u00f3n", "especial", "conforme", "a", "esta", "Ley", "u", "otras", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables;", "IV.", "Cuando", "se", "trate", "de", "especies", "de", "flora", "y", "fauna", "silvestre", "decomisadas", "a", "extranjeros,", "o", "en", "embarcaciones", "o", "transportes", "extranjeros;", "V.", "Cuando", "se", "trate", "de", "productos", "o", "subproductos", "de", "flora", "y", "fauna", "silvestre,", "armas", "de", "caza,", "artes", "de", "pesca", "y", "dem\u00e1s", "objetos", "o", "utensilios", "prohibidos", "por", "la", "normatividad", "aplicable,", "y", "VI.", "Cuando", "se", "trate", "de", "materias", "primas", "forestales", "maderables", "y", "no", "maderables,", "provenientes", "de", "aprovechamientos", "para", "los", "cuales", "no", "exista", "autorizaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "179.-", "Por", "lo", "que", "se", "refiere", "a", "los", "dem\u00e1s", "tr\u00e1mites", "relativos", "a", "la", "sustanciaci\u00f3n", "del", "recurso", "de", "revisi\u00f3n", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "176", "del", "presente", "ordenamiento,", "se", "estar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "por", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Administrativo.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "180.-", "Trat\u00e1ndose", "de", "obras", "o", "actividades", "que", "contravengan", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley", "y", "de", "aqu\u00e9llas", "a", "las", "cuales", "se", "aplica", "de", "manera", "supletoria,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "reglamentos", "y", "normas", "oficiales", "mexicanas", "derivadas", "de", "las", "mismas,", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico,", "las", "declaratorias", "de", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "o", "los", "reglamentos", "y", "normas", "oficiales", "mexicanas", "derivadas", "de", "la", "misma,", "las", "personas", "f\u00edsicas", "y", "morales", "que", "tengan", "inter\u00e9s", "leg\u00edtimo", "tendr\u00e1n", "derecho", "a", "impugnar", "los", "actos", "administrativos", "correspondientes,", "as\u00ed", "como", "a", "exigir", "que", "se", "lleven", "a", "cabo", "las", "acciones", "necesarias", "para", "que", "sean", "observadas", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables,", "siempre", "que", "demuestren", "en", "el", "procedimiento", "84", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "que", "dichas", "obras", "o", "actividades", "originan", "o", "pueden", "originar", "un", "da\u00f1o", "al", "medio", "ambiente,", "los", "recursos", "naturales,", "la", "vida", "silvestre", "o", "la", "salud", "p\u00fablica.", "Para", "tal", "efecto,", "de", "manera", "optativa", "podr\u00e1n", "interponer", "el", "recurso", "administrativo", "de", "revisi\u00f3n", "a", "que", "se", "refiere", "este", "Cap\u00edtulo,", "o", "acudir", "al", "Tribunal", "Federal", "de", "Justicia", "Fiscal", "y", "Administrativa.", "Para", "los", "efectos", "del", "presente", "art\u00edculo,", "tendr\u00e1n", "inter\u00e9s", "leg\u00edtimo", "las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "de", "las", "comunidades", "posiblemente", "afectadas", "por", "dichas", "obras", "o", "actividades.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996,", "28-01-2011", "ART\u00cdCULO", "181.-", "En", "caso", "de", "que", "se", "expidan", "licencias,", "permisos,", "autorizaciones", "o", "concesiones", "contraviniendo", "esta", "Ley,", "ser\u00e1n", "nulas", "y", "no", "producir\u00e1n", "efecto", "legal", "alguno,", "y", "los", "servidores", "p\u00fablicos", "responsables", "ser\u00e1n", "sancionados", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "legislaci\u00f3n", "en", "la", "materia.", "Dicha", "nulidad", "podr\u00e1", "ser", "exigida", "por", "medio", "del", "recurso", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "anterior.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "CAPITULO", "VI", "De", "los", "Delitos", "del", "Orden", "Federal", "ART\u00cdCULO", "182.-", "En", "aquellos", "casos", "en", "que,", "como", "resultado", "del", "ejercicio", "de", "sus", "atribuciones,", "la", "Secretar\u00eda", "tenga", "conocimiento", "de", "actos", "u", "omisiones", "que", "pudieran", "constituir", "delitos", "conforme", "a", "lo", "previsto", "en", "la", "legislaci\u00f3n", "aplicable,", "formular\u00e1", "ante", "el", "Ministerio", "P\u00fablico", "Federal", "la", "denuncia", "correspondiente.", "Toda", "persona", "podr\u00e1", "presentar", "directamente", "las", "denuncias", "penales", "que", "correspondan", "a", "los", "delitos", "ambientales", "previstos", "en", "la", "legislaci\u00f3n", "aplicable.", "La", "Secretar\u00eda", "proporcionar\u00e1,", "en", "las", "materias", "de", "su", "competencia,", "los", "dict\u00e1menes", "t\u00e9cnicos", "o", "periciales", "que", "le", "soliciten", "el", "Ministerio", "P\u00fablico", "o", "las", "autoridades", "judiciales,", "con", "motivo", "de", "las", "denuncias", "presentadas", "por", "la", "comisi\u00f3n", "de", "delitos", "ambientales.", "La", "Secretar\u00eda", "ser\u00e1", "coadyuvante", "del", "Ministerio", "P\u00fablico", "Federal,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "C\u00f3digo", "Federal", "de", "Procedimientos", "Penales.", "Lo", "anterior,", "sin", "perjuicio", "de", "la", "coadyuvancia", "que", "pueda", "hacer", "la", "v\u00edctima", "o", "el", "ofendido", "directo", "del", "il\u00edcito,", "por", "s\u00ed", "mismo", "o", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "representante", "legal.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "31-12-2001", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "183.-", "(Se", "deroga).", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "184.-", "(Se", "deroga).", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "185.-", "(Se", "deroga).", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "186.-", "(Se", "deroga).", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "187.-", "(Se", "deroga).", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "188.-", "Las", "leyes", "de", "las", "entidades", "federativas", "establecer\u00e1n", "las", "sanciones", "penales", "y", "administrativas", "por", "violaciones", "en", "materia", "ambiental", "del", "orden", "local.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "85", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "CAPITULO", "VII", "Denuncia", "Popular", "ART\u00cdCULO", "189.-", "Toda", "persona,", "grupos", "sociales,", "organizaciones", "no", "gubernamentales,", "asociaciones", "y", "sociedades", "podr\u00e1n", "denunciar", "ante", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "o", "ante", "otras", "autoridades", "todo", "hecho,", "acto", "u", "omisi\u00f3n", "que", "produzca", "o", "pueda", "producir", "desequilibrio", "ecol\u00f3gico", "o", "da\u00f1os", "al", "ambiente", "o", "a", "los", "recursos", "naturales,", "o", "contravenga", "las", "disposiciones", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "de", "los", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "que", "regulen", "materias", "relacionadas", "con", "la", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente", "y", "la", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico.", "Si", "en", "la", "localidad", "no", "existiere", "representaci\u00f3n", "de", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "la", "denuncia", "se", "podr\u00e1", "formular", "ante", "la", "autoridad", "municipal", "o,", "a", "elecci\u00f3n", "del", "denunciante,", "ante", "las", "oficinas", "m\u00e1s", "pr\u00f3ximas", "de", "dicha", "representaci\u00f3n.", "Si", "la", "denuncia", "fuera", "presentada", "ante", "la", "autoridad", "municipal", "y", "resulta", "del", "orden", "federal,", "deber\u00e1", "ser", "remitida", "para", "su", "atenci\u00f3n", "y", "tr\u00e1mite", "a", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "190.-", "La", "denuncia", "popular", "podr\u00e1", "ejercitarse", "por", "cualquier", "persona,", "bastando", "que", "se", "presente", "por", "escrito", "y", "contenga:", "I.-", "El", "nombre", "o", "raz\u00f3n", "social,", "domicilio,", "tel\u00e9fono", "si", "lo", "tiene,", "del", "denunciante", "y,", "en", "su", "caso,", "de", "su", "representante", "legal;", "II.-", "Los", "actos,", "hechos", "u", "omisiones", "denunciados;", "III.-", "Los", "datos", "que", "permitan", "identificar", "al", "presunto", "infractor", "o", "localizar", "la", "fuente", "contaminante,", "y", "IV.-", "Las", "pruebas", "que", "en", "su", "caso", "ofrezca", "el", "denunciante.", "Asimismo,", "podr\u00e1", "formularse", "la", "denuncia", "por", "v\u00eda", "telef\u00f3nica,", "en", "cuyo", "supuesto", "el", "servidor", "p\u00fablico", "que", "la", "reciba,", "levantar\u00e1", "acta", "circunstanciada,", "y", "el", "denunciante", "deber\u00e1", "ratificarla", "por", "escrito,", "cumpliendo", "con", "los", "requisitos", "establecidos", "en", "el", "presente", "art\u00edculo,", "en", "un", "t\u00e9rmino", "de", "tres", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "siguientes", "a", "la", "formulaci\u00f3n", "de", "la", "denuncia,", "sin", "perjuicio", "de", "que", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "investigue", "de", "oficio", "los", "hechos", "constitutivos", "de", "la", "denuncia.", "No", "se", "admitir\u00e1n", "denuncias", "notoriamente", "improcedentes", "o", "infundadas,", "aqu\u00e9llas", "en", "las", "que", "se", "advierta", "mala", "fe,", "carencia", "de", "fundamento", "o", "inexistencia", "de", "petici\u00f3n,", "lo", "cual", "se", "notificar\u00e1", "al", "denunciante.", "Si", "el", "denunciante", "solicita", "a", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "guardar", "secreto", "respecto", "de", "su", "identidad,", "por", "razones", "de", "seguridad", "e", "inter\u00e9s", "particular,", "\u00e9sta", "llevar\u00e1", "a", "cabo", "el", "seguimiento", "de", "la", "denuncia", "conforme", "a", "las", "atribuciones", "que", "la", "presente", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables", "le", "otorgan.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "191.-", "La", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "una", "vez", "recibida", "la", "denuncia,", "acusar\u00e1", "recibo", "de", "su", "recepci\u00f3n,", "le", "asignar\u00e1", "un", "n\u00famero", "de", "expediente", "y", "la", "registrar\u00e1.", "En", "caso", "de", "recibirse", "dos", "o", "m\u00e1s", "denuncias", "por", "los", "mismos", "hechos,", "actos", "u", "omisiones,", "se", "acordar\u00e1", "la", "acumulaci\u00f3n", "en", "un", "solo", "expediente,", "debi\u00e9ndose", "notificar", "a", "los", "denunciantes", "el", "acuerdo", "respectivo.", "86", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Una", "vez", "registrada", "la", "denuncia,", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "dentro", "de", "los", "10", "d\u00edas", "siguientes", "a", "su", "presentaci\u00f3n,", "notificar\u00e1", "al", "denunciante", "el", "acuerdo", "de", "calificaci\u00f3n", "correspondiente,", "se\u00f1alando", "el", "tr\u00e1mite", "que", "se", "le", "ha", "dado", "a", "la", "misma.", "Si", "la", "denuncia", "presentada", "fuera", "competencia", "de", "otra", "autoridad,", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "acusar\u00e1", "de", "recibo", "al", "denunciante", "pero", "no", "admitir\u00e1", "la", "instancia", "y", "la", "turnar\u00e1", "a", "la", "autoridad", "competente", "para", "su", "tr\u00e1mite", "y", "resoluci\u00f3n,", "notific\u00e1ndole", "de", "tal", "hecho", "al", "denunciante,", "mediante", "acuerdo", "fundado", "y", "motivado.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "192.-", "Una", "vez", "admitida", "la", "instancia,", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "llevar\u00e1", "a", "cabo", "la", "identificaci\u00f3n", "del", "denunciante,", "y", "har\u00e1", "del", "conocimiento", "la", "denuncia", "a", "la", "persona", "o", "personas,", "o", "a", "las", "autoridades", "a", "quienes", "se", "imputen", "los", "hechos", "denunciados", "o", "a", "quienes", "pueda", "afectar", "el", "resultado", "de", "la", "acci\u00f3n", "emprendida,", "a", "fin", "de", "que", "presenten", "los", "documentos", "y", "pruebas", "que", "a", "su", "derecho", "convenga", "en", "un", "plazo", "m\u00e1ximo", "de", "15", "d\u00edas", "h\u00e1biles,", "a", "partir", "de", "la", "notificaci\u00f3n", "respectiva.", "La", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "efectuar\u00e1", "las", "diligencias", "necesarias", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "determinar", "la", "existencia", "de", "actos,", "hechos", "u", "omisiones", "constitutivos", "de", "la", "denuncia.", "Asimismo,", "en", "los", "casos", "previstos", "en", "esta", "Ley,", "podr\u00e1", "iniciar", "los", "procedimientos", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "que", "fueran", "procedentes,", "en", "cuyo", "caso", "se", "observar\u00e1n", "las", "disposiciones", "respectivas", "del", "presente", "T\u00edtulo.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "193.-", "El", "denunciante", "podr\u00e1", "coadyuvar", "con", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "aport\u00e1ndole", "las", "pruebas,", "documentaci\u00f3n", "e", "informaci\u00f3n", "que", "estime", "pertinentes.", "Dicha", "dependencia", "deber\u00e1", "manifestar", "las", "consideraciones", "adoptadas", "respecto", "de", "la", "informaci\u00f3n", "proporcionada", "por", "el", "denunciante,", "al", "momento", "de", "resolver", "la", "denuncia.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "194.-", "La", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "podr\u00e1", "solicitar", "a", "las", "instituciones", "acad\u00e9micas,", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "organismos", "del", "sector", "p\u00fablico,", "social", "y", "privado,", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "estudios,", "dict\u00e1menes", "o", "peritajes", "sobre", "cuestiones", "planteadas", "en", "las", "denuncias", "que", "le", "sean", "presentadas.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "195.-", "Si", "del", "resultado", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "realizada", "por", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "se", "desprende", "que", "se", "trata", "de", "actos,", "hechos", "u", "omisiones", "en", "que", "hubieren", "incurrido", "autoridades", "federales,", "estatales", "o", "municipales,", "emitir\u00e1", "las", "recomendaciones", "necesarias", "para", "promover", "ante", "\u00e9stas", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "las", "acciones", "procedentes.", "Las", "recomendaciones", "que", "emita", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "ser\u00e1n", "p\u00fablicas,", "aut\u00f3nomas", "y", "no", "vinculatorias.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "196.-", "Cuando", "una", "denuncia", "popular", "no", "implique", "violaciones", "a", "la", "normatividad", "ambiental,", "ni", "afecte", "cuestiones", "de", "orden", "p\u00fablico", "e", "inter\u00e9s", "social,", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "podr\u00e1", "sujetar", "la", "misma", "a", "un", "procedimiento", "de", "conciliaci\u00f3n.", "En", "todo", "caso,", "se", "deber\u00e1", "escuchar", "a", "las", "partes", "involucradas.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "197.-", "En", "caso", "de", "que", "no", "se", "comprueben", "que", "los", "actos,", "hechos", "u", "omisiones", "denunciados", "producen", "o", "pueden", "producir", "desequilibrio", "ecol\u00f3gico", "o", "da\u00f1os", "al", "ambiente", "o", "a", "los", "recursos", "naturales", "o", "contravengan", "las", "disposiciones", "de", "la", "presente", "Ley,", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "lo", "87", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "har\u00e1", "del", "conocimiento", "del", "denunciante,", "a", "efecto", "de", "que", "\u00e9ste", "emita", "las", "observaciones", "que", "juzgue", "convenientes.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "198.-", "La", "formulaci\u00f3n", "de", "la", "denuncia", "popular,", "as\u00ed", "como", "los", "acuerdos,", "resoluciones", "y", "recomendaciones", "que", "emita", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "no", "afectar\u00e1n", "el", "ejercicio", "de", "otros", "derechos", "o", "medios", "de", "defensa", "que", "pudieran", "corresponder", "a", "los", "afectados", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables,", "no", "suspender\u00e1n", "ni", "interrumpir\u00e1n", "sus", "plazos", "preclusivos,", "de", "prescripci\u00f3n", "o", "de", "caducidad.", "Esta", "circunstancia", "deber\u00e1", "se\u00f1alarse", "a", "los", "interesados", "en", "el", "acuerdo", "de", "admisi\u00f3n", "de", "la", "instancia.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "199.-", "Los", "expedientes", "de", "denuncia", "popular", "que", "hubieren", "sido", "abiertos,", "podr\u00e1n", "ser", "concluidos", "por", "las", "siguientes", "causas:", "I.-", "Por", "incompetencia", "de", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "para", "conocer", "de", "la", "denuncia", "popular", "planteada;", "II.-", "Por", "haberse", "dictado", "la", "recomendaci\u00f3n", "correspondiente;", "III.-", "Cuando", "no", "existan", "contravenciones", "a", "la", "normatividad", "ambiental;", "IV.-", "Por", "falta", "de", "inter\u00e9s", "del", "denunciante", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "este", "Cap\u00edtulo;", "V.-", "Por", "haberse", "dictado", "anteriormente", "un", "acuerdo", "de", "acumulaci\u00f3n", "de", "expedientes;", "VI.-", "Por", "haberse", "solucionado", "la", "denuncia", "popular", "mediante", "conciliaci\u00f3n", "entre", "las", "partes;", "VII.-", "Por", "la", "emisi\u00f3n", "de", "una", "resoluci\u00f3n", "derivada", "del", "procedimiento", "de", "inspecci\u00f3n,", "o", "VIII.-", "Por", "desistimiento", "del", "denunciante.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "200.-", "Las", "leyes", "de", "las", "entidades", "federativas", "establecer\u00e1n", "el", "procedimiento", "para", "la", "atenci\u00f3n", "de", "la", "denuncia", "popular", "cuando", "se", "trate", "de", "actos,", "hechos", "u", "omisiones", "que", "produzcan", "o", "puedan", "producir", "desequilibrios", "ecol\u00f3gicos", "o", "da\u00f1os", "al", "ambiente,", "por", "violaciones", "a", "la", "legislaci\u00f3n", "local", "ambiental.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "201.-", "Las", "autoridades", "y", "servidores", "p\u00fablicos", "involucrados", "en", "asuntos", "de", "la", "competencia", "de", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "o", "que", "por", "raz\u00f3n", "de", "sus", "funciones", "o", "actividades", "puedan", "proporcionar", "informaci\u00f3n", "pertinente,", "deber\u00e1n", "cumplir", "en", "sus", "t\u00e9rminos", "con", "las", "peticiones", "que", "dicha", "dependencia", "les", "formule", "en", "tal", "sentido.", "Las", "autoridades", "y", "servidores", "p\u00fablicos", "a", "los", "que", "se", "les", "solicite", "informaci\u00f3n", "o", "documentaci\u00f3n", "que", "se", "estime", "con", "car\u00e1cter", "reservado,", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "legislaci\u00f3n", "aplicable,", "lo", "comunicar\u00e1n", "a", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "En", "este", "supuesto,", "dicha", "dependencia", "deber\u00e1", "manejar", "la", "informaci\u00f3n", "proporcionada", "bajo", "la", "m\u00e1s", "estricta", "confidencialidad.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "202.", "La", "procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "atribuciones,", "est\u00e1", "facultada", "para", "iniciar", "las", "acciones", "que", "procedan,", "ante", "las", "autoridades", "competentes,", "cuando", "conozca", "de", "actos,", "hechos", "u", "omisiones", "que", "constituyan", "violaciones", "a", "la", "legislaci\u00f3n", "administrativa", "o", "penal.", "88", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Cuando", "se", "realicen", "actos,", "hechos", "u", "omisiones", "que", "vulneren", "derechos", "e", "intereses", "de", "una", "colectividad,", "la", "procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "as\u00ed", "como", "cualquier", "legitimado", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "585", "del", "C\u00f3digo", "Federal", "de", "Procedimientos", "Civiles,", "podr\u00e1n", "ejercitar", "la", "acci\u00f3n", "colectiva", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "el", "Libro", "Quinto", "de", "dicho", "C\u00f3digo.", "Lo", "anterior", "tambi\u00e9n", "ser\u00e1", "aplicable", "respecto", "de", "aquellos", "actos,", "hechos", "u", "omisiones", "que", "violenten", "la", "legislaci\u00f3n", "ambiental", "de", "las", "entidades", "federativas.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996.", "Reformado", "DOF", "05-07-2007,", "30-08-2011", "ART\u00cdCULO", "203.-", "Sin", "perjuicio", "de", "las", "sanciones", "penales", "o", "administrativas", "que", "procedan,", "toda", "persona", "que", "contamine", "o", "deteriore", "el", "ambiente", "o", "afecte", "los", "recursos", "naturales", "o", "la", "biodiversidad,", "ser\u00e1", "responsable", "y", "estar\u00e1", "obligada", "a", "reparar", "los", "da\u00f1os", "causados,", "de", "conformidad", "con", "la", "legislaci\u00f3n", "civil", "aplicable.", "El", "t\u00e9rmino", "para", "demandar", "la", "responsabilidad", "ambiental,", "ser\u00e1", "de", "cinco", "a\u00f1os", "contados", "a", "partir", "del", "momento", "en", "que", "se", "produzca", "el", "acto,", "hecho", "u", "omisi\u00f3n", "correspondiente.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ART\u00cdCULO", "204.-", "Cuando", "por", "infracci\u00f3n", "a", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley", "se", "hubieren", "ocasionado", "da\u00f1os", "o", "perjuicios,", "los", "interesados", "podr\u00e1n", "solicitar", "a", "la", "Secretar\u00eda,", "la", "formulaci\u00f3n", "de", "un", "dictamen", "t\u00e9cnico", "al", "respecto,", "el", "cual", "tendr\u00e1", "valor", "de", "prueba,", "en", "caso", "de", "ser", "presentado", "en", "juicio.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "13-12-1996", "ARTICULOS", "TRANSITORIOS", "PRIMERO.-", "Esta", "Ley", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "primero", "de", "marzo", "de", "mil", "novecientos", "ochenta", "y", "ocho.", "SEGUNDO.-", "Se", "abroga", "la", "Ley", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "de", "treinta", "de", "diciembre", "de", "mil", "novecientos", "ochenta", "y", "uno,", "publicada", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "once", "de", "enero", "de", "mil", "novecientos", "ochenta", "y", "dos,", "y", "se", "derogan", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "legales", "en", "lo", "que", "se", "opongan", "a", "las", "de", "la", "presente", "Ley.", "Hasta", "en", "tanto", "las", "legislaturas", "locales", "dicten", "las", "leyes,", "y", "los", "ayuntamientos", "las", "ordenanzas,", "reglamentos", "y", "bandos", "de", "polic\u00eda", "y", "buen", "gobierno,", "para", "regular", "las", "materias", "que", "seg\u00fan", "las", "disposiciones", "de", "este", "ordenamiento", "son", "de", "competencia", "de", "estados", "y", "municipios,", "corresponder\u00e1", "a", "la", "Federaci\u00f3n", "aplicar", "esta", "Ley", "en", "el", "\u00e1mbito", "local,", "coordin\u00e1ndose", "para", "ello", "con", "las", "autoridades", "estatales", "y,", "con", "su", "participaci\u00f3n,", "con", "los", "municipios", "que", "corresponda,", "seg\u00fan", "el", "caso.", "TERCERO.-", "Mientras", "se", "expiden", "las", "disposiciones", "reglamentarias", "de", "esta", "Ley,", "seguir\u00e1n", "en", "vigor", "las", "que", "han", "regido", "hasta", "ahora,", "en", "lo", "que", "no", "la", "contravengan.", "Las", "referencias", "legales", "o", "reglamentarias", "a", "la", "Ley", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "se", "entienden", "hechas", "en", "lo", "aplicable,", "a", "la", "presente", "Ley.", "CUARTO.-", "Todos", "los", "procedimientos", "y", "recursos", "administrativos", "relacionados", "con", "las", "materias", "de", "esta", "Ley,", "que", "se", "hubieren", "iniciado", "bajo", "la", "vigencia", "de", "la", "Ley", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "se", "tramitar\u00e1n", "y", "resolver\u00e1n", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "de", "dicha", "Ley", "que", "se", "abroga.", "M\u00e9xico,", "D.", "F.,", "22", "de", "diciembre", "de", "1987.-", "Dip.", "David", "Jim\u00e9nez", "Gonz\u00e1lez,", "Presidente.-", "Sen.", "Armando", "Trasvi\u00f1a", "Taylor,", "Presidente.-", "Dip.", "Patricia", "Villanueva", "Abrajam,", "Secretario.-", "Sen.", "Guadalupe", "G\u00f3mez", "Maganda", "de", "Anaya,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas\".", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "veintitr\u00e9s", "d\u00edas", "del", "89", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "mes", "de", "diciembre", "de", "mil", "novecientos", "ochenta", "y", "siete.-", "Miguel", "de", "la", "Madrid", "H.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Manuel", "Bartlett", "D.-", "R\u00fabrica.", "90", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULOS", "TRANSITORIOS", "DE", "DECRETOS", "DE", "REFORMA", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma,", "adiciona", "y", "deroga", "diversos", "art\u00edculos", "del", "C\u00f3digo", "Penal", "para", "el", "Distrito", "Federal", "en", "materia", "de", "Fuero", "Com\u00fan,", "y", "para", "toda", "la", "Rep\u00fablica", "en", "materia", "de", "Fuero", "Federal.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "13", "de", "diciembre", "de", "1996", "ARTICULOS", "TRANSITORIOS", "ARTICULO", "PRIMERO.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "ARTICULO", "SEGUNDO.-", "Se", "derogan", "los", "art\u00edculos", "del", "183", "al", "187", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente;", "el", "art\u00edculo", "58", "de", "la", "Ley", "Forestal;", "y", "los", "art\u00edculos", "30", "y", "31", "de", "la", "Ley", "Federal", "de", "Caza.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "30", "de", "octubre", "de", "1996.-", "Dip.", "Carlos", "Humberto", "Aceves", "del", "Olmo,", "Presidente.-", "Sen.", "Melchor", "de", "los", "Santos", "Ord\u00f3\u00f1ez,", "Presidente.-", "Dip.", "Severiano", "P\u00e9rez", "V\u00e1zquez,", "Secretario.-", "Sen.", "Rosendo", "Villarreal", "D\u00e1vila,", "Secretario.-", "R\u00fabricas\".", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "diez", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "diciembre", "de", "mil", "novecientos", "noventa", "y", "seis.-", "Ernesto", "Zedillo", "Ponce", "de", "Le\u00f3n.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Emilio", "Chuayffet", "Chemor.-", "R\u00fabrica.", "91", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "que", "reforma,", "adiciona", "y", "deroga", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "13", "de", "diciembre", "de", "1996", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.-", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "1o.,", "2o.", "fracciones", "II", "y", "III,", "3o.,", "la", "denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "II", "del", "T\u00edtulo", "Primero,", "del", "4o.", "al", "14,", "la", "denominaci\u00f3n", "del", "cap\u00edtulo", "Tercero", "del", "T\u00edtulo", "Primero,", "15,", "16,", "la", "denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "Cuarto", "y", "su", "Secci\u00f3n", "I", "del", "T\u00edtulo", "Primero,", "17,", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "la", "Secci\u00f3n", "II", "del", "Cap\u00edtulo", "Cuarto", "del", "T\u00edtulo", "Primero,", "19", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "fracciones", "I", "y", "V,", "20,", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "la", "Secci\u00f3n", "III", "del", "Cap\u00edtulo", "Cuarto", "del", "T\u00edtulo", "Primero,", "21,", "22,", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "la", "Secci\u00f3n", "IV", "del", "Cap\u00edtulo", "IV", "del", "T\u00edtulo", "Primero,", "23,", "28", "al", "35,", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "la", "Secci\u00f3n", "VI", "del", "Cap\u00edtulo", "Cuarto", "del", "T\u00edtulo", "Primero,", "36,", "37,", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "la", "Secci\u00f3n", "VII", "del", "Cap\u00edtulo", "Tercero", "del", "T\u00edtulo", "Primero,", "38,", "la", "denominaci\u00f3n", "del", "T\u00edtulo", "Segundo,", "as\u00ed", "como", "de", "su", "Cap\u00edtulo", "I", "y", "Secci\u00f3n", "I,", "44,", "45", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "fracciones", "II,", "III,", "V", "y", "VII,", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "la", "Secci\u00f3n", "II", "del", "Cap\u00edtulo", "I", "del", "T\u00edtulo", "Segundo,", "el", "46,", "47,", "48", "primero", "y", "tercer", "p\u00e1rrafos,", "49", "al", "59,", "60,", "62,", "63,", "64", "primer", "y", "tercer", "p\u00e1rrafos,", "65,", "66,", "67,", "74,", "76,", "77,", "la", "denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "II", "del", "T\u00edtulo", "Segundo,", "78,", "la", "denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "III", "del", "T\u00edtulo", "Segundo,", "79,", "80", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "fracciones", "I,", "II", "y", "V,", "81,", "82,", "84,", "86,", "87,", "la", "denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "I", "del", "T\u00edtulo", "Tercero,", "88", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "fracciones", "II", "y", "III,", "89", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "fracciones", "IV", "a", "X,", "90,", "92", "al", "97,", "la", "denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "II", "del", "T\u00edtulo", "Tercero,", "98", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "fracciones", "IV", "y", "V,", "99", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "fracciones", "III,", "V,", "VII", "y", "XII,", "100,", "101", "fracciones", "I", "a", "V,", "102", "al", "105,", "la", "denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "Tercero", "del", "T\u00edtulo", "Tercero,", "108", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "fracci\u00f3n", "I,", "109,", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "los", "Cap\u00edtulos", "I", "y", "II", "del", "T\u00edtulo", "Cuarto,", "el", "111,", "112", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "fracciones", "I", "a", "IV,", "VI,", "X", "y", "XI,", "113,", "la", "denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "III", "del", "T\u00edtulo", "Cuarto,", "118", "fracciones", "I,", "II", "y", "IV,", "119,", "120", "fracci\u00f3n", "VII,", "122", "primer", "p\u00e1rrafo,", "123,", "124,", "126,", "127,", "128", "primer", "p\u00e1rrafo,", "130", "al", "133,", "la", "denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "IV", "del", "T\u00edtulo", "Cuarto,", "134", "fracciones", "III", "y", "IV,", "135", "fracci\u00f3n", "III,", "136", "fracci\u00f3n", "III,", "137,", "139,", "140,", "141,", "143,", "144,", "la", "denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "V", "del", "T\u00edtulo", "Cuarto,", "145", "fracci\u00f3n", "I,", "146", "al", "149,", "la", "denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "VI", "del", "T\u00edtulo", "Cuarto,", "150,", "151,", "152,", "153", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "fracciones", "II", "a", "V,", "y", "VIII", "inciso", "d),", "la", "denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "VII", "del", "T\u00edtulo", "Cuarto,", "154,", "la", "denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "VIII", "del", "T\u00edtulo", "Cuarto,", "155,", "156", "primer", "p\u00e1rrafo,", "la", "denominaci\u00f3n", "del", "T\u00edtulo", "Quinto", "y", "su", "Cap\u00edtulo", "Primero,", "157,", "158", "fracciones", "I", "a", "III", "y", "V,", "159,", "la", "denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "I", "del", "T\u00edtulo", "Sexto,", "el", "160", "segundo", "p\u00e1rrafo,", "161,", "162", "segundo", "p\u00e1rrafo,", "163", "primer", "p\u00e1rrafo,", "164", "primer", "y", "segundo", "p\u00e1rrafos,", "167,", "168,", "169", "tercer", "y", "cuarto", "p\u00e1rrafos,", "170,", "171", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "fracci\u00f3n", "II,", "173", "fracciones", "I", "y", "III,", "174", "primer", "p\u00e1rrafo,", "175,", "la", "denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "V", "del", "T\u00edtulo", "Sexto,", "176", "primer", "p\u00e1rrafo,", "177", "al", "194;", "se", "adicionan", "los", "art\u00edculos", "14", "BIS,", "19", "BIS,", "20", "BIS", "al", "20", "BIS", "7,", "22", "BIS,", "35", "BIS,", "35", "BIS", "1,", "35", "BIS", "2,", "35", "BIS", "3,", "37", "BIS,", "38", "BIS,", "38", "BIS", "1,", "38", "BIS", "2,", "56", "BIS,", "la", "Secci\u00f3n", "III", "del", "Cap\u00edtulo", "I", "del", "T\u00edtulo", "Segundo,", "64", "BIS,", "64", "BIS", "1,", "75", "BIS,", "la", "Secci\u00f3n", "IV", "del", "Cap\u00edtulo", "I", "del", "T\u00edtulo", "Segundo,", "78", "BIS,", "78", "BIS", "1,", "83", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo,", "87", "BIS,", "87", "BIS", "1,", "87", "BIS", "2,", "88", "fracci\u00f3n", "IV,", "98", "fracci\u00f3n", "VI,", "101", "fracci\u00f3n", "VI", "y", "VII,", "101", "BIS,", "109", "BIS,", "109", "BIS", "1,", "111", "BIS,", "112", "fracci\u00f3n", "XII,", "118", "fracci\u00f3n", "VII,", "119", "BIS,", "134", "fracci\u00f3n", "V,", "151", "BIS,", "152", "BIS,", "153", "un", "segundo", "p\u00e1rrafo", "a", "la", "fracci\u00f3n", "VII,", "158", "fracci\u00f3n", "VI,", "el", "Cap\u00edtulo", "II", "del", "T\u00edtulo", "Quinto,", "159", "un", "p\u00e1rrafo,", "159", "BIS", "al", "159", "BIS", "6,", "160", "tercer", "p\u00e1rrafo,", "169", "con", "un", "quinto", "p\u00e1rrafo,", "170", "BIS,", "171", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo", "y", "fracciones", "IV", "y", "V,", "173", "dos", "\u00faltimos", "p\u00e1rrafos", "y", "fracciones", "IV", "y", "V,", "174", "BIS,", "174", "BIS", "1,", "175", "BIS,", "195", "al", "204;", "y", "se", "derogan", "los", "art\u00edculos", "24,", "25,", "26,", "27,", "Cap\u00edtulo", "V", "del", "T\u00edtulo", "Primero,", "el", "42,", "43,", "tercer", "p\u00e1rrafo", "del", "48,", "68", "al", "73,", "89,", "fracciones", "XI", "y", "XII,", "106,", "107,", "125,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "TRANSITORIOS", "ART\u00cdCULO", "PRIMERO.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "ART\u00cdCULO", "SEGUNDO.-", "Se", "derogan", "la", "Ley", "sobre", "la", "Zona", "Exclusiva", "de", "Pesca", "de", "la", "Naci\u00f3n,", "publicada", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "20", "de", "enero", "de", "1967,", "la", "Ley", "de", "Conservaci\u00f3n", "del", "Suelo", "y", "Agua,", "92", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "publicada", "en", "dicho", "\u00f3rgano", "de", "difusi\u00f3n", "el", "6", "de", "julio", "de", "1946,", "as\u00ed", "como", "todas", "las", "disposiciones", "legales", "que", "se", "opongan", "a", "lo", "previsto", "en", "el", "presente", "Decreto.", "ART\u00cdCULO", "TERCERO.-", "Los", "gobiernos", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "as\u00ed", "como", "los", "Ayuntamientos,", "deber\u00e1n", "adecuar", "sus", "leyes,", "reglamentos,", "ordenanzas,", "bandos", "de", "polic\u00eda", "y", "buen", "gobierno", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables,", "a", "lo", "establecido", "en", "el", "presente", "Decreto.", "ART\u00cdCULO", "CUARTO.-", "Los", "procedimientos", "y", "recursos", "administrativos", "relacionados", "con", "las", "materias", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "iniciados", "con", "anterioridad", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "se", "tramitar\u00e1n", "y", "resolver\u00e1n", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "vigentes", "en", "ese", "momento,", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables", "en", "la", "materia", "de", "que", "se", "trate.", "ART\u00cdCULO", "QUINTO.-", "La", "Federaci\u00f3n,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "autoridades", "de", "las", "Entidades", "Federativas", "y", "Municipales,", "seg\u00fan", "corresponda,", "aplicar\u00e1", "lo", "dispuesto", "en", "este", "Decreto", "en", "el", "\u00e1mbito", "local,", "en", "aquellas", "materias", "cuya", "competencia", "no", "correspond\u00eda", "a", "dichos", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "antes", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "hasta", "en", "tanto", "sean", "expedidos", "y", "modificados", "los", "ordenamientos", "se\u00f1alados", "en", "el", "ART\u00cdCULO", "TERCERO", "TRANSITORIO.", "ART\u00cdCULO", "SEXTO.-", "Las", "autorizaciones,", "permisos,", "licencias", "y", "concesiones", "otorgadas", "con", "anterioridad", "a", "la", "fecha", "de", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "seguir\u00e1n", "vigentes;", "su", "pr\u00f3rroga", "se", "sujetar\u00e1", "a", "las", "disposiciones", "del", "presente", "Decreto.", "ART\u00cdCULO", "S\u00c9PTIMO.-", "La", "Secretar\u00eda,", "mediante", "acuerdo", "que", "se", "publicar\u00e1", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "deber\u00e1", "determinar", "la", "categor\u00eda", "de", "\u00e1rea", "natural", "protegida", "que,", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "este", "Decreto,", "corresponder\u00e1", "a", "las", "\u00e1reas", "o", "zonas", "que", "hayan", "sido", "establecidas", "con", "anterioridad", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "mismo,", "con", "la", "finalidad", "de", "cumplir", "alguno", "o", "algunos", "de", "los", "prop\u00f3sitos", "establecidos", "en", "el", "art\u00edculo", "45", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "o", "cuya", "caracterizaci\u00f3n", "sea", "an\u00e1loga", "o", "similar", "a", "la", "descripci\u00f3n", "de", "alguna", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "de", "competencia", "federal", "previstas", "en", "el", "art\u00edculo", "46", "de", "dicho", "ordenamiento.", "ART\u00cdCULO", "OCTAVO.-", "Trat\u00e1ndose", "de", "las", "reservas", "forestales,", "reservas", "forestales", "nacionales,", "zonas", "protectoras", "forestales,", "zonas", "de", "restauraci\u00f3n", "y", "propagaci\u00f3n", "forestal", "y", "las", "zonas", "de", "protecci\u00f3n", "de", "r\u00edos,", "manantiales,", "dep\u00f3sitos", "y", "en", "general,", "fuentes", "para", "el", "abastecimiento", "de", "agua", "para", "el", "servicio", "de", "las", "poblaciones,", "la", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "realizar", "los", "estudios", "y", "an\u00e1lisis", "que", "sean", "necesarios", "para", "determinar", "si", "las", "condiciones", "que", "dieron", "lugar", "a", "su", "establecimiento", "no", "se", "han", "modificado", "y", "si", "los", "prop\u00f3sitos", "previstos", "en", "el", "instrumento", "mediante", "el", "cual", "se", "declar\u00f3", "su", "constituci\u00f3n,", "corresponde", "a", "los", "objetivos", "y", "caracter\u00edsticas", "se\u00f1alados", "en", "los", "art\u00edculos", "45", "y", "53", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "En", "caso", "de", "que", "conforme", "a", "los", "estudios", "y", "an\u00e1lisis", "que", "se", "lleven", "a", "cabo,", "sea", "necesario", "modificar", "los", "decretos", "mediante", "los", "cuales", "se", "declaran", "las", "\u00e1reas", "y", "zonas", "anteriormente", "se\u00f1aladas,", "la", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "promover", "ante", "el", "Ejecutivo", "Federal", "la", "expedici\u00f3n", "del", "decreto", "que", "corresponda,", "previa", "opini\u00f3n", "favorable", "del", "Consejo", "Nacional", "de", "\u00c1reas", "Naturales", "Protegidas.", "Asimismo,", "la", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "poner", "a", "disposici\u00f3n", "de", "los", "gobiernos", "locales,", "propietarios,", "poseedores,", "grupos", "y", "organizaciones", "sociales,", "p\u00fablicas", "o", "privadas,", "instituciones", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "educaci\u00f3n", "superior", "y", "dem\u00e1s", "personas", "interesadas,", "los", "estudios", "o", "an\u00e1lisis", "que", "realice", "para", "los", "efectos", "a", "que", "se", "refiere", "este", "art\u00edculo,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "que", "\u00e9stos", "le", "presenten", "las", "opiniones", "y", "propuestas", "que", "consideren", "procedentes.", "La", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "incorporar", "en", "dichos", "estudios", "y", "an\u00e1lisis", "las", "consideraciones", "que", "estime", "pertinentes", "en", "relaci\u00f3n", "con", "las", "opiniones", "y", "propuestas", "que", "le", "sean", "remitidas,", "a", "fin", "de", "hacerlas", "del", "conocimiento", "del", "Consejo", "Nacional", "de", "\u00c1reas", "Naturales", "Protegidas,", "previamente", "a", "que", "\u00e9ste", "emita", "su", "recomendaci\u00f3n,", "respecto", "de", "la", "procedencia", "de", "la", "modificaci\u00f3n", "del", "decreto", "correspondiente.", "93", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "NOVENO.-", "En", "el", "caso", "de", "las", "\u00e1reas", "y", "zonas", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "anterior,", "s\u00f3lo", "se", "requerir\u00e1", "la", "autorizaci\u00f3n", "en", "materia", "de", "impacto", "ambiental", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "28", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "cuando", "la", "obra", "o", "actividad", "de", "que", "se", "trate", "quede", "comprendida", "en", "alguno", "de", "los", "supuestos", "previstos", "en", "las", "fracciones", "I", "a", "X", "o", "XII", "y", "XIII", "del", "precepto", "citado.", "Dicha", "autorizaci\u00f3n", "se", "otorgar\u00e1", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "el", "propio", "ordenamiento", "y", "las", "disposiciones", "que", "del", "mismo", "se", "deriven.", "ART\u00cdCULO", "D\u00c9CIMO.-", "En", "tanto", "se", "expidan", "las", "disposiciones", "reglamentarias", "que", "se", "deriven", "del", "presente", "Decreto,", "seguir\u00e1n", "en", "vigor", "las", "que", "han", "regido", "hasta", "ahora,", "en", "lo", "que", "no", "la", "contravengan.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "30", "de", "octubre", "de", "1996.-", "Dip.", "Carlos", "Humberto", "Aceves", "del", "Olmo,", "Presidente.-", "Sen.", "Melchor", "de", "los", "Santos", "Ord\u00f3\u00f1ez,", "Presidente.-", "Dip.", "Sabino", "Gonz\u00e1lez", "Alba,", "Secretario.-", "Sen.", "Rosendo", "Villarreal", "D\u00e1vila,", "Secretario.-", "R\u00fabricas\".", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "diez", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "diciembre", "de", "mil", "novecientos", "noventa", "y", "seis.-", "Ernesto", "Zedillo", "Ponce", "de", "Le\u00f3n.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Emilio", "Chuayffet", "Chemor.-", "R\u00fabrica.", "94", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "XXXVI", "al", "art\u00edculo", "3o.,", "la", "fracci\u00f3n", "XX", "al", "art\u00edculo", "15", "y", "se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "39", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "7", "de", "enero", "de", "2000", "\u00daNICO.", "Se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "XXXVI", "al", "art\u00edculo", "3o.,", "una", "fracci\u00f3n", "XX", "al", "art\u00edculo", "15", "y", "se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "39", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "TRANSITORIO", "\u00daNICO.", "El", "presente", "decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "10", "de", "diciembre", "de", "1999.-", "Dip.", "Francisco", "Jos\u00e9", "Paoli", "Bolio,", "Presidente.-", "Sen.", "Luis", "Guzm\u00e1n", "Mej\u00eda,", "Vicepresidente", "en", "funciones.-", "Dip.", "Francisco", "J.", "Loyo", "Ramos,", "Secretario.-", "Sen.", "Porfirio", "Camarena", "Castro,", "Secretario.-", "R\u00fabricas\".", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "tres", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "enero", "del", "a\u00f1o", "dos", "mil.-", "Ernesto", "Zedillo", "Ponce", "de", "Le\u00f3n.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Di\u00f3doro", "Carrasco", "Altamirano.-", "R\u00fabrica.", "95", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "31", "de", "diciembre", "de", "2001", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.-", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "11,", "12,", "109", "BIS,", "130,", "150", "segundo", "p\u00e1rrafo,", "162", "segundo", "p\u00e1rrafo,", "163", "primer", "p\u00e1rrafo,", "167", "primer", "p\u00e1rrafo,", "171", "fracci\u00f3n", "I,", "173", "fracci\u00f3n", "I", "y", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo,", "y", "174", "BIS", "fracci\u00f3n", "I.", "Se", "adicionan", "un", "art\u00edculo", "45", "BIS,", "un", "segundo", "p\u00e1rrafo", "al", "art\u00edculo", "119,", "un", "art\u00edculo", "147", "BIS,", "un", "cuarto", "p\u00e1rrafo", "al", "159", "BIS,", "un", "segundo", "p\u00e1rrafo", "al", "161,", "un", "tercer", "p\u00e1rrafo", "al", "163,", "un", "segundo", "p\u00e1rrafo", "al", "168,", "y", "un", "cuarto", "p\u00e1rrafo", "al", "182,", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "TRANSITORIOS", "PRIMERO.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "SEGUNDO.", "Los", "procedimientos", "y", "recursos", "administrativos", "que", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto", "se", "encuentren", "pendientes", "de", "resoluci\u00f3n", "se", "sustanciar\u00e1n", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "vigentes", "en", "el", "momento", "en", "que", "se", "iniciaron.", "TERCERO.", "Para", "la", "firma", "y", "entrada", "en", "vigor", "de", "cualquier", "convenio", "o", "acuerdo", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "11", "de", "esta", "Ley,", "las", "Entidades", "Federativas", "o", "Municipios", "participantes", "en", "ellos,", "habr\u00e1n", "de", "contar", "con", "su", "propio", "programa", "de", "ordenamiento", "regional,", "particular", "o", "marino", "seg\u00fan", "corresponda.", "CUARTO.", "Los", "seguros", "de", "riesgo", "ambiental", "estar\u00e1n", "sujetos", "a", "un", "Reglamento", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "para", "el", "Establecimiento", "de", "Seguros", "y", "Primas", "por", "Riesgo", "Ambiental.", "Para", "tal", "efecto,", "la", "Secretar\u00eda,", "habr\u00e1", "de", "publicar", "este", "marco", "reglamentario,", "a", "m\u00e1s", "tardar", "en", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "15", "de", "diciembre", "de", "2001.-", "Dip.", "Beatriz", "Elena", "Paredes", "Rangel,", "Presidenta.-", "Sen.", "Diego", "Fern\u00e1ndez", "de", "Cevallos", "Ramos,", "Presidente.-", "Dip.", "Adri\u00e1n", "Rivera", "P\u00e9rez,", "Secretario.-", "Sen.", "Mar\u00eda", "Lucero", "Salda\u00f1a", "P\u00e9rez,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas\".", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "veintiocho", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "diciembre", "de", "dos", "mil", "uno.-", "Vicente", "Fox", "Quesada.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Santiago", "Creel", "Miranda.-", "R\u00fabrica.", "96", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "expide", "la", "Ley", "General", "de", "Desarrollo", "Forestal", "Sustentable", "y", "se", "reforman", "y", "adicionan", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "y", "la", "Ley", "de", "Premios,", "Est\u00edmulos", "y", "Recompensas", "Civiles.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "25", "de", "febrero", "de", "2003", "ARTICULOS", "TRANSITORIOS", "DE", "LA", "LEY", "GENERAL", "DE", "DESARROLLO", "FORESTAL", "SUSTENTABLE", "PRIMERO.-", "..........", "SEGUNDO.-", "La", "presente", "Ley", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "a", "los", "noventa", "d\u00edas", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "TERCERO", "A", "DECIMO", "PRIMERO.-", "..........", "ARTICULO", "SEGUNDO.-", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "5", "fracci\u00f3n", "XI,", "100", "y", "104;", "se", "deroga", "la", "fracci\u00f3n", "VI", "del", "art\u00edculo", "28;", "y", "se", "adiciona", "un", "segundo", "p\u00e1rrafo", "al", "art\u00edculo", "4", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "ARTICULO", "TRANSITORIO", "DE", "LAS", "REFORMAS", "Y", "ADICIONES", "A", "LA", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOLOGICO", "Y", "LA", "PROTECCION", "AL", "AMBIENTE;", "LEY", "ORGANICA", "DE", "LA", "ADMINISTRACION", "PUBLICA", "FEDERAL;", "Y", "LEY", "DE", "PREMIOS,", "ESTIMULOS", "Y", "RECOMPENSAS", "CIVILES.", "ARTICULO", "UNICO.", "Las", "presentes", "reformas", "entrar\u00e1n", "en", "vigor", "el", "mismo", "d\u00eda", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Desarrollo", "Forestal", "Sustentable.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "13", "de", "diciembre", "de", "2002.-", "Sen.", "Enrique", "Jackson", "Ram\u00edrez,", "Presidente.-", "Dip.", "Beatriz", "Elena", "Paredes", "Rangel,", "Presidenta.-", "Sen.", "Lydia", "Madero", "Garc\u00eda,", "Secretario.-", "Dip.", "Adela", "Cerezo", "Bautista,", "Secretario.-", "R\u00fabricas\".", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "veinti\u00fan", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "febrero", "de", "dos", "mil", "tres.-", "Vicente", "Fox", "Quesada.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Santiago", "Creel", "Miranda.-", "R\u00fabrica.", "97", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adiciona", "un", "art\u00edculo", "17", "Bis", "a", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente;", "se", "reforman", "el", "art\u00edculo", "27", "de", "la", "Ley", "de", "Adquisiciones,", "Arrendamientos", "y", "Servicios", "del", "Sector", "P\u00fablico;", "y", "el", "art\u00edculo", "28", "de", "la", "Ley", "de", "Obras", "P\u00fablicas", "y", "Servicios", "Relacionados", "con", "las", "Mismas.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "13", "de", "junio", "de", "2003", "ARTICULO", "PRIMERO.-", "Se", "adiciona", "un", "art\u00edculo", "17", "BIS", "a", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "TRANSITORIO", "ARTICULO", "UNICO.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "29", "de", "abril", "de", "2003.-", "Sen.", "Enrique", "Jackson", "Ram\u00edrez,", "Presidente.-", "Dip.", "Armando", "Salinas", "Torre,", "Presidente.-", "Sen.", "Lydia", "Madero", "Garc\u00eda,", "Secretario.-", "Dip.", "Rodolfo", "Dorador", "P\u00e9rez", "Gavil\u00e1n,", "Secretario.-", "R\u00fabricas\".", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "diez", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "tres.-", "Vicente", "Fox", "Quesada.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Santiago", "Creel", "Miranda.-", "R\u00fabrica.", "98", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "28", "y", "48,", "y", "se", "adiciona", "por", "un", "lado", "una", "fracci\u00f3n", "XXXVII", "al", "art\u00edculo", "3o.", "y", "por", "otro", "los", "art\u00edculos", "47", "BIS", "y", "47", "BIS", "1", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "23", "de", "febrero", "de", "2005", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.-", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "28", "y", "48,", "y", "se", "adiciona", "por", "un", "lado", "una", "fracci\u00f3n", "XXXVII", "al", "art\u00edculo", "3o.", "y", "por", "otro", "los", "art\u00edculos", "47", "BIS", "y", "47", "BIS", "1", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "TRANSITORIOS", "Primero:", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "a", "los", "180", "d\u00edas", "siguientes", "a", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo:", "Con", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "el", "Poder", "Ejecutivo", "Federal", "deber\u00e1", "revisar", "y", "modificar", "los", "reglamentos", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "en", "materia", "de", "\u00c1reas", "Naturales", "Protegidas,", "y", "en", "materia", "de", "Evaluaci\u00f3n", "del", "Impacto", "Ambiental,", "en", "relaci\u00f3n", "con", "los", "art\u00edculos", "que", "reglamenten", "las", "disposiciones", "legales", "modificadas,", "en", "un", "t\u00e9rmino", "que", "no", "exceda", "a", "60", "d\u00edas", "una", "vez", "que", "entre", "en", "vigor", "la", "presente", "iniciativa.", "Tercero:", "Los", "parques", "nacionales", "y", "los", "monumentos", "naturales", "que", "se", "hayan", "establecido", "con", "anterioridad", "a", "la", "expedici\u00f3n", "del", "presente", "decreto,", "podr\u00e1n", "utilizar", "zonas", "alternativas,", "adem\u00e1s", "de", "las", "exigidas", "en", "el", "art\u00edculo", "47", "Bis", "1", "de", "la", "presente", "Ley,", "que", "permitan", "compatibilizar", "los", "objetivos", "de", "conservaci\u00f3n", "del", "\u00e1rea", "natural", "protegida,", "con", "las", "actividades", "que", "se", "han", "venido", "desarrollando", "hasta", "ese", "momento.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "14", "de", "diciembre", "de", "2004.-", "Dip.", "Manlio", "Fabio", "Beltrones", "Rivera,", "Presidente.-", "Sen.", "Diego", "Fern\u00e1ndez", "de", "Cevallos", "Ramos,", "Presidente.-", "Dip.", "Marcos", "Morales", "Torres,", "Secretario.-", "Sen.", "Sara", "I.", "Castellanos", "Cort\u00e9s,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "veinti\u00fan", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "febrero", "de", "dos", "mil", "cinco.-", "Vicente", "Fox", "Quesada.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Santiago", "Creel", "Miranda.-", "R\u00fabrica.", "99", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adicionan", "los", "art\u00edculos", "167", "Bis,", "167", "Bis", "1,", "167", "Bis", "2,", "167", "Bis", "3", "y", "167", "Bis", "4", "a", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "7", "de", "diciembre", "de", "2005", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.", "Se", "adicionan", "los", "art\u00edculos", "167", "BIS,", "167", "BIS", "1,", "167", "BIS", "2,", "167", "BIS", "3", "y", "167", "BIS", "4", "a", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "TRANSITORIO", "\u00danico.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "29", "de", "septiembre", "de", "2005.-", "Dip.", "Heliodoro", "D\u00edaz", "Esc\u00e1rraga,", "Presidente.-", "Sen.", "Enrique", "Jackson", "Ram\u00edrez,", "Presidente.-", "Dip.", "Patricia", "Gardu\u00f1o", "Morales,", "Secretaria.-", "Sen.", "Sara", "I.", "Castellanos", "Cort\u00e9s,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "treinta", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "noviembre", "de", "dos", "mil", "cinco.-", "Vicente", "Fox", "Quesada.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Carlos", "Mar\u00eda", "Abascal", "Carranza.-", "R\u00fabrica.", "100", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "6o.", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "23", "de", "mayo", "de", "2006", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.-", "Se", "reforma", "el", "Art\u00edculo", "6", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "TRANSITORIO", "\u00danico.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "19", "de", "abril", "de", "2006.-", "Sen.", "Enrique", "Jackson", "Ram\u00edrez,", "Presidente.-", "Dip.", "Marcela", "Gonz\u00e1lez", "Salas", "P.,", "Presidenta.-", "Sen.", "Sara", "I.", "Castellanos", "Cort\u00e9s,", "Secretaria.-", "Dip.", "Patricia", "Gardu\u00f1o", "Morales,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "dieciocho", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "seis.-", "Vicente", "Fox", "Quesada.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Carlos", "Mar\u00eda", "Abascal", "Carranza.-", "R\u00fabrica.", "101", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "VI", "al", "art\u00edculo", "19;", "un", "p\u00e1rrafo", "tercero", "al", "art\u00edculo", "20", "BIS", "2;", "y", "modifica", "el", "art\u00edculo", "51", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "12", "de", "febrero", "de", "2007", "Art\u00edculo", "Primero.-", "Se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "VI", "al", "art\u00edculo", "19", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "Art\u00edculo", "Segundo.-", "Se", "adiciona", "un", "p\u00e1rrafo", "tercero", "al", "art\u00edculo", "20", "BIS", "2,", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "Art\u00edculo", "Tercero.-", "Se", "reforma", "el", "texto", "del", "art\u00edculo", "51", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "TRANSITORIO", "\u00danico.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "a", "los", "180", "d\u00edas", "siguientes", "a", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "21", "de", "diciembre", "de", "2006.-", "Sen.", "Francisco", "Arroyo", "Vieyra,", "Vicepresidente.-", "Dip.", "Jorge", "Zerme\u00f1o", "Infante,", "Presidente.-", "Sen.", "Ludivina", "Menchaca", "Castellanos,", "Secretaria.-", "Dip.", "Jose", "Gildardo", "Guerrero", "Torres,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "ocho", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "febrero", "de", "dos", "mil", "siete.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Francisco", "Javier", "Ram\u00edrez", "Acu\u00f1a.-", "R\u00fabrica.", "102", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adiciona", "y", "se", "reforma", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "19", "de", "junio", "de", "2007", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.-", "Se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "XI", "al", "art\u00edculo", "89;", "y", "se", "reforma", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "119,", "ambos", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "TRANSITORIOS", "PRIMERO.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "SEGUNDO.-", "La", "Secretar\u00eda,", "dentro", "de", "los", "6", "meses", "siguientes", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "de", "este", "Decreto", "deber\u00e1", "expedir", "la", "Norma", "Oficial", "Mexicana", "que", "sea", "necesaria", "para", "dar", "cumplimiento", "a", "las", "disposiciones", "reformadas.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "26", "de", "abril", "de", "2007.-", "Sen.", "Manlio", "Fabio", "Beltrones", "Rivera,", "Presidente.-", "Dip.", "Jorge", "Zerme\u00f1o", "Infante,", "Presidente.-", "Sen.", "Ren\u00e1n", "Cleominio", "Zoreda", "Novelo,", "Secretario.-", "Dip.", "Maria", "Eugenia", "Jimenez", "Valenzuela,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "doce", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "siete.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Francisco", "Javier", "Ram\u00edrez", "Acu\u00f1a.-", "R\u00fabrica.", "103", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "5", "de", "julio", "de", "2007", "ART\u00cdCULO", "PRIMERO.-", "Se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "III", "y", "se", "adiciona", "una", "nueva", "fracci\u00f3n", "IV,", "recorri\u00e9ndose", "la", "actual", "fracci\u00f3n", "IV", "al", "numeral", "V", "del", "art\u00edculo", "49.", "ART\u00cdCULO", "SEGUNDO.", "Se", "reforman", "la", "fracci\u00f3n", "VI", "del", "art\u00edculo", "22", "Bis", "recorri\u00e9ndose", "las", "subsiguientes;", "las", "fracciones", "I", "y", "III", "del", "articulo", "38;", "la", "fracci\u00f3n", "IX", "del", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "el", "tercer", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "46;", "y", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "del", "articulo", "54;", "y", "el", "art\u00edculo", "202,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "TRANSITORIOS", "Primero.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.-", "Se", "derogan", "las", "disposiciones", "que", "se", "opongan", "al", "presente", "Decreto.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "26", "de", "abril", "de", "2007.-", "Sen.", "Manlio", "Fabio", "Beltrones", "Rivera,", "Presidente.-", "Dip.", "Jorge", "Zerme\u00f1o", "Infante,", "Presidente.-", "Sen.", "Ren\u00e1n", "Cleominio", "Zoreda", "Novelo,", "Secretario.-", "Dip.", "Antonio", "Xavier", "Lopez", "Adame,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "tres", "de", "julio", "de", "dos", "mil", "siete.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Francisco", "Javier", "Ram\u00edrez", "Acu\u00f1a.-", "R\u00fabrica.", "104", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "y", "adiciona", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "fortalecer", "la", "certificaci\u00f3n", "voluntaria", "de", "predios.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "16", "de", "mayo", "de", "2008", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.-", "Se", "reforman", "las", "fracciones", "IX", "y", "X,", "los", "p\u00e1rrafos", "segundo,", "tercero", "y", "cuarto", "del", "art\u00edculo", "46;", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "74;", "se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "XI", "al", "art\u00edculo", "46;", "un", "art\u00edculo", "55", "BIS;", "una", "Secci\u00f3n", "V", "denominada", "\"Establecimiento,", "Administraci\u00f3n", "y", "Manejo", "de", "\u00c1reas", "Destinadas", "Voluntariamente", "a", "la", "Conservaci\u00f3n\",", "al", "Cap\u00edtulo", "I", "\"\u00c1reas", "Naturales", "Protegidas\",", "del", "T\u00edtulo", "Segundo", "\"Biodiversidad\",", "con", "el", "art\u00edculo", "77", "BIS,", "y", "se", "deroga", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "59,", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIOS", "ART\u00cdCULO", "PRIMERO.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "ART\u00cdCULO", "SEGUNDO.-", "El", "Titular", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "de", "trescientos", "d\u00edas,", "deber\u00e1", "publicar", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "las", "reformas", "necesarias", "al", "Reglamento", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "en", "materia", "de", "\u00c1reas", "Naturales", "Protegidas,", "a", "fin", "de", "que", "las", "disposiciones", "correspondientes", "sean", "acordes", "al", "presente", "Decreto.", "ART\u00cdCULO", "TERCERO.-", "Mientras", "se", "expiden", "las", "disposiciones", "reglamentarias", "del", "presente", "Decreto,", "seguir\u00e1n", "en", "vigor", "las", "que", "han", "regido", "hasta", "la", "fecha,", "en", "lo", "que", "no", "las", "contravengan.", "ART\u00cdCULO", "CUARTO.-", "Los", "certificados", "de", "predios", "destinados", "voluntariamente", "a", "la", "conservaci\u00f3n,", "emitidos", "con", "anterioridad", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "tendr\u00e1n", "validez", "para", "los", "efectos", "del", "reconocimiento", "como", "\u00e1rea", "natural", "protegida,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "art\u00edculo", "77", "BIS", "del", "presente", "Decreto.", "Asimismo,", "conservar\u00e1n", "su", "n\u00famero", "y", "fecha", "de", "registro,", "pero", "su", "renovaci\u00f3n", "deber\u00e1", "ajustarse", "a", "las", "disposiciones", "del", "presente", "Decreto.", "ART\u00cdCULO", "QUINTO.-", "Los", "procedimientos", "de", "certificaci\u00f3n", "de", "predios", "destinados", "voluntariamente", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "que", "hubieren", "iniciado", "con", "anterioridad", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "ser\u00e1n", "resueltos", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "vigentes", "al", "momento", "de", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "la", "solicitud", "correspondiente,", "pero", "su", "renovaci\u00f3n", "deber\u00e1", "ajustarse", "a", "las", "disposiciones", "del", "presente", "Decreto.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "26", "de", "marzo", "de", "2008.-", "Sen.", "Santiago", "Creel", "Miranda,", "Presidente.-", "Dip.", "Ruth", "Zavaleta", "Salgado,", "Presidenta.-", "Sen.", "Gabino", "Cu\u00e9", "Monteagudo,", "Secretario.-", "Dip.", "Olga", "Patricia", "Chozas", "y", "Chozas,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "doce", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "ocho.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Juan", "Camilo", "Mouri\u00f1o", "Terrazo.-", "R\u00fabrica.", "105", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "XXVIII", "del", "art\u00edculo", "3o.", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "1", "de", "abril", "de", "2010", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.-", "Se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "XXVIII", "del", "Art\u00edculo", "3o.", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIO", "\u00daNICO.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "23", "de", "febrero", "de", "2010.-", "Sen.", "Carlos", "Navarrete", "Ruiz,", "Presidente.-", "Dip.", "Francisco", "Javier", "Ram\u00edrez", "Acu\u00f1a,", "Presidente.-", "Sen.", "Martha", "Leticia", "Sosa", "Govea,", "Secretaria.-", "Dip.", "Jaime", "Arturo", "Vazquez", "Aguilar,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "veintinueve", "de", "marzo", "de", "dos", "mil", "diez.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Lic.", "Fernando", "Francisco", "G\u00f3mez", "Mont", "Urueta.-", "R\u00fabrica.", "106", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "y", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "6", "de", "abril", "de", "2010", "ART\u00cdCULO", "PRIMERO.-", "Se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "art\u00edculo", "79;", "se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "IV", "del", "art\u00edculo", "80,", "y", "se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "85,", "todos", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIO", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.", "F.,", "a", "16", "de", "febrero", "de", "2010.-", "Sen.", "Carlos", "Navarrete", "Ruiz,", "Presidente.-", "Dip.", "Francisco", "Javier", "Ram\u00edrez", "Acu\u00f1a,", "Presidente.-", "Sen.", "Martha", "Leticia", "Sosa", "Govea,", "Secretaria.-", "Dip.", "Jaime", "Arturo", "V\u00e1zquez", "Aguilar,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "treinta", "y", "uno", "de", "marzo", "de", "dos", "mil", "diez.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Lic.", "Fernando", "Francisco", "G\u00f3mez", "Mont", "Urueta.-", "R\u00fabrica.", "107", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "y", "adiciona", "el", "art\u00edculo", "180", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "y", "se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "art\u00edculo", "8o.", "de", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Contencioso", "Administrativo.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "28", "de", "enero", "de", "2011", "Art\u00edculo", "Primero.-", "Se", "reforma", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "se", "adicionan", "un", "segundo", "y", "tercer", "p\u00e1rrafos", "al", "art\u00edculo", "180", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIO", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "14", "de", "diciembre", "de", "2010.-", "Sen.", "Manlio", "Fabio", "Beltrones", "Rivera,", "Presidente.-", "Dip.", "Jorge", "Carlos", "Ramirez", "Marin,", "Presidente.-", "Sen.", "Renan", "Cleominio", "Zoreda", "Novelo,", "Secretario.-", "Dip.", "Maria", "Guadalupe", "Garcia", "Almanza,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "veinticuatro", "de", "enero", "de", "dos", "mil", "once.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Jos\u00e9", "Francisco", "Blake", "Mora.-", "R\u00fabrica.", "108", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "XVII", "al", "Art\u00edculo", "3o.", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "28", "de", "enero", "de", "2011", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "XVII,", "recorri\u00e9ndose", "en", "su", "orden", "las", "subsecuentes", "al", "Art\u00edculo", "3o", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIO", "\u00danico.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "13", "de", "diciembre", "de", "2010.-", "Dip.", "Jorge", "Carlos", "Ramirez", "Marin,", "Presidente.-", "Sen.", "Manlio", "Fabio", "Beltrones", "Rivera,", "Presidente.-", "Dip.", "Maria", "de", "Jesus", "Aguirre", "Maldonado,", "Secretaria.-", "Sen.", "Martha", "Leticia", "Sosa", "Govea,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "veinticuatro", "de", "enero", "de", "dos", "mil", "once.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Jos\u00e9", "Francisco", "Blake", "Mora.-", "R\u00fabrica.", "109", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "28", "de", "enero", "de", "2011", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "reforma", "el", "Art\u00edculo", "41;", "y", "se", "adicionan,", "una", "fracci\u00f3n", "V", "al", "Art\u00edculo", "2o;", "una", "fracci\u00f3n", "V", "Bis", "al", "Art\u00edculo", "3o;", "una", "fracci\u00f3n", "XXI", "al", "Art\u00edculo", "5o,", "recorri\u00e9ndose", "las", "subsecuentes", "en", "su", "orden;", "una", "fracci\u00f3n", "XXI", "al", "Art\u00edculo", "7o.,", "recorri\u00e9ndose", "las", "subsecuentes", "en", "su", "orden;", "una", "fracci\u00f3n", "XVI", "al", "Art\u00edculo", "8o.,", "recorri\u00e9ndose", "las", "subsecuentes", "en", "su", "orden", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIOS", "Art\u00edculo", "Primero.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "Segundo.", "Se", "derogan", "y,", "en", "su", "caso,", "se", "abrogan", "todas", "las", "disposiciones", "que", "se", "opongan", "al", "presente", "Decreto.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "14", "de", "diciembre", "de", "2010.-", "Dip.", "Jorge", "Carlos", "Ramirez", "Marin,", "Presidente.-", "Sen.", "Manlio", "Fabio", "Beltrones", "Rivera,", "Presidente.-", "Dip.", "Cora", "Cecilia", "Pinedo", "Alonso,", "Secretaria.-", "Sen.", "Martha", "Leticia", "Sosa", "Govea,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "veinticuatro", "de", "enero", "de", "dos", "mil", "once.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Jos\u00e9", "Francisco", "Blake", "Mora.-", "R\u00fabrica.", "110", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "el", "C\u00f3digo", "Federal", "de", "Procedimientos", "Civiles,", "el", "C\u00f3digo", "Civil", "Federal,", "la", "Ley", "Federal", "de", "Competencia", "Econ\u00f3mica,", "la", "Ley", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Consumidor,", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "del", "Poder", "Judicial", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "y", "la", "Ley", "de", "Protecci\u00f3n", "y", "Defensa", "al", "Usuario", "de", "Servicios", "Financieros.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "30", "de", "agosto", "de", "2011", "ART\u00cdCULO", "SEXTO.-", "Se", "adicionan", "los", "p\u00e1rrafos", "segundo", "y", "tercero", "del", "art\u00edculo", "202", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIOS", "PRIMERO.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "a", "los", "seis", "meses", "siguientes", "al", "d\u00eda", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "SEGUNDO.-", "Se", "derogan", "todas", "las", "disposiciones", "que", "se", "opongan", "a", "lo", "previsto", "en", "el", "presente", "Decreto.", "TERCERO.-", "La", "C\u00e1mara", "de", "Diputados", "aprobar\u00e1", "las", "modificaciones", "presupuestales", "necesarias", "a", "efecto", "de", "lograr", "el", "efectivo", "cumplimiento", "del", "presente", "Decreto.", "CUARTO.-", "El", "Consejo", "de", "la", "Judicatura", "Federal,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "las", "atribuciones", "que", "le", "han", "sido", "conferidas,", "dictar\u00e1", "las", "medidas", "necesarias", "para", "lograr", "el", "efectivo", "cumplimiento", "del", "presente", "Decreto.", "QUINTO.-", "El", "Consejo", "de", "la", "Judicatura", "Federal", "deber\u00e1", "crear", "el", "Registro", "dentro", "de", "los", "noventa", "d\u00edas", "siguientes", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "decreto.", "El", "requisito", "previsto", "en", "la", "fracci\u00f3n", "II", "del", "art\u00edculo", "620", "del", "C\u00f3digo", "Federal", "de", "Procedimientos", "Civiles", "no", "ser\u00e1", "aplicable", "sino", "hasta", "despu\u00e9s", "del", "primer", "a\u00f1o", "de", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto.", "SEXTO.-", "El", "Consejo", "de", "la", "Judicatura", "Federal", "deber\u00e1", "crear", "el", "Fondo", "a", "que", "se", "refiere", "el", "Cap\u00edtulo", "XI", "del", "T\u00edtulo", "\u00danico", "del", "Libro", "Quinto", "del", "C\u00f3digo", "Federal", "de", "Procedimientos", "Civiles", "dentro", "de", "los", "noventa", "d\u00edas", "siguientes", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "decreto.", "Mientras", "el", "Fondo", "no", "sea", "creado,", "los", "recursos", "que", "deriven", "de", "los", "procedimientos", "colectivos", "ser\u00e1n", "depositados", "en", "una", "instituci\u00f3n", "bancaria", "y", "ser\u00e1n", "controlados", "directamente", "por", "el", "juez", "de", "la", "causa.", "M\u00e9xico,", "D.", "F.,", "a", "28", "de", "abril", "de", "2011.-", "Sen.", "Manlio", "Fabio", "Beltrones", "Rivera,", "Presidente.-", "Dip.", "Jorge", "Carlos", "Ram\u00edrez", "Mar\u00edn,", "Presidente.-", "Sen.", "Martha", "Leticia", "Sosa", "Govea,", "Secretaria.-", "Dip.", "Cora", "Cecilia", "Pinedo", "Alonso,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "veintinueve", "de", "agosto", "de", "dos", "mil", "once.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Jos\u00e9", "Francisco", "Blake", "Mora.-", "R\u00fabrica.", "111", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "diversas", "Leyes", "Federales,", "con", "el", "objeto", "de", "actualizar", "todos", "aquellos", "art\u00edculos", "que", "hacen", "referencia", "a", "las", "Secretar\u00edas", "de", "Estado", "cuya", "denominaci\u00f3n", "fue", "modificada", "y", "al", "Gobierno", "del", "Distrito", "Federal", "en", "lo", "conducente;", "as\u00ed", "como", "eliminar", "la", "menci\u00f3n", "de", "los", "departamentos", "administrativos", "que", "ya", "no", "tienen", "vigencia.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "9", "de", "abril", "de", "2012", "ART\u00cdCULO", "SEXAG\u00c9SIMO", "SEGUNDO.", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "3o.,", "fracci\u00f3n", "XXXV;", "64,", "tercer", "p\u00e1rrafo;", "85;", "111,", "fracci\u00f3n", "IX;", "140;", "141,", "primer", "p\u00e1rrafo;", "143;", "144,", "primer", "p\u00e1rrafo;", "y", "146", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIOS", "Primero.", "El", "presente", "decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.", "A", "partir", "de", "la", "fecha", "en", "que", "entre", "en", "vigor", "este", "Decreto,", "se", "dejan", "sin", "efecto", "las", "disposiciones", "que", "contravengan", "o", "se", "opongan", "al", "mismo.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "21", "de", "febrero", "de", "2012.-", "Dip.", "Guadalupe", "Acosta", "Naranjo,", "Presidente.-", "Sen.", "Jos\u00e9", "Gonz\u00e1lez", "Morf\u00edn,", "Presidente.-", "Dip.", "Laura", "Arizmendi", "Campos,", "Secretaria.-", "Sen.", "Ren\u00e1n", "Cleominio", "Zoreda", "Novelo,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "treinta", "de", "marzo", "de", "dos", "mil", "doce.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Alejandro", "Alfonso", "Poir\u00e9", "Romero.-", "R\u00fabrica.", "112", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "IV", "del", "art\u00edculo", "15", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "24", "de", "abril", "de", "2012", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "IV", "del", "art\u00edculo", "15", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIO", "\u00danico.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "13", "de", "marzo", "de", "2012.-", "Sen.", "Jose", "Gonzalez", "Morfin,", "Presidente.-", "Dip.", "Guadalupe", "Acosta", "Naranjo,", "Presidente.-", "Sen.", "Renan", "Cleominio", "Zoreda", "Novelo,", "Secretario.-", "Dip.", "Gloria", "Romero", "Le\u00f3n,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "diecinueve", "de", "abril", "de", "dos", "mil", "doce.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Alejandro", "Alfonso", "Poir\u00e9", "Romero.-", "R\u00fabrica.", "113", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "X", "al", "art\u00edculo", "23", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "29", "de", "mayo", "de", "2012", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "Se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "X", "al", "art\u00edculo", "23", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "Transitorios", "Primero.", "El", "presente", "decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.", "El", "titular", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "de", "180", "d\u00edas", "posteriores", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "decreto,", "deber\u00e1", "publicar", "el", "Atlas", "Nacional", "de", "Vulnerabilidad", "ante", "el", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "con", "el", "fin", "de", "que", "las", "autoridades", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "los", "Estados,", "el", "Distrito", "Federal", "y", "los", "Municipios,", "en", "la", "esfera", "de", "su", "competencia", "lo", "tomen", "en", "cuenta", "en", "la", "elaboraci\u00f3n,", "actualizaci\u00f3n", "e", "implementaci\u00f3n", "de", "sus", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "17", "de", "abril", "de", "2012.-", "Dip.", "Guadalupe", "Acosta", "Naranjo,", "Presidente.-", "Sen.", "Jos\u00e9", "Gonz\u00e1lez", "Morf\u00edn,", "Presidente.-", "Dip.", "Gloria", "Romero", "Leon,", "Secretaria.-", "Sen.", "Ludivina", "Menchaca", "Castellanos,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "veinticinco", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "doce.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Alejandro", "Alfonso", "Poir\u00e9", "Romero.-", "R\u00fabrica.", "114", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "22,", "22", "Bis,", "41", "y", "116", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "29", "de", "mayo", "de", "2012", "Art\u00edculo", "\u00danico:", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "22,", "tercer", "p\u00e1rrafo;", "22", "BIS,", "fracci\u00f3n", "I;", "41,", "y", "116,", "fracci\u00f3n", "III", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "Transitorio", "\u00danico.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "17", "de", "abril", "de", "2012.-", "Dip.", "Guadalupe", "Acosta", "Naranjo,", "Presidente.-", "Sen.", "Jos\u00e9", "Gonz\u00e1lez", "Morf\u00edn,", "Presidente.-", "Dip.", "Mariano", "Quihuis", "Fragoso,", "Secretario.-", "Sen.", "Ludivina", "Menchaca", "Castellanos,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "veinticinco", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "doce.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Alejandro", "Alfonso", "Poir\u00e9", "Romero.-", "R\u00fabrica.", "115", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "171", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "1", "de", "junio", "de", "2012", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "I", "y", "el", "tercer", "p\u00e1rrafo", "del", "Art\u00edculo", "171", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIOS", "Primero.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.-", "Se", "derogan", "y", "abrogan", "todas", "las", "disposiciones", "que", "se", "opongan", "al", "presente", "Decreto", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "19", "de", "abril", "de", "2012.-", "Dip.", "Guadalupe", "Acosta", "Naranjo,", "Presidente.-", "Sen.", "Jos\u00e9", "Gonz\u00e1lez", "Morf\u00edn,", "Presidente.-", "Dip.", "Gloria", "Romero", "Le\u00f3n,", "Secretaria.-", "Sen.", "Martha", "Leticia", "Sosa", "Govea,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "treinta", "y", "uno", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "doce.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Alejandro", "Alfonso", "Poir\u00e9", "Romero.-", "R\u00fabrica.", "116", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "y", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Desarrollo", "Forestal", "Sustentable.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "4", "de", "junio", "de", "2012", "Art\u00edculo", "Primero.-", "Se", "adiciona", "la", "fracci\u00f3n", "XXXVI", "al", "art\u00edculo", "3,", "recorri\u00e9ndose", "las", "subsecuentes,", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026..", "TRANSITORIOS", "PRIMERO.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "SEGUNDO.", "El", "Titular", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "a", "tres", "a\u00f1os", "posteriores", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "implementar\u00e1", "un", "sistema", "nacional", "de", "monitoreo,", "registro", "y", "verificaci\u00f3n,", "con", "el", "fin", "de", "evaluar", "y", "sistematizar", "la", "reducci\u00f3n", "de", "emisiones", "derivadas", "de", "acciones", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "combate", "de", "la", "deforestaci\u00f3n", "y", "degradaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "forestales", "(REDD+),", "al", "que", "se", "hace", "referencia", "en", "la", "fracci\u00f3n", "IX", "del", "art\u00edculo", "45", "del", "presente", "Decreto.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "24", "de", "abril", "de", "2012.-", "Dip.", "Guadalupe", "Acosta", "Naranjo,", "Presidente.-", "Sen.", "Jos\u00e9", "Gonz\u00e1lez", "Morf\u00edn,", "Presidente.-", "Dip.", "Guadalupe", "Perez", "Dominguez,", "Secretaria.-", "Sen.", "Ludivina", "Menchaca", "Castellanos,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "primero", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "doce.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Alejandro", "Alfonso", "Poir\u00e9", "Romero.-", "R\u00fabrica.", "117", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adiciona", "un", "art\u00edculo", "17", "TER", "a", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "15", "de", "mayo", "de", "2013", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.-", "Se", "adiciona", "un", "art\u00edculo", "17", "TER", "a", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIOS", "ART\u00cdCULO", "PRIMERO.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "en", "el", "siguiente", "ejercicio", "fiscal", "que", "corresponda", "a", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "debiendo", "los", "\u00f3rganos", "correspondientes", "incluir", "las", "previsiones", "en", "sus", "anteproyectos", "de", "presupuesto.", "ART\u00cdCULO", "SEGUNDO.-", "Las", "dependencias", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "el", "Poder", "Legislativo", "Federal", "y", "el", "Poder", "Judicial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "contar\u00e1n", "con", "un", "plazo", "no", "mayor", "a", "trescientos", "sesenta", "d\u00edas", "naturales", "para", "llevar", "a", "cabo", "la", "instalaci\u00f3n", "del", "sistema", "de", "captaci\u00f3n", "de", "agua", "pluvial", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "17", "TER", "de", "esta", "Ley.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "3", "de", "abril", "de", "2013.-", "Sen.", "Ernesto", "Cordero", "Arroyo,", "Presidente.-", "Dip.", "Francisco", "Arroyo", "Vieyra,", "Presidente.-", "Sen.", "Rosa", "Adriana", "D\u00edaz", "Lizama,", "Secretaria.-", "Dip.", "Xavier", "Azuara", "Z\u00fa\u00f1iga,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "trece", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "trece.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "118", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "132", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "20", "de", "mayo", "de", "2013", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "132", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026", "Transitorio", "\u00danico.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "3", "de", "abril", "de", "2013.-", "Sen.", "Ernesto", "Cordero", "Arroyo,", "Presidente.-", "Dip.", "Francisco", "Arroyo", "Vieyra,", "Presidente.-", "Sen.", "Rosa", "Adriana", "D\u00edaz", "Lizama,", "Secretaria.-", "Dip.", "Fernando", "Bribiesca", "Sahag\u00fan,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "diecis\u00e9is", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "trece.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "119", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "y", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Desarrollo", "Forestal", "Sustentable.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "20", "de", "mayo", "de", "2013", "Art\u00edculo", "Primero.-", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "32", "y", "104", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026", "TRANSITORIOS", "Art\u00edculo", "Primero.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "a", "partir", "del", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "Segundo.", "En", "un", "plazo", "no", "mayor", "a", "180", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "posteriores", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto", "el", "titular", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal", "deber\u00e1", "realizar", "las", "adecuaciones", "correspondientes", "al", "Reglamento", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Desarrollo", "Forestal", "Sustentable.", "M\u00e9xico,", "D.", "F.,", "a", "3", "de", "abril", "de", "2013.-", "Sen.", "Ernesto", "Cordero", "Arroyo,", "Presidente.-", "Dip.", "Francisco", "Arroyo", "Vieyra,", "Presidente.-", "Sen.", "Rosa", "Adriana", "D\u00edaz", "Lizama,", "Secretaria.-", "Dip.", "Tanya", "Rellstab", "Carreto,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "diecis\u00e9is", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "trece.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "120", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "47", "Bis", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "21", "de", "mayo", "de", "2013", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "reforma", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "del", "inciso", "h),", "fracci\u00f3n", "II", "del", "art\u00edculo", "47", "Bis,", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIOS", "Primero.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "a", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.-", "El", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "un", "plazo", "que", "no", "exceda", "de", "90", "d\u00edas", "naturales", "posteriores", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "deber\u00e1", "publicar", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "el", "Decreto", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "61", "del", "Reglamento", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibro", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "en", "materia", "de", "\u00c1reas", "Naturales", "Protegidas,", "a", "fin", "de", "que", "se", "ajuste", "a", "lo", "previsto", "en", "el", "presente", "Decreto.", "M\u00e9xico,", "D.", "F.,", "a", "3", "de", "abril", "de", "2013.-", "Sen.", "Ernesto", "Cordero", "Arroyo,", "Presidente.-", "Dip.", "Francisco", "Arroyo", "Vieyra,", "Presidente.-", "Sen.", "Rosa", "Adriana", "D\u00edaz", "Lizama,", "Secretaria.-", "Dip.", "Fernando", "Bribiesca", "Sahag\u00fan,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "diecisiete", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "trece.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "121", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "los", "art\u00edculos", "36,", "37", "BIS", "y", "37", "TER", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "24", "de", "mayo", "de", "2013", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.-", "Se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "art\u00edculo", "36", "y", "se", "adiciona", "un", "art\u00edculo", "37", "BIS,", "y", "el", "vigente", "art\u00edculo", "37", "BIS", "pasa", "a", "ser", "art\u00edculo", "37", "TER", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026", "Transitorio", "\u00danico.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "siguiente", "d\u00eda", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "16", "de", "abril", "de", "2013.-", "Sen.", "Ernesto", "Cordero", "Arroyo,", "Presidente.-", "Dip.", "Francisco", "Arroyo", "Vieyra,", "Presidente.-", "Sen.", "Lilia", "Guadalupe", "Merodio", "Reza,", "Secretaria.-", "Dip.", "Xavier", "Azuara", "Z\u00fa\u00f1iga,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "diecisiete", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "trece.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "122", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "en", "materia", "de", "\u00e1reas", "protegidas", "marinas.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "24", "de", "mayo", "de", "2013", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "reforman", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "44;", "las", "fracciones", "I", "y", "III", "del", "art\u00edculo", "45;", "el", "primer", "p\u00e1rrafo,", "los", "p\u00e1rrafos", "primero", "y", "segundo", "del", "inciso", "a)", "y,", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "del", "inciso", "b)", "de", "la", "fracci\u00f3n", "I;", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "del", "inciso", "a),", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "del", "inciso", "b),", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "del", "inciso", "c),", "el", "primero,", "segundo", "y", "tercer", "p\u00e1rrafos", "del", "inciso", "d),", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "del", "inciso", "e),", "y", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "del", "inciso", "h)", "de", "la", "fracci\u00f3n", "II", "del", "art\u00edculo", "47", "BIS;", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "48;", "los", "p\u00e1rrafos", "segundo", "y", "cuarto", "del", "art\u00edculo", "51;", "y", "se", "adicionan", "un", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo", "al", "art\u00edculo", "46;", "los", "p\u00e1rrafos", "tercero", "y", "cuarto,", "recorri\u00e9ndose", "en", "el", "orden", "el", "subsecuente", "del", "art\u00edculo", "48;", "y", "el", "p\u00e1rrafo", "tercero", "al", "art\u00edculo", "55,", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIO", "\u00danico.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "18", "de", "abril", "de", "2013.-", "Sen.", "Ernesto", "Cordero", "Arroyo,", "Presidente.-", "Dip.", "Francisco", "Arroyo", "Vieyra,", "Presidente.-", "Sen.", "Lilia", "Guadalupe", "Merodio", "Reza,", "Secretaria.-", "Dip.", "Tanya", "Rellstab", "Carreto,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "diecisiete", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "trece.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "123", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "expide", "la", "Ley", "Federal", "de", "Responsabilidad", "Ambiental", "y", "se", "reforman,", "adicionan", "y", "derogan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Desarrollo", "Forestal", "Sustentable,", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales,", "del", "C\u00f3digo", "Penal", "Federal,", "de", "la", "Ley", "de", "Navegaci\u00f3n", "y", "Comercio", "Mar\u00edtimos", "y", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Bienes", "Nacionales.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "7", "de", "junio", "de", "2013", "Art\u00edculo", "Segundo.", "Se", "reforman", "el", "p\u00e1rrafo", "segundo", "del", "art\u00edculo", "168", "y", "el", "art\u00edculo", "169;", "y", "se", "adicionan", "tres", "p\u00e1rrafos", "al", "art\u00edculo", "168", "y", "un", "p\u00e1rrafo", "\u00faltimo", "al", "art\u00edculo", "176", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIOS", "PRIMERO.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "a", "los", "treinta", "d\u00edas", "siguientes", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "SEGUNDO.-", "El", "Fondo", "de", "Responsabilidad", "Ambiental", "deber\u00e1", "ser", "constituido", "y", "sus", "bases", "y", "reglas", "de", "operaci\u00f3n,", "elaboradas", "y", "aprobadas", "dentro", "de", "los", "ciento", "ochenta", "d\u00edas", "posteriores", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto.", "TERCERO.-", "Los", "Juzgados", "de", "Distrito", "especializados", "en", "materia", "ambiental", "deber\u00e1n", "establecerse", "en", "un", "t\u00e9rmino", "m\u00e1ximo", "de", "dos", "a\u00f1os", "contados", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto.", "La", "Jurisdicci\u00f3n", "especializada", "en", "materia", "ambiental", "podr\u00e1", "otorgarse", "a", "los", "Juzgados", "de", "Distrito", "en", "funciones", "en", "cada", "circuito", "jurisdiccional", "o", "de", "acuerdo", "a", "lo", "que", "disponga", "el", "Consejo", "de", "la", "Judicatura", "Federal,", "sin", "que", "esto", "implique", "la", "creaci\u00f3n", "de", "nuevos", "\u00f3rganos", "jurisdiccionales.", "El", "personal", "de", "cada", "uno", "de", "dichos", "Juzgados", "de", "Distrito", "recibir\u00e1", "capacitaci\u00f3n", "especializada", "en", "materia", "de", "normatividad", "ambiental.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "25", "de", "abril", "de", "2013.-", "Sen.", "Ernesto", "Cordero", "Arroyo,", "Presidente.-", "Dip.", "Francisco", "Arroyo", "Vieyra,", "Presidente.-", "Sen.", "Rosa", "Adriana", "D\u00edaz", "Lizama,", "Secretaria.-", "Dip.", "Javier", "Orozco", "G\u00f3mez,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "cinco", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "trece.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "124", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "1o.", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "y", "el", "art\u00edculo", "1", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "5", "de", "noviembre", "de", "2013", "Art\u00edculo", "Primero.-", "Se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "art\u00edculo", "1o.", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "Transitorio", "\u00danico.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.", "F.,", "a", "2", "de", "octubre", "de", "2013.-", "Sen.", "Ra\u00fal", "Cervantes", "Andrade,", "Presidente.-", "Dip.", "Ricardo", "Anaya", "Cort\u00e9s,", "Presidente.-", "Sen.", "Lilia", "Guadalupe", "Merodio", "Reza,", "Secretaria.-", "Dip.", "Merilyn", "G\u00f3mez", "Pozos,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "veintinueve", "de", "octubre", "de", "dos", "mil", "trece.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "125", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adiciona", "un", "p\u00e1rrafo", "segundo", "al", "art\u00edculo", "87", "Bis", "2", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "y", "se", "adicionan", "las", "fracciones", "X,", "XXVI", "y", "XLVII,", "recorri\u00e9ndose", "las", "subsecuentes,", "al", "art\u00edculo", "3o.", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "5", "de", "noviembre", "de", "2013", "Art\u00edculo", "Primero.-", "Se", "adiciona", "un", "p\u00e1rrafo", "segundo", "al", "art\u00edculo", "87", "Bis", "2", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026", "Transitorios", "Primero.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.", "La", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "expedir", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "correspondientes", "en", "un", "plazo", "de", "dieciocho", "meses", "siguientes", "contados", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "de", "la", "presente", "Ley.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "3", "de", "octubre", "de", "2013.-", "Sen.", "Ra\u00fal", "Cervantes", "Andrade,", "Presidente.-", "Dip.", "Ricardo", "Anaya", "Cort\u00e9s,", "Presidente.-", "Sen.", "Mar\u00eda", "Elena", "Barrera", "Tapia,", "Secretaria.-", "Dip.", "Javier", "Orozco", "G\u00f3mez,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "primero", "de", "noviembre", "de", "dos", "mil", "trece.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "126", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "3o.", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "16", "de", "enero", "de", "2014", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.", "Se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "XXXIII", "del", "art\u00edculo", "3o.", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026", "TRANSITORIO", "\u00daNICO.", "El", "presente", "decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "3", "de", "diciembre", "de", "2013.-", "Dip.", "Ricardo", "Anaya", "Cortes,", "Presidente.-", "Sen.", "Ra\u00fal", "Cervantes", "Andrade,", "Presidente.-", "Dip.", "Javier", "Orozco", "Gomez,", "Secretario.-", "Sen.", "Rosa", "Adriana", "D\u00edaz", "Lizama,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "diez", "de", "enero", "de", "dos", "mil", "catorce.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "127", "de", "128", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DEL", "EQUILIBRIO", "ECOL\u00d3GICO", "Y", "LA", "PROTECCI\u00d3N", "AL", "AMBIENTE", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "09-01-2015", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "y", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "9", "de", "enero", "de", "2015", "Art\u00edculo", "Primero.-", "Se", "reforma", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "87", "Bis", "2", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026", "Transitorios", "Primero.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "a", "los", "ciento", "ochenta", "d\u00edas", "naturales", "posteriores", "a", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.", "Los", "circos", "presentar\u00e1n", "a", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales", "de", "forma", "inmediata", "una", "base", "de", "datos", "que", "incluya", "el", "n\u00famero", "y", "caracter\u00edsticas", "de", "los", "ejemplares", "de", "vida", "silvestre", "que", "posean.", "Estas", "bases", "de", "datos", "se", "pondr\u00e1n", "a", "disposici\u00f3n", "de", "los", "zool\u00f3gicos", "del", "pa\u00eds", "para", "que", "\u00e9stos", "est\u00e9n", "en", "posibilidades", "de", "seleccionar", "a", "los", "ejemplares", "que", "sean", "susceptibles", "de", "ser", "integrados", "a", "sus", "colecciones.", "Los", "ejemplares", "de", "vida", "silvestre", "incluidos", "en", "las", "bases", "de", "datos", "a", "que", "hace", "referencia", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior", "que", "no", "sean", "seleccionados", "por", "los", "zool\u00f3gicos,", "podr\u00e1n", "ser", "entregados", "por", "sus", "poseedores", "a", "los", "Centros", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "e", "Investigaci\u00f3n", "de", "la", "Vida", "Silvestre", "pertenecientes", "a", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales", "con", "el", "objeto", "de", "que", "no", "impliquen", "gasto", "por", "concepto", "de", "manutenci\u00f3n", "de", "animales", "que", "ya", "no", "podr\u00e1n", "ser", "utilizados", "en", "sus", "centros", "de", "trabajo.", "Tercero.", "Las", "Legislaturas", "de", "los", "Estados", "y", "la", "Asamblea", "Legislativa", "del", "Distrito", "Federal,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias,", "deber\u00e1n", "adecuar", "sus", "legislaciones", "para", "dar", "cumplimiento", "al", "presente", "Decreto", "en", "un", "plazo", "que", "no", "exceda", "de", "ciento", "ochenta", "d\u00edas", "naturales", "posteriores", "a", "la", "publicaci\u00f3n", "del", "mismo", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Cuarto.", "Se", "derogan", "todas", "aquellas", "disposiciones", "que", "contravengan", "el", "presente", "Decreto.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "11", "de", "diciembre", "de", "2014.-", "Sen.", "Miguel", "Barbosa", "Huerta,", "Presidente.-", "Dip.", "Silvano", "Aureoles", "Conejo,", "Presidente.-", "Sen.", "Lucero", "Salda\u00f1a", "P\u00e9rez,", "Secretaria.-", "Dip.", "Fernando", "Bribiesca", "Sahag\u00fan,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "ocho", "de", "enero", "de", "dos", "mil", "quince.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "128", "de", "128"]