["----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "Nueva", "Ley", "publicada", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "8", "de", "octubre", "de", "2003", "TEXTO", "VIGENTE", "\u00daltima", "reforma", "publicada", "DOF", "18-01-2021", "Al", "margen", "un", "sello", "con", "el", "Escudo", "Nacional,", "que", "dice:", "Estados", "Unidos", "Mexicanos.-", "Presidencia", "de", "la", "Rep\u00fablica.", "VICENTE", "FOX", "QUESADA,", "Presidente", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "a", "sus", "habitantes", "sabed:", "Que", "el", "Honorable", "Congreso", "de", "la", "Uni\u00f3n,", "se", "ha", "servido", "dirigirme", "el", "siguiente", "DECRETO", "\"EL", "CONGRESO", "GENERAL", "DE", "LOS", "ESTADOS", "UNIDOS", "MEXICANOS,", "D", "E", "C", "R", "E", "T", "A:", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "T\u00cdTULO", "PRIMERO", "DISPOSICIONES", "GENERALES", "CAP\u00cdTULO", "\u00daNICO", "OBJETO", "Y", "\u00c1MBITO", "DE", "APLICACI\u00d3N", "DE", "LA", "LEY", "Art\u00edculo", "1.-", "La", "presente", "Ley", "es", "reglamentaria", "de", "las", "disposiciones", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos", "que", "se", "refieren", "a", "la", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente", "en", "materia", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "residuos,", "en", "el", "territorio", "nacional.", "Sus", "disposiciones", "son", "de", "orden", "p\u00fablico", "e", "inter\u00e9s", "social", "y", "tienen", "por", "objeto", "garantizar", "el", "derecho", "de", "toda", "persona", "al", "medio", "ambiente", "sano", "y", "propiciar", "el", "desarrollo", "sustentable", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "generaci\u00f3n,", "la", "valorizaci\u00f3n", "y", "la", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos", "peligrosos,", "de", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "y", "de", "manejo", "especial;", "prevenir", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "sitios", "con", "estos", "residuos", "y", "llevar", "a", "cabo", "su", "remediaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "establecer", "las", "bases", "para:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "05-11-2013", "I.", "Aplicar", "los", "principios", "de", "valorizaci\u00f3n,", "responsabilidad", "compartida", "y", "manejo", "integral", "de", "residuos,", "bajo", "criterios", "de", "eficiencia", "ambiental,", "tecnol\u00f3gica,", "econ\u00f3mica", "y", "social,", "los", "cuales", "deben", "de", "considerarse", "en", "el", "dise\u00f1o", "de", "instrumentos,", "programas", "y", "planes", "de", "pol\u00edtica", "ambiental", "para", "la", "gesti\u00f3n", "de", "residuos;", "II.", "Determinar", "los", "criterios", "que", "deber\u00e1n", "de", "ser", "considerados", "en", "la", "generaci\u00f3n", "y", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos,", "para", "prevenir", "y", "controlar", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "medio", "ambiente", "y", "la", "protecci\u00f3n", "de", "la", "salud", "humana;", "III.", "Establecer", "los", "mecanismos", "de", "coordinaci\u00f3n", "que,", "en", "materia", "de", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "generaci\u00f3n,", "la", "valorizaci\u00f3n", "y", "la", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "residuos,", "corresponden", "a", "la", "Federaci\u00f3n,", "las", "entidades", "federativas", "y", "los", "municipios,", "bajo", "el", "principio", "de", "concurrencia", "previsto", "en", "el", "art\u00edculo", "73", "fracci\u00f3n", "XXIX-G", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos;", "1", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "IV.", "Formular", "una", "clasificaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "y", "general", "de", "los", "residuos", "que", "permita", "uniformar", "sus", "inventarios,", "as\u00ed", "como", "orientar", "y", "fomentar", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "su", "generaci\u00f3n,", "la", "valorizaci\u00f3n", "y", "el", "desarrollo", "de", "sistemas", "de", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "mismos;", "V.", "Regular", "la", "generaci\u00f3n", "y", "manejo", "integral", "de", "residuos", "peligrosos,", "as\u00ed", "como", "establecer", "las", "disposiciones", "que", "ser\u00e1n", "consideradas", "por", "los", "gobiernos", "locales", "en", "la", "regulaci\u00f3n", "de", "los", "residuos", "que", "conforme", "a", "esta", "Ley", "sean", "de", "su", "competencia;", "VI.", "Definir", "las", "responsabilidades", "de", "los", "productores,", "importadores,", "exportadores,", "comerciantes,", "consumidores", "y", "autoridades", "de", "los", "diferentes", "niveles", "de", "gobierno,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "prestadores", "de", "servicios", "en", "el", "manejo", "integral", "de", "los", "residuos;", "VII.", "Fomentar", "la", "valorizaci\u00f3n", "de", "residuos,", "as\u00ed", "como", "el", "desarrollo", "de", "mercados", "de", "subproductos,", "bajo", "criterios", "de", "eficiencia", "ambiental,", "tecnol\u00f3gica", "y", "econ\u00f3mica,", "y", "esquemas", "de", "financiamiento", "adecuados;", "VIII.", "Promover", "la", "participaci\u00f3n", "corresponsable", "de", "todos", "los", "sectores", "sociales,", "en", "las", "acciones", "tendientes", "a", "prevenir", "la", "generaci\u00f3n,", "valorizaci\u00f3n", "y", "lograr", "una", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos", "ambientalmente", "adecuada,", "as\u00ed", "como", "tecnol\u00f3gica,", "econ\u00f3mica", "y", "socialmente", "viable,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley;", "IX.", "Crear", "un", "sistema", "de", "informaci\u00f3n", "relativa", "a", "la", "generaci\u00f3n", "y", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos", "peligrosos,", "s\u00f3lidos", "urbanos", "y", "de", "manejo", "especial,", "as\u00ed", "como", "de", "sitios", "contaminados", "y", "remediados;", "X.", "Prevenir", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "sitios", "por", "el", "manejo", "de", "materiales", "y", "residuos,", "as\u00ed", "como", "definir", "los", "criterios", "a", "los", "que", "se", "sujetar\u00e1", "su", "remediaci\u00f3n;", "XI.", "Regular", "la", "importaci\u00f3n", "y", "exportaci\u00f3n", "de", "residuos;", "XII.", "Fortalecer", "la", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "cient\u00edfico,", "as\u00ed", "como", "la", "innovaci\u00f3n", "tecnol\u00f3gica,", "para", "reducir", "la", "generaci\u00f3n", "de", "residuos", "y", "dise\u00f1ar", "alternativas", "para", "su", "tratamiento,", "orientadas", "a", "procesos", "productivos", "m\u00e1s", "limpios,", "y", "XIII.", "Establecer", "medidas", "de", "control,", "medidas", "correctivas", "y", "de", "seguridad", "para", "garantizar", "el", "cumplimiento", "y", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "esta", "Ley", "y", "las", "disposiciones", "que", "de", "ella", "se", "deriven,", "as\u00ed", "como", "para", "la", "imposici\u00f3n", "de", "las", "sanciones", "que", "corresponda.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "22-05-2006", "Art\u00edculo", "2.-", "En", "la", "formulaci\u00f3n", "y", "conducci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "en", "materia", "de", "prevenci\u00f3n,", "valorizaci\u00f3n", "y", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos", "a", "que", "se", "refiere", "esta", "Ley,", "la", "expedici\u00f3n", "de", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "y", "la", "emisi\u00f3n", "de", "actos", "que", "de", "ella", "deriven,", "as\u00ed", "como", "en", "la", "generaci\u00f3n", "y", "manejo", "integral", "de", "residuos,", "seg\u00fan", "corresponda,", "se", "observar\u00e1n", "los", "siguientes", "principios:", "I.", "El", "derecho", "de", "toda", "persona", "a", "vivir", "en", "un", "medio", "ambiente", "adecuado", "para", "su", "desarrollo", "y", "bienestar;", "II.", "Sujetar", "las", "actividades", "relacionadas", "con", "la", "generaci\u00f3n", "y", "manejo", "integral", "de", "los", "residuos", "a", "las", "modalidades", "que", "dicte", "el", "orden", "e", "inter\u00e9s", "p\u00fablico", "para", "el", "logro", "del", "desarrollo", "nacional", "sustentable;", "III.", "La", "prevenci\u00f3n", "y", "minimizaci\u00f3n", "de", "la", "generaci\u00f3n", "de", "los", "residuos,", "de", "su", "liberaci\u00f3n", "al", "ambiente,", "y", "su", "transferencia", "de", "un", "medio", "a", "otro,", "as\u00ed", "como", "su", "manejo", "integral", "para", "evitar", "riesgos", "a", "la", "salud", "y", "da\u00f1os", "a", "los", "ecosistemas;", "IV.", "Corresponde", "a", "quien", "genere", "residuos,", "la", "asunci\u00f3n", "de", "los", "costos", "derivados", "del", "manejo", "integral", "de", "los", "mismos", "y,", "en", "su", "caso,", "de", "la", "reparaci\u00f3n", "de", "los", "da\u00f1os;", "2", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "V.", "La", "responsabilidad", "compartida", "de", "los", "productores,", "importadores,", "exportadores,", "comercializadores,", "consumidores,", "empresas", "de", "servicios", "de", "manejo", "de", "residuos", "y", "de", "las", "autoridades", "de", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "es", "fundamental", "para", "lograr", "que", "el", "manejo", "integral", "de", "los", "residuos", "sea", "ambientalmente", "eficiente,", "tecnol\u00f3gicamente", "viable", "y", "econ\u00f3micamente", "factible;", "VI.", "La", "valorizaci\u00f3n", "de", "los", "residuos", "para", "su", "aprovechamiento", "como", "insumos", "en", "las", "actividades", "productivas;", "VII.", "El", "acceso", "p\u00fablico", "a", "la", "informaci\u00f3n,", "la", "educaci\u00f3n", "ambiental", "y", "la", "capacitaci\u00f3n,", "para", "lograr", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "generaci\u00f3n", "y", "el", "manejo", "sustentable", "de", "los", "residuos;", "VIII.", "La", "disposici\u00f3n", "final", "de", "residuos", "limitada", "s\u00f3lo", "a", "aquellos", "cuya", "valorizaci\u00f3n", "o", "tratamiento", "no", "sea", "econ\u00f3micamente", "viable,", "tecnol\u00f3gicamente", "factible", "y", "ambientalmente", "adecuada;", "IX.", "La", "selecci\u00f3n", "de", "sitios", "para", "la", "disposici\u00f3n", "final", "de", "residuos", "de", "conformidad", "con", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "con", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "y", "desarrollo", "urbano;", "X.", "La", "realizaci\u00f3n", "inmediata", "de", "acciones", "de", "remediaci\u00f3n", "de", "los", "sitios", "contaminados,", "para", "prevenir", "o", "reducir", "los", "riesgos", "inminentes", "a", "la", "salud", "y", "al", "ambiente;", "XI.", "La", "producci\u00f3n", "limpia", "como", "medio", "para", "alcanzar", "el", "desarrollo", "sustentable,", "y", "XII.", "La", "valorizaci\u00f3n,", "la", "responsabilidad", "compartida", "y", "el", "manejo", "integral", "de", "residuos,", "aplicados", "bajo", "condiciones", "de", "eficiencia", "ambiental,", "tecnol\u00f3gica,", "econ\u00f3mica", "y", "social,", "en", "el", "dise\u00f1o", "de", "instrumentos,", "programas", "y", "planes", "de", "pol\u00edtica", "ambiental", "para", "la", "gesti\u00f3n", "de", "residuos.", "En", "todo", "lo", "no", "previsto", "en", "la", "presente", "Ley,", "se", "aplicar\u00e1n,", "en", "lo", "conducente,", "las", "disposiciones", "contenidas", "en", "otras", "leyes", "relacionadas", "con", "la", "materia", "que", "regula", "este", "ordenamiento.", "Art\u00edculo", "3.-", "Se", "consideran", "de", "utilidad", "p\u00fablica:", "I.", "Las", "medidas", "necesarias", "para", "evitar", "el", "deterioro", "o", "la", "destrucci\u00f3n", "que", "los", "elementos", "naturales", "puedan", "sufrir,", "en", "perjuicio", "de", "la", "colectividad,", "por", "la", "liberaci\u00f3n", "al", "ambiente", "de", "residuos;", "II.", "La", "ejecuci\u00f3n", "de", "obras", "destinadas", "a", "la", "prevenci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n", "del", "medio", "ambiente", "y", "remediaci\u00f3n", "de", "sitios", "contaminados,", "cuando", "\u00e9stas", "sean", "imprescindibles", "para", "reducir", "riesgos", "a", "la", "salud;", "III.", "Las", "medidas", "de", "emergencia", "que", "las", "autoridades", "apliquen", "en", "caso", "fortuito", "o", "fuerza", "mayor,", "trat\u00e1ndose", "de", "contaminaci\u00f3n", "por", "residuos", "peligrosos,", "y", "IV.", "Las", "acciones", "de", "emergencia", "para", "contener", "los", "riesgos", "a", "la", "salud", "derivados", "del", "manejo", "de", "residuos.", "Las", "medidas,", "obras", "y", "acciones", "a", "que", "se", "refiere", "este", "art\u00edculo", "se", "deber\u00e1n", "sujetar", "a", "los", "procedimientos", "que", "establezcan", "las", "leyes", "en", "la", "materia", "y", "al", "Reglamento", "de", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "4.-", "Se", "except\u00faan", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "esta", "Ley", "los", "residuos", "radiactivos,", "los", "que", "estar\u00e1n", "sujetos", "a", "los", "ordenamientos", "espec\u00edficos", "que", "resulten", "aplicables.", "Art\u00edculo", "5.-", "Para", "los", "efectos", "de", "esta", "Ley", "se", "entiende", "por:", "3", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "I.", "Agente", "Infeccioso:", "Microorganismo", "capaz", "de", "causar", "una", "enfermedad", "si", "se", "re\u00fanen", "las", "condiciones", "para", "ello,", "y", "cuya", "presencia", "en", "un", "residuo", "lo", "hace", "peligroso;", "II.", "Aprovechamiento", "de", "los", "Residuos:", "Conjunto", "de", "acciones", "cuyo", "objetivo", "es", "recuperar", "el", "valor", "econ\u00f3mico", "de", "los", "residuos", "mediante", "su", "reutilizaci\u00f3n,", "remanufactura,", "redise\u00f1o,", "reciclado", "y", "recuperaci\u00f3n", "de", "materiales", "secundados", "o", "de", "energ\u00eda;", "III.", "Caracterizaci\u00f3n", "de", "Sitios", "Contaminados:", "Es", "la", "determinaci\u00f3n", "cualitativa", "y", "cuantitativa", "de", "los", "contaminantes", "qu\u00edmicos", "o", "biol\u00f3gicos", "presentes,", "provenientes", "de", "materiales", "o", "residuos", "peligrosos,", "para", "estimar", "la", "magnitud", "y", "tipo", "de", "riesgos", "que", "conlleva", "dicha", "contaminaci\u00f3n;", "IV.", "Co-procesamiento:", "Integraci\u00f3n", "ambientalmente", "segura", "de", "los", "residuos", "generados", "por", "una", "industria", "o", "fuente", "conocida,", "como", "insumo", "a", "otro", "proceso", "productivo;", "V.", "Disposici\u00f3n", "Final:", "Acci\u00f3n", "de", "depositar", "o", "confinar", "permanentemente", "residuos", "en", "sitios", "e", "instalaciones", "cuyas", "caracter\u00edsticas", "permitan", "prevenir", "su", "liberaci\u00f3n", "al", "ambiente", "y", "las", "consecuentes", "afectaciones", "a", "la", "salud", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "a", "los", "ecosistemas", "y", "sus", "elementos;", "VI.", "Envase:", "Es", "el", "componente", "de", "un", "producto", "que", "cumple", "la", "funci\u00f3n", "de", "contenerlo", "y", "protegerlo", "para", "su", "distribuci\u00f3n,", "comercializaci\u00f3n", "y", "consumo;", "VII.", "Evaluaci\u00f3n", "del", "Riesgo", "Ambiental:", "Proceso", "metodol\u00f3gico", "para", "determinar", "la", "probabilidad", "o", "posibilidad", "de", "que", "se", "produzcan", "efectos", "adversos,", "como", "consecuencia", "de", "la", "exposici\u00f3n", "de", "los", "seres", "vivos", "a", "las", "sustancias", "contenidas", "en", "los", "residuos", "peligrosos", "o", "agentes", "infecciosos", "que", "los", "forman;", "VIII.", "Generaci\u00f3n:", "Acci\u00f3n", "de", "producir", "residuos", "a", "trav\u00e9s", "del", "desarrollo", "de", "procesos", "productivos", "o", "de", "consumo;", "IX.", "Generador:", "Persona", "f\u00edsica", "o", "moral", "que", "produce", "residuos,", "a", "trav\u00e9s", "del", "desarrollo", "de", "procesos", "productivos", "o", "de", "consumo;", "X.", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "Residuos:", "Conjunto", "articulado", "e", "interrelacionado", "de", "acciones", "normativas,", "operativas,", "financieras,", "de", "planeaci\u00f3n,", "administrativas,", "sociales,", "educativas,", "de", "monitoreo,", "supervisi\u00f3n", "y", "evaluaci\u00f3n,", "para", "el", "manejo", "de", "residuos,", "desde", "su", "generaci\u00f3n", "hasta", "la", "disposici\u00f3n", "final,", "a", "fin", "de", "lograr", "beneficios", "ambientales,", "la", "optimizaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "su", "manejo", "y", "su", "aceptaci\u00f3n", "social,", "respondiendo", "a", "las", "necesidades", "y", "circunstancias", "de", "cada", "localidad", "o", "regi\u00f3n;", "XI.", "Gestor:", "Persona", "f\u00edsica", "o", "moral", "autorizada", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "este", "ordenamiento,", "para", "realizar", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "de", "una", "o", "m\u00e1s", "de", "las", "actividades", "de", "manejo", "integral", "de", "residuos;", "XII.", "Gran", "Generador:", "Persona", "f\u00edsica", "o", "moral", "que", "genere", "una", "cantidad", "igual", "o", "superior", "a", "10", "toneladas", "en", "peso", "bruto", "total", "de", "residuos", "al", "a\u00f1o", "o", "su", "equivalente", "en", "otra", "unidad", "de", "medida;", "XIII.", "Incineraci\u00f3n:", "Cualquier", "proceso", "para", "reducir", "el", "volumen", "y", "descomponer", "o", "cambiar", "la", "composici\u00f3n", "f\u00edsica,", "qu\u00edmica", "o", "biol\u00f3gica", "de", "un", "residuo", "s\u00f3lido,", "l\u00edquido", "o", "gaseoso,", "mediante", "oxidaci\u00f3n", "t\u00e9rmica,", "en", "la", "cual", "todos", "los", "factores", "de", "combusti\u00f3n,", "como", "la", "temperatura,", "el", "tiempo", "de", "retenci\u00f3n", "y", "la", "turbulencia,", "pueden", "ser", "controlados,", "a", "fin", "de", "alcanzar", "la", "eficiencia,", "eficacia", "y", "los", "par\u00e1metros", "ambientales", "previamente", "establecidos.", "En", "esta", "definici\u00f3n", "se", "incluye", "la", "pir\u00f3lisis,", "la", "gasificaci\u00f3n", "y", "plasma,", "s\u00f3lo", "cuando", "los", "subproductos", "combustibles", "generados", "en", "estos", "procesos", "sean", "sometidos", "a", "combusti\u00f3n", "en", "un", "ambiente", "rico", "en", "ox\u00edgeno;", "XIV.", "Inventario", "de", "Residuos:", "Base", "de", "datos", "en", "la", "cual", "se", "asientan", "con", "orden", "y", "clasificaci\u00f3n", "los", "vol\u00famenes", "de", "generaci\u00f3n", "de", "los", "diferentes", "residuos,", "que", "se", "integra", "a", "partir", "de", "la", "informaci\u00f3n", "4", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "proporcionada", "por", "los", "generadores", "en", "los", "formatos", "establecidos", "para", "tal", "fin,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "este", "ordenamiento;", "XV.", "Ley:", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos;", "XVI.", "Lixiviado:", "L\u00edquido", "que", "se", "forma", "por", "la", "reacci\u00f3n,", "arrastre", "o", "filtrado", "de", "los", "materiales", "que", "constituyen", "los", "residuos", "y", "que", "contiene", "en", "forma", "disuelta", "o", "en", "suspensi\u00f3n,", "sustancias", "que", "pueden", "infiltrarse", "en", "los", "suelos", "o", "escurrirse", "fuera", "de", "los", "sitios", "en", "los", "que", "se", "depositan", "los", "residuos", "y", "que", "puede", "dar", "lugar", "a", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "suelo", "y", "de", "cuerpos", "de", "agua,", "provocando", "su", "deterioro", "y", "representar", "un", "riesgo", "potencial", "a", "la", "salud", "humana", "y", "de", "los", "dem\u00e1s", "organismos", "vivos;", "XVII.", "Manejo", "Integral:", "Las", "actividades", "de", "reducci\u00f3n", "en", "la", "fuente,", "separaci\u00f3n,", "reutilizaci\u00f3n,", "reciclaje,", "co-procesamiento,", "tratamiento", "biol\u00f3gico,", "qu\u00edmico,", "f\u00edsico", "o", "t\u00e9rmico,", "acopio,", "almacenamiento,", "transporte", "y", "disposici\u00f3n", "final", "de", "residuos,", "individualmente", "realizadas", "o", "combinadas", "de", "manera", "apropiada,", "para", "adaptarse", "a", "las", "condiciones", "y", "necesidades", "de", "cada", "lugar,", "cumpliendo", "objetivos", "de", "valorizaci\u00f3n,", "eficiencia", "sanitaria,", "ambiental,", "tecnol\u00f3gica,", "econ\u00f3mica", "y", "social;", "XVIII.", "Material:", "Sustancia,", "compuesto", "o", "mezcla", "de", "ellos,", "que", "se", "usa", "como", "insumo", "y", "es", "un", "componente", "de", "productos", "de", "consumo,", "de", "envases,", "empaques,", "embalajes", "y", "de", "los", "residuos", "que", "\u00e9stos", "generan;", "XIX.", "Microgenerador:", "Establecimiento", "industrial,", "comercial", "o", "de", "servicios", "que", "genere", "una", "cantidad", "de", "hasta", "cuatrocientos", "kilogramos", "de", "residuos", "peligrosos", "al", "a\u00f1o", "o", "su", "equivalente", "en", "otra", "unidad", "de", "medida;", "XX.", "Peque\u00f1o", "Generador:", "Persona", "f\u00edsica", "o", "moral", "que", "genere", "una", "cantidad", "igual", "o", "mayor", "a", "cuatrocientos", "kilogramos", "y", "menor", "a", "diez", "toneladas", "en", "peso", "bruto", "total", "de", "residuos", "al", "a\u00f1o", "o", "su", "equivalente", "en", "otra", "unidad", "de", "medida;", "XXI.", "Plan", "de", "Manejo:", "Instrumento", "cuyo", "objetivo", "es", "minimizar", "la", "generaci\u00f3n", "y", "maximizar", "la", "valorizaci\u00f3n", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos,", "residuos", "de", "manejo", "especial", "y", "residuos", "peligrosos", "espec\u00edficos,", "bajo", "criterios", "de", "eficiencia", "ambiental,", "tecnol\u00f3gica,", "econ\u00f3mica", "y", "social,", "con", "fundamento", "en", "el", "Diagn\u00f3stico", "B\u00e1sico", "para", "la", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "Residuos,", "dise\u00f1ado", "bajo", "los", "principios", "de", "responsabilidad", "compartida", "y", "manejo", "integral,", "que", "considera", "el", "conjunto", "de", "acciones,", "procedimientos", "y", "medios", "viables", "e", "involucra", "a", "productores,", "importadores,", "exportadores,", "distribuidores,", "comerciantes,", "consumidores,", "usuarios", "de", "subproductos", "y", "grandes", "generadores", "de", "residuos,", "seg\u00fan", "corresponda,", "as\u00ed", "como", "a", "los", "tres", "niveles", "de", "gobierno;", "XXII.", "Proceso", "Productivo:", "Conjunto", "de", "actividades", "relacionadas", "con", "la", "extracci\u00f3n,", "beneficio,", "transformaci\u00f3n,", "procesamiento", "y/o", "utilizaci\u00f3n", "de", "materiales", "para", "producir", "bienes", "y", "servicios;", "XXIII.", "Producci\u00f3n", "Limpia:", "Proceso", "productivo", "en", "el", "cual", "se", "adoptan", "m\u00e9todos,", "t\u00e9cnicas", "y", "pr\u00e1cticas,", "o", "incorporan", "mejoras,", "tendientes", "a", "incrementar", "la", "eficiencia", "ambiental", "de", "los", "mismos", "en", "t\u00e9rminos", "de", "aprovechamiento", "de", "la", "energ\u00eda", "e", "insumos", "y", "de", "prevenci\u00f3n", "o", "reducci\u00f3n", "de", "la", "generaci\u00f3n", "de", "residuos;", "XXIV.", "Producto:", "Bien", "que", "generan", "los", "procesos", "productivos", "a", "partir", "de", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "materiales", "primarios", "o", "secundarios.", "Para", "los", "fines", "de", "los", "planes", "de", "manejo,", "un", "producto", "envasado", "comprende", "sus", "ingredientes", "o", "componentes", "y", "su", "envase;", "XXV.", "Programas:", "Serie", "ordenada", "de", "actividades", "y", "operaciones", "necesarias", "para", "alcanzar", "los", "objetivos", "de", "esta", "Ley;", "5", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XXVI.", "Reciclado:", "Transformaci\u00f3n", "de", "los", "residuos", "a", "trav\u00e9s", "de", "distintos", "procesos", "que", "permiten", "restituir", "su", "valor", "econ\u00f3mico,", "evitando", "as\u00ed", "su", "disposici\u00f3n", "final,", "siempre", "y", "cuando", "esta", "restituci\u00f3n", "favorezca", "un", "ahorro", "de", "energ\u00eda", "y", "materias", "primas", "sin", "perjuicio", "para", "la", "salud,", "los", "ecosistemas", "o", "sus", "elementos;", "XXVII.", "Reglamento:", "El", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley;", "XXVIII.", "Remediaci\u00f3n:", "Conjunto", "de", "medidas", "a", "las", "que", "se", "someten", "los", "sitios", "contaminados", "para", "eliminar", "o", "reducir", "los", "contaminantes", "hasta", "un", "nivel", "seguro", "para", "la", "salud", "y", "el", "ambiente", "o", "prevenir", "su", "dispersi\u00f3n", "en", "el", "ambiente", "sin", "modificarlos,", "de", "conformidad", "con", "lo", "que", "se", "establece", "en", "esta", "Ley;", "XXIX.", "Residuo:", "Material", "o", "producto", "cuyo", "propietario", "o", "poseedor", "desecha", "y", "que", "se", "encuentra", "en", "estado", "s\u00f3lido", "o", "semis\u00f3lido,", "o", "es", "un", "l\u00edquido", "o", "gas", "contenido", "en", "recipientes", "o", "dep\u00f3sitos,", "y", "que", "puede", "ser", "susceptible", "de", "ser", "valorizado", "o", "requiere", "sujetarse", "a", "tratamiento", "o", "disposici\u00f3n", "final", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "que", "de", "ella", "deriven;", "XXX.", "Residuos", "de", "Manejo", "Especial:", "Son", "aquellos", "generados", "en", "los", "procesos", "productivos,", "que", "no", "re\u00fanen", "las", "caracter\u00edsticas", "para", "ser", "considerados", "como", "peligrosos", "o", "como", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos,", "o", "que", "son", "producidos", "por", "grandes", "generadores", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos;", "XXXI.", "Residuos", "Incompatibles:", "Aquellos", "que", "al", "entrar", "en", "contacto", "o", "al", "ser", "mezclados", "con", "agua", "u", "otros", "materiales", "o", "residuos,", "reaccionan", "produciendo", "calor,", "presi\u00f3n,", "fuego,", "part\u00edculas,", "gases", "o", "vapores", "da\u00f1inos;", "XXXII.", "Residuos", "Peligrosos:", "Son", "aquellos", "que", "posean", "alguna", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "corrosividad,", "reactividad,", "explosividad,", "toxicidad,", "inflamabilidad,", "o", "que", "contengan", "agentes", "infecciosos", "que", "les", "confieran", "peligrosidad,", "as\u00ed", "como", "envases,", "recipientes,", "embalajes", "y", "suelos", "que", "hayan", "sido", "contaminados", "cuando", "se", "transfieran", "a", "otro", "sitio,", "de", "conformidad", "con", "lo", "que", "se", "establece", "en", "esta", "Ley;", "XXXIII.", "Residuos", "S\u00f3lidos", "Urbanos:", "Los", "generados", "en", "las", "casas", "habitaci\u00f3n,", "que", "resultan", "de", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "los", "materiales", "que", "utilizan", "en", "sus", "actividades", "dom\u00e9sticas,", "de", "los", "productos", "que", "consumen", "y", "de", "sus", "envases,", "embalajes", "o", "empaques;", "los", "residuos", "que", "provienen", "de", "cualquier", "otra", "actividad", "dentro", "de", "establecimientos", "o", "en", "la", "v\u00eda", "p\u00fablica", "que", "genere", "residuos", "con", "caracter\u00edsticas", "domiciliarias,", "y", "los", "resultantes", "de", "la", "limpieza", "de", "las", "v\u00edas", "y", "lugares", "p\u00fablicos,", "siempre", "que", "no", "sean", "considerados", "por", "esta", "Ley", "como", "residuos", "de", "otra", "\u00edndole;", "XXXIV.", "Responsabilidad", "Compartida:", "Principio", "mediante", "el", "cual", "se", "reconoce", "que", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "y", "de", "manejo", "especial", "son", "generados", "a", "partir", "de", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "que", "satisfacen", "necesidades", "de", "la", "sociedad,", "mediante", "cadenas", "de", "valor", "tipo", "producci\u00f3n,", "proceso,", "envasado,", "distribuci\u00f3n,", "consumo", "de", "productos,", "y", "que,", "en", "consecuencia,", "su", "manejo", "integral", "es", "una", "corresponsabilidad", "social", "y", "requiere", "la", "participaci\u00f3n", "conjunta,", "coordinada", "y", "diferenciada", "de", "productores,", "distribuidores,", "consumidores,", "usuarios", "de", "subproductos,", "y", "de", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "seg\u00fan", "corresponda,", "bajo", "un", "esquema", "de", "factibilidad", "de", "mercado", "y", "eficiencia", "ambiental,", "tecnol\u00f3gica,", "econ\u00f3mica", "y", "social;", "XXXV.", "Reutilizaci\u00f3n:", "El", "empleo", "de", "un", "material", "o", "residuo", "previamente", "usado,", "sin", "que", "medie", "un", "proceso", "de", "transformaci\u00f3n;", "XXXVI.", "Riesgo:", "Probabilidad", "o", "posibilidad", "de", "que", "el", "manejo,", "la", "liberaci\u00f3n", "al", "ambiente", "y", "la", "exposici\u00f3n", "a", "un", "material", "o", "residuo,", "ocasionen", "efectos", "adversos", "en", "la", "salud", "humana,", "en", "los", "dem\u00e1s", "organismos", "vivos,", "en", "el", "agua,", "aire,", "suelo,", "en", "los", "ecosistemas,", "o", "en", "los", "bienes", "y", "propiedades", "pertenecientes", "a", "los", "particulares;", "XXXVII.", "Secretar\u00eda:", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales;", "6", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XXXVIII.", "Separaci\u00f3n", "Primaria:", "Acci\u00f3n", "de", "segregar", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "y", "de", "manejo", "especial", "en", "org\u00e1nicos", "e", "inorg\u00e1nicos,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley;", "XXXIX.", "Separaci\u00f3n", "Secundaria:", "Acci\u00f3n", "de", "segregar", "entre", "s\u00ed", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "y", "de", "manejo", "especial", "que", "sean", "inorg\u00e1nicos", "y", "susceptibles", "de", "ser", "valorizados", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley;", "XL.", "Sitio", "Contaminado:", "Lugar,", "espacio,", "suelo,", "cuerpo", "de", "agua,", "instalaci\u00f3n", "o", "cualquier", "combinaci\u00f3n", "de", "\u00e9stos", "que", "ha", "sido", "contaminado", "con", "materiales", "o", "residuos", "que,", "por", "sus", "cantidades", "y", "caracter\u00edsticas,", "pueden", "representar", "un", "riesgo", "para", "la", "salud", "humana,", "a", "los", "organismos", "vivos", "y", "el", "aprovechamiento", "de", "los", "bienes", "o", "propiedades", "de", "las", "personas;", "XLI.", "Tratamiento:", "Procedimientos", "f\u00edsicos,", "qu\u00edmicos,", "biol\u00f3gicos", "o", "t\u00e9rmicos,", "mediante", "los", "cuales", "se", "cambian", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "los", "residuos", "y", "se", "reduce", "su", "volumen", "o", "peligrosidad;", "XLII.", "Term\u00f3lisis:", "Proceso", "t\u00e9rmico", "a", "que", "se", "sujetan", "los", "residuos", "en", "ausencia", "de,", "o", "en", "presencia", "de", "cantidades", "m\u00ednimas", "de", "ox\u00edgeno,", "que", "incluye", "la", "pir\u00f3lisis", "en", "la", "que", "se", "produce", "una", "fracci\u00f3n", "org\u00e1nica", "combustible", "formada", "por", "hidrocarburos", "gaseosos", "y", "l\u00edquidos,", "as\u00ed", "como", "carb\u00f3n", "y", "una", "fase", "inorg\u00e1nica", "formada", "por", "s\u00f3lidos", "reducidos", "met\u00e1licos", "y", "no", "met\u00e1licos,", "y", "la", "gasificaci\u00f3n", "que", "demanda", "mayores", "temperaturas", "y", "produce", "gases", "susceptibles", "de", "combusti\u00f3n;", "XLIII.", "Termovalorizaci\u00f3n:", "Aprovechamiento", "de", "residuos", "org\u00e1nicos", "para", "la", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "18-01-2021", "XLIV.", "Tratamientos", "por", "Esterilizaci\u00f3n:", "Procedimientos", "que", "permiten,", "mediante", "radiaci\u00f3n", "t\u00e9rmica,", "la", "muerte", "o", "inactivaci\u00f3n", "de", "los", "agentes", "infecciosos", "contenidos", "en", "los", "residuos", "peligrosos;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "18-01-2021", "XLV.", "Valorizaci\u00f3n:", "Principio", "y", "conjunto", "de", "acciones", "asociadas", "cuyo", "objetivo", "es", "recuperar", "el", "valor", "remanente", "o", "el", "poder", "calor\u00edfico", "de", "los", "materiales", "que", "componen", "los", "residuos,", "mediante", "su", "reincorporaci\u00f3n", "en", "procesos", "productivos,", "bajo", "criterios", "de", "responsabilidad", "compartida,", "manejo", "integral", "y", "eficiencia", "ambiental,", "tecnol\u00f3gica", "y", "econ\u00f3mica,", "y", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "18-01-2021", "XLVI.", "Vulnerabilidad:", "Conjunto", "de", "condiciones", "que", "limitan", "la", "capacidad", "de", "defensa", "o", "de", "amortiguamiento", "ante", "una", "situaci\u00f3n", "de", "amenaza", "y", "confieren", "a", "las", "poblaciones", "humanas,", "ecosistemas", "y", "bienes,", "un", "alto", "grado", "de", "susceptibilidad", "a", "los", "efectos", "adversos", "que", "puede", "ocasionar", "el", "manejo", "de", "los", "materiales", "o", "residuos,", "que", "por", "sus", "vol\u00famenes", "y", "caracter\u00edsticas", "intr\u00ednsecas,", "sean", "capaces", "de", "provocar", "da\u00f1os", "al", "ambiente.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "18-01-2021", "T\u00cdTULO", "SEGUNDO", "DISTRIBUCI\u00d3N", "DE", "COMPETENCIAS", "Y", "COORDINACI\u00d3N", "CAP\u00cdTULO", "\u00daNICO", "ATRIBUCIONES", "DE", "LOS", "TRES", "\u00d3RDENES", "DE", "GOBIERNO", "Y", "COORDINACI\u00d3N", "ENTRE", "DEPENDENCIAS", "Art\u00edculo", "6.-", "La", "Federaci\u00f3n,", "las", "entidades", "federativas", "y", "los", "municipios,", "ejercer\u00e1n", "sus", "atribuciones", "en", "materia", "de", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "generaci\u00f3n,", "aprovechamiento,", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos,", "de", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "sitios", "y", "su", "remediaci\u00f3n,", "de", "conformidad", "con", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "competencias", "prevista", "en", "esta", "Ley", "y", "en", "otros", "ordenamientos", "legales.", "7", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "7.-", "Son", "facultades", "de", "la", "Federaci\u00f3n:", "I.", "Formular,", "conducir", "y", "evaluar", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "en", "materia", "de", "residuos", "as\u00ed", "como", "elaborar", "el", "Programa", "Nacional", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "el", "Programa", "Nacional", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos", "de", "Manejo", "Especial", "y", "el", "Programa", "Nacional", "de", "Remediaci\u00f3n", "de", "Sitios", "Contaminados", "y", "coordinar", "su", "instrumentaci\u00f3n", "con", "las", "entidades", "federativas", "y", "municipios,", "en", "el", "marco", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Planeaci\u00f3n", "Democr\u00e1tica,", "establecido", "en", "el", "art\u00edculo", "25", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19-03-2014", "II.", "Expedir", "reglamentos,", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "para", "regular", "el", "manejo", "integral", "de", "los", "residuos", "peligrosos,", "su", "clasificaci\u00f3n,", "prevenir", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "sitios", "o", "llevar", "a", "cabo", "su", "remediaci\u00f3n", "cuando", "ello", "ocurra;", "III.", "Expedir", "reglamentos,", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "para", "regular", "el", "manejo", "integral", "de", "los", "residuos", "de", "la", "industria", "minero-metal\u00fargica", "que", "corresponden", "a", "su", "competencia", "de", "conformidad", "con", "esta", "Ley", "y", "la", "Ley", "Minera;", "IV.", "Expedir", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "relativas", "al", "desempe\u00f1o", "ambiental", "que", "deber\u00e1", "prevalecer", "en", "el", "manejo", "integral", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "y", "de", "manejo", "especial,", "as\u00ed", "como", "para", "establecer", "las", "especificaciones", "que", "deban", "cumplir", "los", "sitios", "de", "disposici\u00f3n", "final", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "para", "el", "aprovechamiento", "de", "la", "materia", "org\u00e1nica", "en", "procesos", "de", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "07-01-2021", "V.", "Expedir", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "establezcan", "los", "criterios", "para", "determinar", "qu\u00e9", "residuos", "estar\u00e1n", "sujetos", "a", "planes", "de", "manejo,", "que", "incluyan", "los", "listados", "de", "\u00e9stos,", "y", "que", "especifiquen", "los", "procedimientos", "a", "seguir", "en", "el", "establecimiento", "de", "dichos", "planes;", "VI.", "Expedir", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "establezcan,", "entre", "otros,", "los", "criterios", "de", "eficiencia", "ambiental", "y", "tecnol\u00f3gica", "que", "deben", "cumplir", "los", "materiales", "con", "los", "que", "se", "elaborar\u00e1n", "productos,", "envases,", "empaques", "y", "embalajes", "de", "pl\u00e1sticos", "y", "poliestireno", "expandido", "que", "al", "desecharse", "se", "convierten", "en", "residuos.", "Dichas", "normas", "deber\u00e1n", "considerar", "los", "principios", "de", "reducci\u00f3n,", "reciclaje", "y", "reutilizaci\u00f3n", "en", "el", "manejo", "de", "los", "mismos.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "21-05-2013", "VII.", "La", "regulaci\u00f3n", "y", "control", "de", "los", "residuos", "peligrosos", "provenientes", "de", "peque\u00f1os", "generadores,", "grandes", "generadores", "o", "de", "microgeneradores,", "cuando", "estos", "\u00faltimos", "no", "sean", "controlados", "por", "las", "entidades", "federativas;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "VIII.", "Regular", "los", "aspectos", "ambientales", "relativos", "al", "transporte", "de", "los", "residuos", "peligrosos;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "IX.", "Verificar", "el", "cumplimiento", "de", "la", "normatividad", "en", "las", "materias", "de", "su", "competencia", "e", "imponer", "las", "medidas", "correctivas,", "de", "seguridad", "y", "sanciones", "que", "en", "su", "caso", "correspondan;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "22-05-2006.", "Recorrida", "DOF", "21-05-2013", "X.", "Celebrar", "convenios", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "para", "participar", "en", "la", "autorizaci\u00f3n", "y", "el", "control", "de", "los", "residuos", "peligrosos", "generados", "por", "microgeneradores,", "y", "brindarles", "asistencia", "t\u00e9cnica", "para", "ello;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "XI.", "Autorizar", "el", "manejo", "integral", "de", "residuos", "peligrosos,", "as\u00ed", "como", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "correspondientes,", "de", "conformidad", "con", "lo", "previsto", "en", "esta", "Ley;", "8", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "XII.", "Promover,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas,", "de", "los", "municipios,", "de", "otras", "dependencias", "y", "entidades", "involucradas,", "la", "creaci\u00f3n", "de", "infraestructura", "para", "el", "manejo", "integral", "de", "los", "residuos", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "inversionistas", "y", "representantes", "de", "los", "sectores", "sociales", "interesados;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "XIII.", "Autorizar", "la", "importaci\u00f3n,", "exportaci\u00f3n", "o", "tr\u00e1nsito", "de", "residuos", "peligrosos", "por", "el", "territorio", "nacional,", "de", "acuerdo", "con", "lo", "previsto", "en", "esta", "Ley;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "XIV.", "Establecer", "y", "operar,", "en", "el", "marco", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Protecci\u00f3n", "Civil,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "de", "los", "municipios,", "el", "sistema", "para", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "contingencias", "y", "emergencias", "ambientales", "relacionadas", "con", "la", "gesti\u00f3n", "de", "residuos;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "XV.", "Promover", "la", "investigaci\u00f3n,", "desarrollo", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "tecnolog\u00edas,", "equipos,", "materiales,", "sistemas", "y", "procesos", "que", "prevengan,", "reduzcan,", "minimicen", "y/o", "eliminen", "la", "liberaci\u00f3n", "al", "ambiente", "y", "la", "transferencia,", "de", "uno", "a", "otro", "de", "sus", "elementos,", "de", "contaminantes", "provenientes", "de", "la", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "y", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "XVI.", "Promover", "la", "participaci\u00f3n", "de", "c\u00e1maras", "industriales,", "comerciales", "y", "de", "otras", "actividades", "productivas,", "grupos", "y", "organizaciones", "p\u00fablicas,", "acad\u00e9micas,", "de", "investigaci\u00f3n,", "privadas", "y", "sociales,", "en", "el", "dise\u00f1o", "e", "instrumentaci\u00f3n", "de", "acciones", "para", "prevenir", "la", "generaci\u00f3n", "de", "residuos,", "y", "llevar", "a", "cabo", "su", "gesti\u00f3n", "integral", "adecuada,", "as\u00ed", "como", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "sitios", "y", "su", "remediaci\u00f3n;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "XVII.", "Promover", "la", "educaci\u00f3n", "y", "capacitaci\u00f3n", "continuas", "de", "personas,", "grupos", "u", "organizaciones", "de", "todos", "los", "sectores", "de", "la", "sociedad,", "con", "el", "objeto", "de", "modificar", "los", "h\u00e1bitos", "negativos", "para", "el", "ambiente", "de", "la", "producci\u00f3n", "y", "consumo", "de", "bienes;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "XVIII.", "Integrar,", "dentro", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Ambiental", "y", "de", "Recursos", "Naturales,", "que", "establece", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "subsistemas", "de", "informaci\u00f3n", "nacional", "sobre", "la", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "residuos;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "XIX.", "Formular,", "establecer", "y", "evaluar", "los", "sistemas", "de", "manejo", "ambiental", "del", "Gobierno", "Federal", "que", "apliquen", "las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "federal;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "XX.", "Suscribir", "convenios", "o", "acuerdos", "con", "las", "c\u00e1maras", "industriales,", "comerciales", "y", "de", "otras", "actividades", "productivas,", "los", "grupos", "y", "organizaciones", "sociales,", "p\u00fablicos", "o", "privados,", "para", "llevar", "a", "cabo", "acciones", "tendientes", "a", "cumplir", "con", "los", "objetivos", "de", "esta", "Ley;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "XXI.", "Dise\u00f1ar", "y", "promover", "mecanismos", "y", "acciones", "voluntarias", "tendientes", "a", "prevenir", "y", "minimizar", "la", "generaci\u00f3n", "de", "residuos,", "as\u00ed", "como", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "sitios;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "XXII.", "Dise\u00f1ar", "y", "promover", "ante", "las", "dependencias", "competentes", "el", "establecimiento", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "incentivos", "econ\u00f3micos,", "fiscales,", "financieros", "y", "de", "mercado,", "que", "tengan", "por", "objeto", "favorecer", "la", "valorizaci\u00f3n,", "la", "gesti\u00f3n", "integral", "y", "sustentable", "de", "los", "residuos,", "la", "remediaci\u00f3n", "de", "sitios", "contaminados", "con", "estos;", "as\u00ed", "como", "prevenir", "o", "evitar", "la", "generaci\u00f3n", "de", "residuos", "y", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "sitios", "por", "estos;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "y", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "9", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XXIII.", "Promover", "y", "aplicar", "en", "colaboraci\u00f3n", "con", "las", "entidades", "federativas", "y", "municipales", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "que", "incentiven", "el", "desarrollo,", "adopci\u00f3n", "y", "despliegue", "de", "tecnolog\u00eda", "y", "materiales", "que", "favorezcan", "la", "reducci\u00f3n,", "el", "re\u00faso,", "y", "reciclaje", "de", "residuos;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "21-05-2013", "XXIV.", "Promover,", "difundir", "y", "facilitar", "el", "acceso", "a", "la", "informaci\u00f3n", "a", "todos", "los", "sectores", "de", "la", "sociedad", "sobre", "los", "riesgos", "y", "efectos", "en", "el", "ambiente", "y", "la", "salud", "humana", "de", "los", "materiales,", "envases,", "empaques", "y", "embalajes", "que", "al", "desecharse", "se", "convierten", "en", "residuos,", "en", "colaboraci\u00f3n", "y", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas,", "de", "los", "municipios,", "de", "otras", "dependencias", "y", "entidades", "involucradas;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "21-05-2013", "XXV.", "Determinar", "los", "indicadores", "que", "permitan", "evaluar", "la", "aplicaci\u00f3n", "del", "presente", "ordenamiento,", "e", "integrar", "los", "resultados", "al", "Sistema", "de", "Informaci\u00f3n", "Ambiental", "y", "de", "Recursos", "Naturales;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "XXVI.", "Coadyuvar", "con", "las", "entidades", "federativas", "para", "la", "instrumentaci\u00f3n", "de", "los", "programas", "para", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos,", "otorgando", "asistencia", "t\u00e9cnica;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "XXVII.", "Emitir", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "para", "prevenir", "la", "contaminaci\u00f3n", "por", "residuos", "cuya", "disposici\u00f3n", "final", "pueda", "provocar", "salinizaci\u00f3n", "e", "incrementos", "excesivos", "de", "carga", "org\u00e1nica", "en", "suelos", "y", "cuerpos", "de", "agua;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "XXVIII.", "Convocar", "a", "entidades", "federativas", "y", "municipios,", "seg\u00fan", "corresponda,", "para", "el", "desarrollo", "de", "estrategias", "conjuntas", "en", "materia", "de", "residuos", "que", "permitan", "la", "soluci\u00f3n", "de", "problemas", "que", "los", "afecten,", "y", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "XXIX.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "se", "establezcan", "en", "este", "y", "otros", "ordenamientos", "jur\u00eddicos", "que", "resulten", "aplicables.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "Art\u00edculo", "8.-", "Las", "atribuciones", "que", "esta", "Ley", "confiere", "a", "la", "Federaci\u00f3n,", "ser\u00e1n", "ejercidas", "por", "el", "Ejecutivo", "Federal,", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "salvo", "las", "que", "directamente", "correspondan", "al", "Presidente", "de", "la", "Rep\u00fablica", "por", "disposici\u00f3n", "expresa", "de", "Ley.", "Cuando", "debido", "a", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "las", "materias", "objeto", "de", "esta", "Ley", "y", "de", "conformidad", "con", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "u", "otras", "disposiciones", "legales", "aplicables,", "se", "requiera", "de", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "otras", "dependencias,", "la", "Secretar\u00eda", "ejercer\u00e1", "sus", "atribuciones", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "mismas.", "Las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "que", "ejerzan", "atribuciones", "que", "les", "confieran", "otros", "ordenamientos", "cuyas", "disposiciones", "se", "relacionen", "con", "el", "objeto", "de", "la", "presente", "Ley,", "ajustar\u00e1n", "su", "ejercicio", "a", "los", "criterios,", "reglamentos,", "normas", "oficiales", "mexicanas,", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "que", "se", "deriven", "del", "presente", "ordenamiento.", "Art\u00edculo", "9.-", "Son", "facultades", "de", "las", "Entidades", "Federativas:", "I.", "Formular,", "conducir", "y", "evaluar", "la", "pol\u00edtica", "estatal,", "as\u00ed", "como", "elaborar", "de", "manera", "coordinada", "con", "la", "Federaci\u00f3n", "los", "programas", "en", "materia", "de", "residuos", "de", "manejo", "especial,", "acordes", "al", "Programa", "Nacional", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "el", "Programa", "Nacional", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos", "de", "Manejo", "Especial", "y", "el", "Programa", "Nacional", "de", "Remediaci\u00f3n", "de", "Sitios", "Contaminados,", "en", "el", "marco", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Planeaci\u00f3n", "10", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Democr\u00e1tica,", "establecido", "en", "el", "art\u00edculo", "25", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19-03-2014", "II.", "Expedir", "conforme", "a", "sus", "respectivas", "atribuciones,", "y", "de", "acuerdo", "con", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "de", "conformidad", "con", "el", "Programa", "Nacional", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "el", "Programa", "Nacional", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos", "de", "Manejo", "Especial", "y", "el", "Programa", "Nacional", "de", "Remediaci\u00f3n", "de", "Sitios", "Contaminados,", "los", "ordenamientos", "jur\u00eddicos", "que", "permitan", "darle", "cumplimiento", "conforme", "a", "sus", "circunstancias", "particulares,", "en", "materia", "de", "manejo", "de", "residuos", "de", "manejo", "especial,", "as\u00ed", "como", "de", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "sitios", "con", "dichos", "residuos", "y", "su", "remediaci\u00f3n;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19-03-2014", "III.", "Autorizar", "el", "manejo", "integral", "de", "residuos", "de", "manejo", "especial,", "e", "identificar", "los", "que", "dentro", "de", "su", "territorio", "puedan", "estar", "sujetos", "a", "planes", "de", "manejo,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "de", "conformidad", "con", "el", "Programa", "Nacional", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "el", "Programa", "Nacional", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos", "de", "Manejo", "Especial", "y", "el", "Programa", "Nacional", "de", "Remediaci\u00f3n", "de", "Sitios", "Contaminados;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19-03-2014", "IV.", "Verificar", "el", "cumplimiento", "de", "los", "instrumentos", "y", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "referidas", "en", "la", "fracci\u00f3n", "anterior", "en", "materia", "de", "residuos", "de", "manejo", "especial", "e", "imponer", "las", "sanciones", "y", "medidas", "de", "seguridad", "que", "resulten", "aplicables;", "V.", "Autorizar", "y", "llevar", "a", "cabo", "el", "control", "de", "los", "residuos", "peligrosos", "generados", "o", "manejados", "por", "microgeneradores,", "as\u00ed", "como", "imponer", "las", "sanciones", "que", "procedan,", "de", "acuerdo", "con", "la", "normatividad", "aplicable", "y", "lo", "que", "establezcan", "los", "convenios", "que", "se", "suscriban", "con", "la", "Secretar\u00eda", "y", "con", "los", "municipios,", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "los", "art\u00edculos", "12", "y", "13", "de", "este", "ordenamiento;", "VI.", "Establecer", "el", "registro", "de", "planes", "de", "manejo", "y", "programas", "para", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "sistemas", "destinados", "a", "su", "recolecci\u00f3n,", "acopio,", "almacenamiento,", "transporte,", "tratamiento,", "valorizaci\u00f3n", "y", "disposici\u00f3n", "final,", "conforme", "a", "los", "lineamientos", "establecidos", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "al", "efecto", "se", "emitan,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia;", "VII.", "Promover,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "el", "Gobierno", "Federal", "y", "las", "autoridades", "correspondientes,", "la", "creaci\u00f3n", "de", "infraestructura", "para", "el", "manejo", "integral", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos,", "de", "manejo", "especial", "y", "residuos", "peligrosos,", "en", "las", "entidades", "federativas", "y", "municipios,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "inversionistas", "y", "representantes", "de", "los", "sectores", "sociales", "interesados;", "VIII.", "Promover", "programas", "municipales", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos", "de", "su", "competencia", "y", "de", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "sitios", "con", "tales", "residuos", "y", "su", "remediaci\u00f3n,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "activa", "de", "las", "partes", "interesadas;", "IX.", "Participar", "en", "el", "establecimiento", "y", "operaci\u00f3n,", "en", "el", "marco", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Protecci\u00f3n", "Civil", "y", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Federaci\u00f3n,", "de", "un", "sistema", "para", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "contingencias", "y", "emergencias", "ambientales", "derivadas", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "residuos", "de", "su", "competencia;", "X.", "Promover", "la", "investigaci\u00f3n,", "desarrollo", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "tecnolog\u00edas,", "equipos,", "materiales,", "sistemas", "y", "procesos", "que", "prevengan,", "reduzcan,", "minimicen", "y/o", "eliminen", "la", "liberaci\u00f3n", "al", "ambiente", "y", "la", "transferencia,", "de", "uno", "a", "otro", "de", "sus", "elementos,", "de", "contaminantes", "provenientes", "de", "la", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos", "de", "su", "competencia;", "11", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "21-05-2013", "XI.", "Promover", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "sectores", "privado", "y", "social", "en", "el", "dise\u00f1o", "e", "instrumentaci\u00f3n", "de", "acciones", "para", "prevenir", "la", "generaci\u00f3n", "de", "residuos", "de", "manejo", "especial,", "y", "llevar", "a", "cabo", "su", "gesti\u00f3n", "integral", "adecuada,", "as\u00ed", "como", "para", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "sitios", "con", "estos", "residuos", "y", "su", "remediaci\u00f3n,", "conforme", "a", "los", "lineamientos", "de", "esta", "Ley", "y", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "correspondientes;", "XII.", "Promover", "la", "educaci\u00f3n", "y", "capacitaci\u00f3n", "continua", "de", "personas", "y", "grupos", "u", "organizaciones", "de", "todos", "los", "sectores", "de", "la", "sociedad,", "con", "el", "objeto", "de", "contribuir", "al", "cambio", "de", "h\u00e1bitos", "negativos", "para", "el", "ambiente,", "en", "la", "producci\u00f3n", "y", "consumo", "de", "bienes;", "XIII.", "Coadyuvar", "con", "el", "Gobierno", "Federal", "en", "la", "integraci\u00f3n", "de", "los", "subsistemas", "de", "informaci\u00f3n", "nacional", "sobre", "la", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "residuos", "de", "su", "competencia;", "XIV.", "Formular,", "establecer", "y", "evaluar", "los", "sistemas", "de", "manejo", "ambiental", "del", "gobierno", "estatal;", "XV.", "Suscribir", "convenios", "y", "acuerdos", "con", "las", "c\u00e1maras", "industriales,", "comerciales", "y", "de", "otras", "actividades", "productivas,", "los", "grupos", "y", "organizaciones", "privadas", "y", "sociales,", "para", "llevar", "a", "cabo", "acciones", "tendientes", "a", "cumplir", "con", "los", "objetivos", "de", "esta", "Ley,", "en", "las", "materias", "de", "su", "competencia;", "XVI.", "Dise\u00f1ar", "y", "promover", "ante", "las", "dependencias", "competentes", "el", "establecimiento", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "instrumentos", "econ\u00f3micos,", "fiscales,", "financieros", "y", "de", "mercado,", "que", "tengan", "por", "objeto", "prevenir", "o", "evitar", "la", "generaci\u00f3n", "de", "residuos,", "su", "valorizaci\u00f3n", "y", "su", "gesti\u00f3n", "integral", "y", "sustentable,", "as\u00ed", "como", "prevenir", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "sitios", "por", "residuos", "y,", "en", "su", "caso,", "su", "remediaci\u00f3n;", "XVII.", "Regular", "y", "establecer", "las", "bases", "para", "el", "cobro", "por", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "uno", "o", "varios", "de", "los", "servicios", "de", "manejo", "integral", "de", "residuos", "de", "manejo", "especial", "a", "trav\u00e9s", "de", "mecanismos", "transparentes", "que", "induzcan", "la", "minimizaci\u00f3n", "y", "permitan", "destinar", "los", "ingresos", "correspondientes", "al", "fortalecimiento", "de", "la", "infraestructura", "respectiva;", "XVIII.", "Someter", "a", "consideraci\u00f3n", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "los", "programas", "para", "el", "establecimiento", "de", "sistemas", "de", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "residuos", "de", "manejo", "especial", "y", "la", "construcci\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n", "de", "rellenos", "sanitarios,", "con", "objeto", "de", "recibir", "asistencia", "t\u00e9cnica", "del", "Gobierno", "Federal", "para", "tal", "fin;", "XIX.", "Coadyuvar", "en", "la", "promoci\u00f3n", "de", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "sitios", "con", "materiales", "y", "residuos", "peligrosos", "y", "su", "remediaci\u00f3n;", "XX.", "Determinar", "los", "indicadores", "que", "permitan", "evaluar", "la", "aplicaci\u00f3n", "del", "presente", "ordenamiento,", "e", "integrar", "los", "resultados", "al", "Sistema", "de", "Informaci\u00f3n", "Ambiental", "y", "de", "Recursos", "Naturales;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "07-01-2021", "XXI.", "Fomentar", "el", "aprovechamiento", "de", "la", "materia", "org\u00e1nica", "de", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "en", "procesos", "de", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "municipios,", "y", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "07-01-2021", "XXII.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "se", "establezcan", "en", "esta", "Ley,", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "otros", "ordenamientos", "jur\u00eddicos", "que", "resulten", "aplicables.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "07-01-2021", "12", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Las", "Legislaturas", "de", "las", "entidades", "federativas,", "con", "arreglo", "a", "sus", "respectivas", "constituciones,", "expedir\u00e1n", "las", "disposiciones", "legales", "que", "sean", "necesarias", "para", "regular", "las", "materias", "de", "su", "competencia", "previstas", "en", "esta", "Ley.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "19-01-2018", "Los", "ayuntamientos", "por", "su", "parte,", "dictar\u00e1n", "los", "bandos", "de", "polic\u00eda", "y", "buen", "gobierno,", "los", "reglamentos,", "circulares", "y", "disposiciones", "administrativas", "que", "correspondan,", "para", "que", "en", "sus", "respectivas", "circunscripciones", "se", "cumplan", "las", "previsiones", "del", "presente", "ordenamiento.", "Art\u00edculo", "10.-", "Los", "municipios", "tienen", "a", "su", "cargo", "las", "funciones", "de", "manejo", "integral", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos,", "que", "consisten", "en", "la", "recolecci\u00f3n,", "traslado,", "tratamiento,", "y", "su", "disposici\u00f3n", "final,", "conforme", "a", "las", "siguientes", "facultades:", "I.", "Formular,", "por", "s\u00ed", "o", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "entidades", "federativas,", "y", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "representantes", "de", "los", "distintos", "sectores", "sociales,", "los", "Programas", "Municipales", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos", "S\u00f3lidos", "Urbanos,", "los", "cuales", "deber\u00e1n", "observar", "lo", "dispuesto", "en", "el", "Programa", "Estatal", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos", "correspondiente;", "II.", "Emitir", "los", "reglamentos", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddico-administrativas", "de", "observancia", "general", "dentro", "de", "sus", "jurisdicciones", "respectivas,", "a", "fin", "de", "dar", "cumplimiento", "a", "lo", "establecido", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "en", "las", "disposiciones", "legales", "que", "emitan", "las", "entidades", "federativas", "correspondientes;", "III.", "Controlar", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "y,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "entidades", "federativas,", "aprovechar", "la", "materia", "org\u00e1nica", "en", "procesos", "de", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "07-01-2021", "IV.", "Prestar,", "por", "s\u00ed", "o", "a", "trav\u00e9s", "de", "gestores,", "el", "servicio", "p\u00fablico", "de", "manejo", "integral", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos,", "observando", "lo", "dispuesto", "por", "esta", "Ley", "y", "la", "legislaci\u00f3n", "estatal", "en", "la", "materia;", "V.", "Otorgar", "las", "autorizaciones", "y", "concesiones", "de", "una", "o", "m\u00e1s", "de", "las", "actividades", "que", "comprende", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "de", "manejo", "integral", "de", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos;", "VI.", "Establecer", "y", "mantener", "actualizado", "el", "registro", "de", "los", "grandes", "generadores", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos;", "VII.", "Verificar", "el", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley,", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "jur\u00eddicos", "en", "materia", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "e", "imponer", "las", "sanciones", "y", "medidas", "de", "seguridad", "que", "resulten", "aplicables;", "VIII.", "Participar", "en", "el", "control", "de", "los", "residuos", "peligrosos", "generados", "o", "manejados", "por", "microgeneradores,", "as\u00ed", "como", "imponer", "las", "sanciones", "que", "procedan,", "de", "acuerdo", "con", "la", "normatividad", "aplicable", "y", "lo", "que", "establezcan", "los", "convenios", "que", "se", "suscriban", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "respectivas,", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "esta", "Ley;", "IX.", "Participar", "y", "aplicar,", "en", "colaboraci\u00f3n", "con", "la", "federaci\u00f3n", "y", "el", "gobierno", "estatal,", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "que", "incentiven", "el", "desarrollo,", "adopci\u00f3n", "y", "despliegue", "de", "tecnolog\u00eda", "y", "materiales", "que", "favorezca", "el", "manejo", "integral", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "21-05-2013", "X.", "Coadyuvar", "en", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "sitios", "con", "materiales", "y", "residuos", "peligrosos", "y", "su", "remediaci\u00f3n;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "13", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XI.", "Efectuar", "el", "cobro", "por", "el", "pago", "de", "los", "servicios", "de", "manejo", "integral", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "y", "destinar", "los", "ingresos", "a", "la", "operaci\u00f3n", "y", "el", "fortalecimiento", "de", "los", "mismos,", "y", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "XII.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "se", "establezcan", "en", "esta", "Ley,", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "otros", "ordenamientos", "jur\u00eddicos", "que", "resulten", "aplicables.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "21-05-2013", "Art\u00edculo", "11.-", "Corresponde", "al", "Gobierno", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "ejercer", "las", "facultades", "y", "obligaciones", "que", "este", "ordenamiento", "confiere", "a", "las", "entidades", "federativas", "y", "a", "los", "municipios.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "19-01-2018", "Art\u00edculo", "12.-", "La", "Federaci\u00f3n,", "por", "conducto", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "podr\u00e1", "suscribir", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "convenios", "o", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "asumir", "las", "siguientes", "funciones,", "de", "conformidad", "con", "lo", "que", "se", "establece", "en", "esta", "Ley", "y", "con", "la", "legislaci\u00f3n", "local", "aplicable:", "I.", "La", "autorizaci\u00f3n", "y", "el", "control", "de", "las", "actividades", "realizadas", "por", "los", "microgeneradores", "de", "residuos", "peligrosos", "de", "conformidad", "con", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "correspondientes;", "II.", "El", "control", "de", "los", "residuos", "peligrosos", "que", "est\u00e9n", "sujetos", "a", "los", "planes", "de", "manejo,", "de", "conformidad", "con", "lo", "previsto", "en", "la", "presente", "Ley;", "III.", "El", "establecimiento", "y", "actualizaci\u00f3n", "de", "los", "registros", "que", "correspondan", "en", "los", "casos", "anteriores,", "y", "IV.", "La", "imposici\u00f3n", "de", "las", "sanciones", "aplicables,", "relacionadas", "con", "los", "actos", "a", "los", "que", "se", "refiere", "este", "art\u00edculo.", "Art\u00edculo", "13.-", "Los", "convenios", "o", "acuerdos", "que", "suscriba", "la", "Federaci\u00f3n", "con", "las", "entidades", "federativas,", "con", "la", "participaci\u00f3n,", "en", "su", "caso,", "de", "sus", "municipios,", "para", "el", "cumplimiento", "de", "los", "fines", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "anterior,", "deber\u00e1n", "ajustarse", "a", "lo", "dispuesto", "por", "el", "art\u00edculo", "12", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibro", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Los", "instrumentos", "a", "que", "se", "refiere", "este", "art\u00edculo", "deber\u00e1n", "ser", "publicados", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "en", "el", "\u00f3rgano", "de", "publicaci\u00f3n", "oficial", "de", "la", "entidad", "federativa", "que", "corresponda,", "para", "que", "surtan", "sus", "efectos", "jur\u00eddicos.", "Art\u00edculo", "14.-", "Los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "podr\u00e1n", "suscribir", "entre", "s\u00ed", "y", "con", "los", "municipios", "que", "corresponda,", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n,", "a", "efecto", "de", "que", "participen", "en", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "funciones", "se\u00f1aladas", "en", "el", "art\u00edculo", "12", "de", "esta", "Ley.", "T\u00cdTULO", "TERCERO", "CLASIFICACI\u00d3N", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "CAP\u00cdTULO", "\u00daNICO", "FINES,", "CRITERIOS", "Y", "BASES", "GENERALES", "Art\u00edculo", "15.-", "La", "Secretar\u00eda", "agrupar\u00e1", "y", "subclasificar\u00e1", "los", "residuos", "peligrosos,", "s\u00f3lidos", "urbanos", "y", "de", "manejo", "especial", "en", "categor\u00edas,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "elaborar", "los", "inventarios", "correspondientes,", "y", "orientar", "la", "toma", "de", "decisiones", "basada", "en", "criterios", "de", "riesgo", "y", "en", "el", "manejo", "de", "los", "mismos.", "La", "subclasificaci\u00f3n", "de", "los", "residuos", "deber\u00e1", "atender", "a", "la", "necesidad", "de:", "14", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "I.", "Proporcionar", "a", "los", "generadores", "o", "a", "quienes", "manejan", "o", "disponen", "finalmente", "de", "los", "residuos,", "indicaciones", "acerca", "del", "estado", "f\u00edsico", "y", "propiedades", "o", "caracter\u00edsticas", "inherentes,", "que", "permitan", "anticipar", "su", "comportamiento", "en", "el", "ambiente;", "II.", "Dar", "a", "conocer", "la", "relaci\u00f3n", "existente", "entre", "las", "caracter\u00edsticas", "f\u00edsicas,", "qu\u00edmicas", "o", "biol\u00f3gicas", "inherentes", "a", "los", "residuos,", "y", "la", "posibilidad", "de", "que", "ocasionen", "o", "puedan", "ocasionar", "efectos", "adversos", "a", "la", "salud,", "al", "ambiente", "o", "a", "los", "bienes,", "en", "funci\u00f3n", "de", "sus", "vol\u00famenes,", "sus", "formas", "de", "manejo", "y", "la", "exposici\u00f3n", "que", "de", "\u00e9ste", "se", "derive.", "Para", "tal", "efecto,", "se", "considerar\u00e1", "la", "presencia", "en", "los", "residuos,", "de", "sustancias", "peligrosas", "o", "agentes", "infecciosos", "que", "puedan", "ser", "liberados", "durante", "su", "manejo", "y", "disposici\u00f3n", "final,", "as\u00ed", "como", "la", "vulnerabilidad", "de", "los", "seres", "humanos", "o", "de", "los", "ecosistemas", "que", "puedan", "verse", "expuestos", "a", "ellos;", "III.", "Identificar", "las", "fuentes", "generadoras,", "los", "diferentes", "tipos", "de", "residuos,", "los", "distintos", "materiales", "que", "constituyen", "los", "residuos", "y", "los", "aspectos", "relacionados", "con", "los", "mercados", "de", "los", "materiales", "reciclables", "o", "reciclados,", "entre", "otros,", "para", "orientar", "a", "los", "responsables", "del", "manejo", "integral", "de", "residuos,", "e", "IV.", "Identificar", "las", "fuentes", "generadoras", "de", "los", "residuos", "cuya", "disposici\u00f3n", "final", "pueda", "provocar", "salinizaci\u00f3n", "e", "incrementos", "excesivos", "de", "carga", "org\u00e1nica", "en", "suelos", "y", "cuerpos", "de", "agua.", "Art\u00edculo", "16.-", "La", "clasificaci\u00f3n", "de", "un", "residuo", "como", "peligroso,", "se", "establecer\u00e1", "en", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "especifiquen", "la", "forma", "de", "determinar", "sus", "caracter\u00edsticas,", "que", "incluyan", "los", "listados", "de", "los", "mismos", "y", "fijen", "los", "l\u00edmites", "de", "concentraci\u00f3n", "de", "las", "sustancias", "contenidas", "en", "ellos,", "con", "base", "en", "los", "conocimientos", "cient\u00edficos", "y", "las", "evidencias", "acerca", "de", "su", "peligrosidad", "y", "riesgo.", "Art\u00edculo", "17.-", "Los", "residuos", "de", "la", "industria", "minera-metal\u00fargica", "provenientes", "del", "minado", "y", "tratamiento", "de", "minerales", "tales", "como", "jales,", "residuos", "de", "los", "patios", "de", "lixiviaci\u00f3n", "abandonados,", "as\u00ed", "como", "los", "metal\u00fargicos", "provenientes", "de", "los", "procesos", "de", "fundici\u00f3n,", "refinaci\u00f3n", "y", "transformaci\u00f3n", "de", "metales,", "que", "se", "definir\u00e1n", "en", "forma", "gen\u00e9rica", "en", "el", "reglamento", "seg\u00fan", "lo", "estipulado", "en", "el", "art\u00edculo", "7", "fracci\u00f3n", "III", "de", "esta", "Ley,", "son", "de", "regulaci\u00f3n", "y", "competencia", "federal.", "Podr\u00e1n", "disponerse", "finalmente", "en", "el", "sitio", "de", "su", "generaci\u00f3n;", "su", "peligrosidad", "y", "manejo", "integral,", "se", "determinar\u00e1", "conforme", "a", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "aplicables,", "y", "estar\u00e1n", "sujetos", "a", "los", "planes", "de", "manejo", "previstos", "en", "esta", "Ley.", "Se", "except\u00faan", "de", "esta", "clasificaci\u00f3n", "los", "referidos", "en", "el", "art\u00edculo", "19,", "fracci\u00f3n", "I", "de", "este", "ordenamiento.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "19-06-2007,", "07-06-2013", "Art\u00edculo", "18.-", "Los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "podr\u00e1n", "subclasificarse", "en", "org\u00e1nicos", "e", "inorg\u00e1nicos", "con", "objeto", "de", "facilitar", "su", "separaci\u00f3n", "primaria", "y", "secundaria,", "de", "conformidad", "con", "los", "Programas", "Estatales", "y", "Municipales", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "la", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "as\u00ed", "como", "con", "los", "ordenamientos", "legales", "aplicables.", "Art\u00edculo", "19.-", "Los", "residuos", "de", "manejo", "especial", "se", "clasifican", "como", "se", "indica", "a", "continuaci\u00f3n,", "salvo", "cuando", "se", "trate", "de", "residuos", "considerados", "como", "peligrosos", "en", "esta", "Ley", "y", "en", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "correspondientes:", "I.", "Residuos", "de", "las", "rocas", "o", "los", "productos", "de", "su", "descomposici\u00f3n", "que", "s\u00f3lo", "puedan", "utilizarse", "para", "la", "fabricaci\u00f3n", "de", "materiales", "de", "construcci\u00f3n", "o", "se", "destinen", "para", "este", "fin,", "as\u00ed", "como", "los", "productos", "derivados", "de", "la", "descomposici\u00f3n", "de", "las", "rocas,", "excluidos", "de", "la", "competencia", "federal", "conforme", "a", "las", "fracciones", "IV", "y", "V", "del", "art\u00edculo", "5", "de", "la", "Ley", "Minera;", "II.", "Residuos", "de", "servicios", "de", "salud,", "generados", "por", "los", "establecimientos", "que", "realicen", "actividades", "m\u00e9dico-asistenciales", "a", "las", "poblaciones", "humanas", "o", "animales,", "centros", "de", "investigaci\u00f3n,", "con", "excepci\u00f3n", "de", "los", "biol\u00f3gico-infecciosos;", "III.", "Residuos", "generados", "por", "las", "actividades", "pesqueras,", "agr\u00edcolas,", "silv\u00edcolas,", "forestales,", "av\u00edcolas,", "ganaderas,", "incluyendo", "los", "residuos", "de", "los", "insumos", "utilizados", "en", "esas", "actividades;", "15", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "IV.", "Residuos", "de", "los", "servicios", "de", "transporte,", "as\u00ed", "como", "los", "generados", "a", "consecuencia", "de", "las", "actividades", "que", "se", "realizan", "en", "puertos,", "aeropuertos,", "terminales", "ferroviarias", "y", "portuarias", "y", "en", "las", "aduanas;", "V.", "Lodos", "provenientes", "del", "tratamiento", "de", "aguas", "residuales;", "VI.", "Residuos", "de", "tiendas", "departamentales", "o", "centros", "comerciales", "generados", "en", "grandes", "vol\u00famenes;", "VII.", "Residuos", "de", "la", "construcci\u00f3n,", "mantenimiento", "y", "demolici\u00f3n", "en", "general;", "VIII.", "Residuos", "tecnol\u00f3gicos", "provenientes", "de", "las", "industrias", "de", "la", "inform\u00e1tica,", "fabricantes", "de", "productos", "electr\u00f3nicos", "o", "de", "veh\u00edculos", "automotores", "y", "otros", "que", "al", "transcurrir", "su", "vida", "\u00fatil,", "por", "sus", "caracter\u00edsticas,", "requieren", "de", "un", "manejo", "espec\u00edfico;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19-03-2014", "IX.", "Pilas", "que", "contengan", "litio,", "n\u00edquel,", "mercurio,", "cadmio,", "manganeso,", "plomo,", "zinc,", "o", "cualquier", "otro", "elemento", "que", "permita", "la", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "en", "las", "mismas,", "en", "los", "niveles", "que", "no", "sean", "considerados", "como", "residuos", "peligrosos", "en", "la", "norma", "oficial", "mexicana", "correspondiente;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "19-03-2014.", "Reformada", "DOF", "04-06-2014", "X.", "Los", "neum\u00e1ticos", "usados,", "y", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "04-06-2014", "XI.", "Otros", "que", "determine", "la", "Secretar\u00eda", "de", "com\u00fan", "acuerdo", "con", "las", "entidades", "federativas", "y", "municipios,", "que", "as\u00ed", "lo", "convengan", "para", "facilitar", "su", "gesti\u00f3n", "integral.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "19-03-2014,", "04-06-2014", "Art\u00edculo", "20.-", "La", "clasificaci\u00f3n", "de", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "y", "de", "manejo", "especial,", "sujetos", "a", "planes", "de", "manejo", "se", "llevar\u00e1", "a", "cabo", "de", "conformidad", "con", "los", "criterios", "que", "se", "establezcan", "en", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "contendr\u00e1n", "los", "listados", "de", "los", "mismos", "y", "cuya", "emisi\u00f3n", "estar\u00e1", "a", "cargo", "de", "la", "Secretar\u00eda.", "Por", "su", "parte,", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "de", "los", "municipios,", "deber\u00e1n", "publicar", "en", "el", "\u00f3rgano", "de", "difusi\u00f3n", "oficial", "y", "diarios", "de", "circulaci\u00f3n", "local,", "la", "relaci\u00f3n", "de", "los", "residuos", "sujetos", "a", "planes", "de", "manejo", "y,", "en", "su", "caso,", "proponer", "a", "la", "Secretar\u00eda", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "o", "de", "manejo", "especial", "que", "deban", "agregarse", "a", "los", "listados", "a", "los", "que", "hace", "referencia", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior.", "Art\u00edculo", "21.-", "Con", "objeto", "de", "prevenir", "y", "reducir", "los", "riesgos", "a", "la", "salud", "y", "al", "ambiente,", "asociados", "a", "la", "generaci\u00f3n", "y", "manejo", "integral", "de", "residuos", "peligrosos,", "se", "deber\u00e1n", "considerar", "cuando", "menos", "alguno", "de", "los", "siguientes", "factores", "que", "contribuyan", "a", "que", "los", "residuos", "peligrosos", "constituyan", "un", "riesgo:", "I.", "La", "forma", "de", "manejo;", "II.", "La", "cantidad;", "III.", "La", "persistencia", "de", "las", "sustancias", "t\u00f3xicas", "y", "la", "virulencia", "de", "los", "agentes", "infecciosos", "contenidos", "en", "ellos;", "IV.", "La", "capacidad", "de", "las", "sustancias", "t\u00f3xicas", "o", "agentes", "infecciosos", "contenidos", "en", "ellos,", "de", "movilizarse", "hacia", "donde", "se", "encuentren", "seres", "vivos", "o", "cuerpos", "de", "agua", "de", "abastecimiento;", "V.", "La", "biodisponibilidad", "de", "las", "sustancias", "t\u00f3xicas", "contenidas", "en", "ellos", "y", "su", "capacidad", "de", "bioacumulaci\u00f3n;", "16", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "VI.", "La", "duraci\u00f3n", "e", "intensidad", "de", "la", "exposici\u00f3n,", "y", "VII.", "La", "vulnerabilidad", "de", "los", "seres", "humanos", "y", "dem\u00e1s", "organismos", "vivos", "que", "se", "expongan", "a", "ellos.", "Art\u00edculo", "22.-", "Las", "personas", "que", "generen", "o", "manejen", "residuos", "y", "que", "requieran", "determinar", "si", "\u00e9stos", "son", "peligrosos,", "conforme", "a", "lo", "previsto", "en", "este", "ordenamiento,", "deber\u00e1n", "remitirse", "a", "lo", "que", "establezcan", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "los", "clasifican", "como", "tales.", "Art\u00edculo", "23.-", "Las", "disposiciones", "del", "presente", "T\u00edtulo", "no", "ser\u00e1n", "aplicables", "a", "los", "residuos", "peligrosos", "que", "se", "generen", "en", "los", "hogares", "en", "cantidades", "iguales", "o", "menores", "a", "las", "que", "generan", "los", "microgeneradores,", "al", "desechar", "productos", "de", "consumo", "que", "contengan", "materiales", "peligrosos,", "as\u00ed", "como", "en", "unidades", "habitacionales", "o", "en", "oficinas,", "instituciones,", "dependencias", "y", "entidades,", "los", "cuales", "deber\u00e1n", "ser", "manejados", "conforme", "lo", "dispongan", "las", "autoridades", "municipales", "responsables", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "y", "de", "acuerdo", "con", "los", "planes", "de", "manejo", "que", "se", "establezcan", "siguiendo", "lo", "dispuesto", "en", "este", "ordenamiento.", "La", "Secretar\u00eda,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "de", "los", "municipios,", "promover\u00e1", "acciones", "tendientes", "a", "dar", "a", "conocer", "a", "los", "generadores", "de", "los", "residuos", "a", "que", "se", "refiere", "este", "precepto,", "la", "manera", "de", "llevar", "a", "cabo", "un", "manejo", "integral", "de", "\u00e9stos.", "Art\u00edculo", "24.-", "En", "el", "caso", "de", "la", "generaci\u00f3n", "de", "residuos", "peligrosos", "considerados", "como", "infecciosos,", "la", "Secretar\u00eda,", "conjuntamente", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Salud,", "emitir\u00e1", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "mediante", "las", "cuales", "se", "regule", "su", "manejo", "y", "disposici\u00f3n", "final.", "T\u00cdTULO", "CUARTO", "INSTRUMENTOS", "DE", "LA", "POL\u00cdTICA", "DE", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "CAP\u00cdTULO", "I", "PROGRAMAS", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "Art\u00edculo", "25.-", "La", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "formular", "e", "instrumentar", "el", "Programa", "Nacional", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "de", "conformidad", "con", "esta", "Ley,", "con", "el", "Diagn\u00f3stico", "B\u00e1sico", "para", "la", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "Residuos", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables.", "El", "Programa", "Nacional", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos", "se", "basar\u00e1", "en", "los", "principios", "de", "reducci\u00f3n,", "reutilizaci\u00f3n", "y", "reciclado", "de", "los", "residuos,", "en", "un", "marco", "de", "sistemas", "de", "gesti\u00f3n", "integral,", "en", "los", "que", "aplique", "la", "responsabilidad", "compartida", "y", "diferenciada", "entre", "los", "diferentes", "sectores", "sociales", "y", "productivos,", "y", "entre", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno.", "El", "Diagn\u00f3stico", "B\u00e1sico", "para", "la", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "Residuos", "es", "el", "estudio", "que", "considera", "la", "cantidad", "y", "composici\u00f3n", "de", "los", "residuos,", "as\u00ed", "como", "la", "infraestructura", "para", "manejarlos", "integralmente.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "21-05-2013", "Art\u00edculo", "26.-", "Las", "entidades", "federativas", "y", "los", "municipios,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias", "y", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Federaci\u00f3n,", "deber\u00e1n", "elaborar", "e", "instrumentar", "los", "programas", "locales", "para", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "y", "de", "manejo", "especial,", "de", "conformidad", "con", "esta", "Ley,", "con", "el", "Diagn\u00f3stico", "B\u00e1sico", "para", "la", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "Residuos", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables.", "Dichos", "programas", "deber\u00e1n", "contener", "al", "menos", "lo", "siguiente:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "19-03-2014", "17", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "I.", "El", "diagn\u00f3stico", "b\u00e1sico", "para", "la", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "residuos", "de", "su", "competencia,", "en", "el", "que", "se", "precise", "la", "capacidad", "y", "efectividad", "de", "la", "infraestructura", "disponible", "para", "satisfacer", "la", "demanda", "de", "servicios;", "II.", "La", "pol\u00edtica", "local", "en", "materia", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "y", "de", "manejo", "especial;", "III.", "La", "definici\u00f3n", "de", "objetivos", "y", "metas", "locales", "para", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "generaci\u00f3n", "y", "el", "mejoramiento", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "y", "de", "manejo", "especial,", "as\u00ed", "como", "las", "estrategias", "y", "plazos", "para", "su", "cumplimiento;", "IV.", "Los", "medios", "de", "financiamiento", "de", "las", "acciones", "consideradas", "en", "los", "programas;", "V.", "Los", "mecanismos", "para", "fomentar", "la", "vinculaci\u00f3n", "entre", "los", "programas", "municipales", "correspondientes,", "a", "fin", "de", "crear", "sinergias,", "y", "VI.", "La", "asistencia", "t\u00e9cnica", "que", "en", "su", "caso", "brinde", "la", "Secretar\u00eda.", "CAP\u00cdTULO", "II", "PLANES", "DE", "MANEJO", "Art\u00edculo", "27.-", "Los", "planes", "de", "manejo", "se", "establecer\u00e1n", "para", "los", "siguientes", "fines", "y", "objetivos:", "I.", "Promover", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "generaci\u00f3n", "y", "la", "valorizaci\u00f3n", "de", "los", "residuos", "as\u00ed", "como", "su", "manejo", "integral,", "a", "trav\u00e9s", "de", "medidas", "que", "reduzcan", "los", "costos", "de", "su", "administraci\u00f3n,", "faciliten", "y", "hagan", "m\u00e1s", "efectivos,", "desde", "la", "perspectiva", "ambiental,", "tecnol\u00f3gica,", "econ\u00f3mica", "y", "social,", "los", "procedimientos", "para", "su", "manejo;", "II.", "Establecer", "modalidades", "de", "manejo", "que", "respondan", "a", "las", "particularidades", "de", "los", "residuos", "y", "de", "los", "materiales", "que", "los", "constituyan;", "III.", "Atender", "a", "las", "necesidades", "espec\u00edficas", "de", "ciertos", "generadores", "que", "presentan", "caracter\u00edsticas", "peculiares;", "IV.", "Establecer", "esquemas", "de", "manejo", "en", "los", "que", "aplique", "el", "principio", "de", "responsabilidad", "compartida", "de", "los", "distintos", "sectores", "involucrados,", "y", "V.", "Alentar", "la", "innovaci\u00f3n", "de", "procesos,", "m\u00e9todos", "y", "tecnolog\u00edas,", "para", "lograr", "un", "manejo", "integral", "de", "los", "residuos,", "que", "sea", "econ\u00f3micamente", "factible.", "Art\u00edculo", "28.-", "Estar\u00e1n", "obligados", "a", "la", "formulaci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "los", "planes", "de", "manejo,", "seg\u00fan", "corresponda:", "I.", "Los", "productores,", "importadores,", "exportadores", "y", "distribuidores", "de", "los", "productos", "que", "al", "desecharse", "se", "convierten", "en", "los", "residuos", "peligrosos", "a", "los", "que", "hacen", "referencia", "las", "fracciones", "I", "a", "XI", "del", "art\u00edculo", "31", "de", "esta", "Ley", "y", "los", "que", "se", "incluyan", "en", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "correspondientes;", "II.", "Los", "generadores", "de", "los", "residuos", "peligrosos", "a", "los", "que", "se", "refieren", "las", "fracciones", "XII", "a", "XV", "del", "art\u00edculo", "31", "y", "de", "aquellos", "que", "se", "incluyan", "en", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "correspondientes;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19-03-2014", "III.", "Los", "grandes", "generadores", "y", "los", "productores,", "importadores,", "exportadores", "y", "distribuidores", "de", "los", "productos", "que", "al", "desecharse", "se", "convierten", "en", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "o", "de", "manejo", "especial", "que", "se", "incluyan", "en", "los", "listados", "de", "residuos", "sujetos", "a", "planes", "de", "manejo", "de", "conformidad", "con", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "correspondientes;", "los", "residuos", "de", "envases", "pl\u00e1sticos,", "incluyendo", "los", "de", "poliestireno", "18", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "expandido;", "as\u00ed", "como", "los", "importadores", "y", "distribuidores", "de", "neum\u00e1ticos", "usados,", "bajo", "los", "principios", "de", "valorizaci\u00f3n", "y", "responsabilidad", "compartida,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19-03-2014,", "04-06-2014", "IV.", "Los", "grandes", "generadores", "y", "los", "productores,", "importadores,", "exportadores", "y", "distribuidores", "de", "pilas", "y", "bater\u00edas", "el\u00e9ctricas", "que", "sean", "considerados", "como", "residuos", "de", "manejo", "especial", "en", "la", "norma", "oficial", "mexicana", "correspondiente.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "19-03-2014", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "21-05-2013", "Art\u00edculo", "29.-", "Los", "planes", "de", "manejo", "aplicables", "a", "productos", "de", "consumo", "que", "al", "desecharse", "se", "convierten", "en", "residuos", "peligrosos,", "deber\u00e1n", "considerar,", "entre", "otros,", "los", "siguientes", "aspectos:", "I.", "Los", "procedimientos", "para", "su", "acopio,", "almacenamiento,", "transporte", "y", "env\u00edo", "a", "reciclaje,", "tratamiento", "o", "disposici\u00f3n", "final,", "que", "se", "prev\u00e9n", "utilizar;", "II.", "Las", "estrategias", "y", "medios", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "cuales", "se", "comunicar\u00e1", "a", "los", "consumidores,", "las", "acciones", "que", "\u00e9stos", "deben", "realizar", "para", "devolver", "los", "productos", "del", "listado", "a", "los", "proveedores", "o", "a", "los", "centros", "de", "acopio", "destinados", "para", "tal", "fin,", "seg\u00fan", "corresponda;", "III.", "Los", "procedimientos", "mediante", "los", "cuales", "se", "dar\u00e1n", "a", "conocer", "a", "los", "consumidores", "las", "precauciones", "que,", "en", "su", "caso,", "deban", "de", "adoptar", "en", "el", "manejo", "de", "los", "productos", "que", "devolver\u00e1n", "a", "los", "proveedores,", "a", "fin", "de", "prevenir", "o", "reducir", "riesgos,", "y", "IV.", "Los", "responsables", "y", "las", "partes", "que", "intervengan", "en", "su", "formulaci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n.", "En", "todo", "caso,", "al", "formular", "los", "planes", "de", "manejo", "aplicables", "a", "productos", "de", "consumo,", "se", "evitar\u00e1", "establecer", "barreras", "t\u00e9cnicas", "innecesarias", "al", "comercio", "o", "un", "trato", "discriminatorio", "que", "afecte", "su", "comercializaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "30.-", "La", "determinaci\u00f3n", "de", "residuos", "que", "podr\u00e1n", "sujetarse", "a", "planes", "de", "manejo", "se", "llevar\u00e1", "a", "cabo", "con", "base", "en", "los", "criterios", "siguientes", "y", "los", "que", "establezcan", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas:", "I.", "Que", "los", "materiales", "que", "los", "componen", "tengan", "un", "alto", "valor", "econ\u00f3mico;", "II.", "Que", "se", "trate", "de", "residuos", "de", "alto", "volumen", "de", "generaci\u00f3n,", "producidos", "por", "un", "n\u00famero", "reducido", "de", "generadores;", "III.", "Que", "se", "trate", "de", "residuos", "que", "contengan", "sustancias", "t\u00f3xicas", "persistentes", "y", "bioacumulables,", "y", "IV.", "Que", "se", "trate", "de", "residuos", "que", "representen", "un", "alto", "riesgo", "a", "la", "poblaci\u00f3n,", "al", "ambiente", "o", "a", "los", "recursos", "naturales.", "Art\u00edculo", "31.-", "Estar\u00e1n", "sujetos", "a", "un", "plan", "de", "manejo", "los", "siguientes", "residuos", "peligrosos", "y", "los", "productos", "usados,", "caducos,", "retirados", "del", "comercio", "o", "que", "se", "desechen", "y", "que", "est\u00e9n", "clasificados", "como", "tales", "en", "la", "norma", "oficial", "mexicana", "correspondiente:", "I.", "Aceites", "lubricantes", "usados;", "II.", "Disolventes", "org\u00e1nicos", "usados;", "III.", "Convertidores", "catal\u00edticos", "de", "veh\u00edculos", "automotores;", "19", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "IV.", "Acumuladores", "de", "veh\u00edculos", "automotores", "conteniendo", "plomo;", "V.", "Bater\u00edas", "el\u00e9ctricas", "a", "base", "de", "mercurio", "o", "de", "n\u00edquel-cadmio;", "VI.", "L\u00e1mparas", "fluorescentes", "y", "de", "vapor", "de", "mercurio;", "VII.", "Aditamentos", "que", "contengan", "mercurio,", "cadmio", "o", "plomo;", "VIII.", "F\u00e1rmacos;", "IX.", "Plaguicidas", "y", "sus", "envases", "que", "contengan", "remanentes", "de", "los", "mismos;", "X.", "Compuestos", "org\u00e1nicos", "persistentes", "como", "los", "bifenilos", "policlorados;", "XI.", "Lodos", "de", "perforaci\u00f3n", "base", "aceite,", "provenientes", "de", "la", "extracci\u00f3n", "de", "combustibles", "f\u00f3siles", "y", "lodos", "provenientes", "de", "plantas", "de", "tratamiento", "de", "aguas", "residuales", "cuando", "sean", "considerados", "como", "peligrosos;", "XII.", "La", "sangre", "y", "los", "componentes", "de", "\u00e9sta,", "s\u00f3lo", "en", "su", "forma", "l\u00edquida,", "as\u00ed", "como", "sus", "derivados;", "XIII.", "Las", "cepas", "y", "cultivos", "de", "agentes", "pat\u00f3genos", "generados", "en", "los", "procedimientos", "de", "diagn\u00f3stico", "e", "investigaci\u00f3n", "y", "en", "la", "producci\u00f3n", "y", "control", "de", "agentes", "biol\u00f3gicos;", "XIV.", "Los", "residuos", "patol\u00f3gicos", "constituidos", "por", "tejidos,", "\u00f3rganos", "y", "partes", "que", "se", "remueven", "durante", "las", "necropsias,", "la", "cirug\u00eda", "o", "alg\u00fan", "otro", "tipo", "de", "intervenci\u00f3n", "quir\u00fargica", "que", "no", "est\u00e9n", "contenidos", "en", "formol,", "y", "XV.", "Los", "residuos", "punzo-cortantes", "que", "hayan", "estado", "en", "contacto", "con", "humanos", "o", "animales", "o", "sus", "muestras", "biol\u00f3gicas", "durante", "el", "diagn\u00f3stico", "y", "tratamiento,", "incluyendo", "navajas", "de", "bistur\u00ed,", "lancetas,", "jeringas", "con", "aguja", "integrada,", "agujas", "hipod\u00e9rmicas,", "de", "acupuntura", "y", "para", "tatuajes.", "La", "Secretar\u00eda", "determinar\u00e1,", "conjuntamente", "con", "las", "partes", "interesadas,", "otros", "residuos", "peligrosos", "que", "ser\u00e1n", "sujetos", "a", "planes", "de", "manejo,", "cuyos", "listados", "espec\u00edficos", "ser\u00e1n", "incorporados", "en", "la", "norma", "oficial", "mexicana", "que", "establece", "las", "bases", "para", "su", "clasificaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "32.-", "Los", "elementos", "y", "procedimientos", "que", "se", "deben", "considerar", "al", "formular", "los", "planes", "de", "manejo,", "se", "especificar\u00e1n", "en", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "correspondientes,", "y", "estar\u00e1n", "basados", "en", "los", "principios", "que", "se\u00f1ala", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "33.-", "Las", "empresas", "o", "establecimientos", "responsables", "de", "los", "planes", "de", "manejo", "presentar\u00e1n,", "para", "su", "registro", "a", "la", "Secretar\u00eda,", "los", "relativos", "a", "los", "residuos", "peligrosos;", "y", "para", "efectos", "de", "su", "conocimiento", "a", "las", "autoridades", "estatales", "los", "residuos", "de", "manejo", "especial,", "y", "a", "las", "municipales", "para", "el", "mismo", "efecto", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley", "y", "seg\u00fan", "lo", "determinen", "su", "Reglamento", "y", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "que", "de", "ella", "deriven.", "En", "caso", "de", "que", "los", "planes", "de", "manejo", "planteen", "formas", "de", "manejo", "contrarias", "a", "esta", "Ley", "y", "a", "la", "normatividad", "aplicable,", "el", "plan", "de", "manejo", "no", "deber\u00e1", "aplicarse.", "Art\u00edculo", "34.-", "Los", "sistemas", "de", "manejo", "ambiental", "que", "formulen", "y", "ejecuten", "las", "dependencias", "federales,", "las", "entidades", "federativas", "y", "los", "municipios,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias,", "se", "sujetar\u00e1n", "a", "lo", "que", "se", "establece", "en", "la", "presente", "Ley.", "CAP\u00cdTULO", "III", "PARTICIPACI\u00d3N", "SOCIAL", "20", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "35.-", "El", "Gobierno", "Federal,", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "los", "municipios,", "en", "la", "esfera", "de", "su", "competencia,", "promover\u00e1n", "la", "participaci\u00f3n", "de", "todos", "los", "sectores", "de", "la", "sociedad", "en", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "generaci\u00f3n,", "la", "valorizaci\u00f3n", "y", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "residuos,", "para", "lo", "cual:", "I.", "Fomentar\u00e1n", "y", "apoyar\u00e1n", "la", "conformaci\u00f3n,", "consolidaci\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n", "de", "grupos", "intersectoriales", "interesados", "en", "participar", "en", "el", "dise\u00f1o", "e", "instrumentaci\u00f3n", "de", "pol\u00edticas", "y", "programas", "correspondientes,", "as\u00ed", "como", "para", "prevenir", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "sitios", "con", "materiales", "y", "residuos", "y", "llevar", "a", "cabo", "su", "remediaci\u00f3n;", "II.", "Convocar\u00e1n", "a", "los", "grupos", "sociales", "organizados", "a", "participar", "en", "proyectos", "destinados", "a", "generar", "la", "informaci\u00f3n", "necesaria", "para", "sustentar", "programas", "de", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "residuos;", "III.", "Celebrar\u00e1n", "convenios", "de", "concertaci\u00f3n", "con", "organizaciones", "sociales", "y", "privadas", "en", "la", "materia", "objeto", "de", "la", "presente", "Ley;", "IV.", "Celebrar\u00e1n", "convenios", "con", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "masiva", "para", "la", "promoci\u00f3n", "de", "las", "acciones", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos;", "V.", "Promover\u00e1n", "el", "reconocimiento", "a", "los", "esfuerzos", "m\u00e1s", "destacados", "de", "la", "sociedad", "en", "materia", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos;", "VI.", "Impulsar\u00e1n", "la", "conciencia", "ecol\u00f3gica", "y", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "la", "presente", "Ley,", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "acciones", "conjuntas", "con", "la", "comunidad", "para", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos,", "as\u00ed", "como", "el", "uso", "de", "materiales", "que", "cumplan", "con", "criterios", "de", "eficiencia", "ambiental", "y", "tecnol\u00f3gica.", "Para", "ello,", "podr\u00e1n", "celebrar", "convenios", "de", "concertaci\u00f3n", "con", "comunidades", "urbanas", "y", "rurales,", "as\u00ed", "como", "con", "diversas", "organizaciones", "sociales,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "05-12-2014", "VII.", "Concertar\u00e1n", "acciones", "e", "inversiones", "con", "los", "sectores", "social", "y", "privado,", "instituciones", "acad\u00e9micas,", "grupos", "y", "organizaciones", "sociales", "y", "dem\u00e1s", "personas", "f\u00edsicas", "y", "morales", "interesadas.", "Art\u00edculo", "36.-", "El", "Gobierno", "Federal,", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "los", "municipios,", "integrar\u00e1n", "\u00f3rganos", "de", "consulta", "en", "los", "que", "participen", "entidades", "y", "dependencias", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica,", "instituciones", "acad\u00e9micas,", "organizaciones", "sociales", "y", "empresariales", "que", "tendr\u00e1n", "funciones", "de", "asesor\u00eda,", "evaluaci\u00f3n", "y", "seguimiento", "en", "materia", "de", "la", "pol\u00edtica", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos", "y", "podr\u00e1n", "emitir", "las", "opiniones", "y", "observaciones", "que", "estimen", "pertinentes.", "Su", "organizaci\u00f3n", "y", "funcionamiento,", "se", "sujetar\u00e1n", "a", "las", "disposiciones", "que", "para", "tal", "efecto", "se", "expidan.", "CAP\u00cdTULO", "IV", "DERECHO", "A", "LA", "INFORMACI\u00d3N", "Art\u00edculo", "37.-", "Las", "autoridades", "de", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias,", "integrar\u00e1n", "el", "Sistema", "de", "Informaci\u00f3n", "sobre", "la", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "Residuos,", "que", "contendr\u00e1", "la", "informaci\u00f3n", "relativa", "a", "la", "situaci\u00f3n", "local,", "los", "inventarios", "de", "residuos", "generados,", "la", "infraestructura", "disponible", "para", "su", "manejo,", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables", "a", "su", "regulaci\u00f3n", "y", "control", "y", "otros", "aspectos", "que", "faciliten", "el", "logro", "de", "los", "objetivos", "de", "esta", "Ley", "y", "los", "ordenamientos", "que", "de", "ella", "deriven", "y", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente;", "la", "Ley", "de", "Transparencia", "y", "de", "Acceso", "a", "la", "Informaci\u00f3n", "P\u00fablica", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables.", "Art\u00edculo", "38.-", "Las", "autoridades", "de", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "elaborar\u00e1n", "y", "difundir\u00e1n,", "anualmente,", "informes", "sobre", "los", "aspectos", "relevantes", "contenidos", "en", "los", "sistemas", "de", "informaci\u00f3n", "a", "los", "que", "se", "hace", "referencia", "en", "el", "presente", "cap\u00edtulo.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "05-12-2014", "21", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "39.-", "Los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "elaborar\u00e1n,", "actualizar\u00e1n", "y", "difundir\u00e1n", "los", "inventarios", "de", "generaci\u00f3n", "de", "residuos", "peligrosos,", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "y", "residuos", "de", "manejo", "especial,", "de", "acuerdo", "con", "sus", "atribuciones", "respectivas,", "para", "lo", "cual", "se", "basar\u00e1n", "en", "los", "datos", "que", "les", "sean", "proporcionados", "por", "los", "generadores", "y", "las", "empresas", "de", "servicios", "de", "manejo", "de", "residuos,", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "en", "los", "ordenamientos", "jur\u00eddicos", "que", "de", "ella", "deriven.", "Adem\u00e1s,", "integrar\u00e1n", "inventarios", "de", "tiraderos", "de", "residuos", "o", "sitios", "donde", "se", "han", "abandonado", "clandestinamente", "residuos", "de", "diferente", "\u00edndole", "en", "cada", "entidad,", "en", "los", "cuales", "se", "asienten", "datos", "acerca", "de", "su", "ubicaci\u00f3n,", "el", "origen,", "caracter\u00edsticas", "y", "otros", "elementos", "de", "informaci\u00f3n", "que", "sean", "\u00fatiles", "a", "las", "autoridades,", "para", "desarrollar", "medidas", "tendientes", "a", "evitar", "o", "reducir", "riesgos.", "La", "integraci\u00f3n", "de", "inventarios", "se", "sustentar\u00e1", "en", "criterios,", "m\u00e9todos", "y", "sistemas", "inform\u00e1ticos,", "previamente", "acordados,", "estandarizados", "y", "difundidos.", "T\u00cdTULO", "QUINTO", "MANEJO", "INTEGRAL", "DE", "RESIDUOS", "PELIGROSOS", "CAP\u00cdTULO", "I", "DISPOSICIONES", "GENERALES", "Art\u00edculo", "40.-", "Los", "residuos", "peligrosos", "deber\u00e1n", "ser", "manejados", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "presente", "Ley,", "su", "Reglamento,", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "que", "de", "este", "ordenamiento", "se", "deriven.", "En", "las", "actividades", "en", "las", "que", "se", "generen", "o", "manejen", "residuos", "peligrosos,", "se", "deber\u00e1n", "observar", "los", "principios", "previstos", "en", "el", "art\u00edculo", "2", "de", "este", "ordenamiento,", "en", "lo", "que", "resulten", "aplicables.", "Art\u00edculo", "41.-", "Los", "generadores", "de", "residuos", "peligrosos", "y", "los", "gestores", "de", "este", "tipo", "de", "residuos,", "deber\u00e1n", "manejarlos", "de", "manera", "segura", "y", "ambientalmente", "adecuada", "conforme", "a", "los", "t\u00e9rminos", "se\u00f1alados", "en", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "42.-", "Los", "generadores", "y", "dem\u00e1s", "poseedores", "de", "residuos", "peligrosos,", "podr\u00e1n", "contratar", "los", "servicios", "de", "manejo", "de", "estos", "residuos", "con", "empresas", "o", "gestores", "autorizados", "para", "tales", "efectos", "por", "la", "Secretar\u00eda,", "o", "bien", "transferirlos", "a", "industrias", "para", "su", "utilizaci\u00f3n", "como", "insumos", "dentro", "de", "sus", "procesos,", "cuando", "previamente", "haya", "sido", "hecho", "del", "conocimiento", "de", "esta", "dependencia,", "mediante", "un", "plan", "de", "manejo", "para", "dichos", "insumos,", "basado", "en", "la", "minimizaci\u00f3n", "de", "sus", "riesgos.", "La", "responsabilidad", "del", "manejo", "y", "disposici\u00f3n", "final", "de", "los", "residuos", "peligrosos", "corresponde", "a", "quien", "los", "genera.", "En", "el", "caso", "de", "que", "se", "contraten", "los", "servicios", "de", "manejo", "y", "disposici\u00f3n", "final", "de", "residuos", "peligrosos", "por", "empresas", "autorizadas", "por", "la", "Secretar\u00eda", "y", "los", "residuos", "sean", "entregados", "a", "dichas", "empresas,", "la", "responsabilidad", "por", "las", "operaciones", "ser\u00e1", "de", "\u00e9stas,", "independientemente", "de", "la", "responsabilidad", "que", "tiene", "el", "generador.", "Los", "generadores", "de", "residuos", "peligrosos", "que", "transfieran", "\u00e9stos", "a", "empresas", "o", "gestores", "que", "presten", "los", "servicios", "de", "manejo,", "deber\u00e1n", "cerciorarse", "ante", "la", "Secretar\u00eda", "que", "cuentan", "con", "las", "autorizaciones", "respectivas", "y", "vigentes,", "en", "caso", "contrario", "ser\u00e1n", "responsables", "de", "los", "da\u00f1os", "que", "ocasione", "su", "manejo.", "Art\u00edculo", "43.-", "Las", "personas", "que", "generen", "o", "manejen", "residuos", "peligrosos", "deber\u00e1n", "notificarlo", "a", "la", "Secretar\u00eda", "o", "a", "las", "autoridades", "correspondientes", "de", "los", "gobiernos", "locales,", "de", "acuerdo", "con", "lo", "previsto", "en", "esta", "Ley", "y", "las", "disposiciones", "que", "de", "ella", "se", "deriven.", "CAP\u00cdTULO", "II", "22", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "GENERACI\u00d3N", "DE", "RESIDUOS", "PELIGROSOS", "Art\u00edculo", "44.-", "Los", "generadores", "de", "residuos", "peligrosos", "tendr\u00e1n", "las", "siguientes", "categor\u00edas:", "I.", "Grandes", "generadores;", "II.", "Peque\u00f1os", "generadores,", "y", "III.", "Microgeneradores.", "Art\u00edculo", "45.-", "Los", "generadores", "de", "residuos", "peligrosos,", "deber\u00e1n", "identificar,", "clasificar", "y", "manejar", "sus", "residuos", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "contenidas", "en", "esta", "Ley", "y", "en", "su", "Reglamento,", "as\u00ed", "como", "en", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "al", "respecto", "expida", "la", "Secretar\u00eda.", "En", "cualquier", "caso", "los", "generadores", "deber\u00e1n", "dejar", "libres", "de", "residuos", "peligrosos", "y", "de", "contaminaci\u00f3n", "que", "pueda", "representar", "un", "riesgo", "a", "la", "salud", "y", "al", "ambiente,", "las", "instalaciones", "en", "las", "que", "se", "hayan", "generado", "\u00e9stos,", "cuando", "se", "cierren", "o", "se", "dejen", "de", "realizar", "en", "ellas", "las", "actividades", "generadoras", "de", "tales", "residuos.", "Art\u00edculo", "46.-", "Los", "grandes", "generadores", "de", "residuos", "peligrosos,", "est\u00e1n", "obligados", "a", "registrarse", "ante", "la", "Secretar\u00eda", "y", "someter", "a", "su", "consideraci\u00f3n", "el", "Plan", "de", "Manejo", "de", "Residuos", "Peligrosos,", "as\u00ed", "como", "llevar", "una", "bit\u00e1cora", "y", "presentar", "un", "informe", "anual", "acerca", "de", "la", "generaci\u00f3n", "y", "modalidades", "de", "manejo", "a", "las", "que", "sujetaron", "sus", "residuos", "de", "acuerdo", "con", "los", "lineamientos", "que", "para", "tal", "fin", "se", "establezcan", "en", "el", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley,", "as\u00ed", "como", "contar", "con", "un", "seguro", "ambiental,", "de", "conformidad", "con", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Art\u00edculo", "47.-", "Los", "peque\u00f1os", "generadores", "de", "residuos", "peligrosos,", "deber\u00e1n", "de", "registrarse", "ante", "la", "Secretar\u00eda", "y", "contar", "con", "una", "bit\u00e1cora", "en", "la", "que", "llevar\u00e1n", "el", "registro", "del", "volumen", "anual", "de", "residuos", "peligrosos", "que", "generan", "y", "las", "modalidades", "de", "manejo,", "as\u00ed", "como", "el", "registro", "de", "los", "casos", "en", "los", "que", "transfieran", "residuos", "peligrosos", "a", "industrias", "para", "que", "los", "utilicen", "como", "insumos", "o", "materia", "prima", "dentro", "de", "sus", "procesos", "indicando", "la", "cantidad", "o", "volumen", "transferidos", "y", "el", "nombre,", "denominaci\u00f3n", "o", "raz\u00f3n", "social", "y", "domicilio", "legal", "de", "la", "empresa", "que", "los", "utilizar\u00e1.", "Aunado", "a", "lo", "anterior", "deber\u00e1n", "sujetar", "sus", "residuos", "a", "planes", "de", "manejo,", "cuando", "sea", "el", "caso,", "as\u00ed", "como", "cumplir", "con", "los", "dem\u00e1s", "requisitos", "que", "establezcan", "el", "reglamento", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables.", "La", "informaci\u00f3n", "a", "que", "se", "refiere", "este", "art\u00edculo", "deber\u00e1", "ser", "publicada", "en", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Nacional", "para", "la", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "Residuos,", "conforme", "a", "lo", "previsto", "por", "las", "disposiciones", "aplicables", "en", "materia", "de", "transparencia", "y", "acceso", "a", "la", "informaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "22-05-2015", "Art\u00edculo", "48.-", "Las", "personas", "consideradas", "como", "microgeneradores", "de", "residuos", "peligrosos", "est\u00e1n", "obligadas", "a", "registrarse", "ante", "las", "autoridades", "competentes", "de", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "o", "municipales,", "seg\u00fan", "corresponda;", "sujetar", "a", "los", "planes", "de", "manejo", "los", "residuos", "peligrosos", "que", "generen", "y", "que", "se", "establezcan", "para", "tal", "fin", "y", "a", "las", "condiciones", "que", "fijen", "las", "autoridades", "de", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "de", "los", "municipios", "competentes;", "as\u00ed", "como", "llevar", "sus", "propios", "residuos", "peligrosos", "a", "los", "centros", "de", "acopio", "autorizados", "o", "enviarlos", "a", "trav\u00e9s", "de", "transporte", "autorizado,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "legales", "aplicables.", "El", "control", "de", "los", "microgeneradores", "de", "residuos", "peligrosos,", "corresponder\u00e1", "a", "las", "autoridades", "competentes", "de", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "municipales,", "de", "conformidad", "con", "lo", "que", "establecen", "los", "art\u00edculos", "12", "y", "13", "del", "presente", "ordenamiento.", "23", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "49.-", "La", "Secretar\u00eda,", "mediante", "la", "emisi\u00f3n", "de", "normas", "oficiales", "mexicanas,", "podr\u00e1", "establecer", "disposiciones", "espec\u00edficas", "para", "el", "manejo", "y", "disposici\u00f3n", "final", "de", "residuos", "peligrosos", "por", "parte", "de", "los", "microgeneradores", "y", "los", "peque\u00f1os", "generadores", "de", "estos", "residuos,", "en", "particular", "de", "aquellos", "que", "por", "su", "peligrosidad", "y", "riesgo", "as\u00ed", "lo", "ameriten.", "En", "todo", "caso,", "la", "generaci\u00f3n", "y", "manejo", "de", "residuos", "peligrosos", "clorados,", "persistentes", "y", "bioacumulables,", "aun", "por", "parte", "de", "micro", "o", "peque\u00f1os", "generadores,", "estar\u00e1n", "sujetos", "a", "las", "disposiciones", "contenidas", "en", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "planes", "de", "manejo", "correspondientes.", "CAP\u00cdTULO", "III", "DE", "LAS", "AUTORIZACIONES", "Art\u00edculo", "50.-", "Se", "requiere", "autorizaci\u00f3n", "de", "la", "Secretar\u00eda", "para:", "I.", "La", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "de", "manejo", "de", "residuos", "peligrosos;", "II.", "La", "utilizaci\u00f3n", "de", "residuos", "peligrosos", "en", "procesos", "productivos,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "el", "art\u00edculo", "63", "de", "este", "ordenamiento;", "III.", "El", "acopio", "y", "almacenamiento", "de", "residuos", "peligrosos", "provenientes", "de", "terceros;", "IV.", "La", "realizaci\u00f3n", "de", "cualquiera", "de", "las", "actividades", "relacionadas", "con", "el", "manejo", "de", "residuos", "peligrosos", "provenientes", "de", "terceros;", "V.", "La", "incineraci\u00f3n", "de", "residuos", "peligrosos;", "VI.", "El", "transporte", "de", "residuos", "peligrosos;", "VII.", "El", "establecimiento", "de", "confinamientos", "dentro", "de", "las", "instalaciones", "en", "donde", "se", "manejen", "residuos", "peligrosos;", "VIII.", "La", "transferencia", "de", "autorizaciones", "expedidas", "por", "la", "Secretar\u00eda;", "IX.", "La", "utilizaci\u00f3n", "de", "tratamientos", "t\u00e9rmicos", "de", "residuos", "por", "esterilizaci\u00f3n", "o", "term\u00f3lisis;", "X.", "La", "importaci\u00f3n", "y", "exportaci\u00f3n", "de", "residuos", "peligrosos,", "y", "XI.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "establezcan", "la", "presente", "Ley", "y", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas.", "Art\u00edculo", "51.-", "Las", "autorizaciones", "para", "el", "manejo", "integral", "de", "residuos", "peligrosos,", "podr\u00e1n", "ser", "transferidas,", "siempre", "y", "cuando:", "I.", "Se", "cuente", "con", "el", "previo", "consentimiento", "por", "escrito", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "y", "II.", "Se", "acredite", "la", "subsistencia", "de", "las", "condiciones", "bajo", "las", "cuales", "fueron", "otorgadas.", "Art\u00edculo", "52.-", "Son", "causas", "de", "revocaci\u00f3n", "de", "las", "autorizaciones:", "I.", "Que", "exista", "falsedad", "en", "la", "informaci\u00f3n", "proporcionada", "a", "la", "Secretar\u00eda;", "II.", "Cuando", "las", "actividades", "de", "manejo", "integral", "de", "los", "residuos", "peligrosos", "contravengan", "la", "normatividad", "aplicable;", "24", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "III.", "Trat\u00e1ndose", "de", "la", "importaci\u00f3n", "o", "exportaci\u00f3n", "de", "residuos", "peligrosos,", "cuando", "por", "causas", "supervenientes", "se", "determine", "que", "\u00e9stos", "representan", "un", "mayor", "riesgo", "del", "inicialmente", "previsto;", "IV.", "No", "renovar", "las", "garant\u00edas", "otorgadas;", "V.", "No", "realizar", "la", "reparaci\u00f3n", "del", "da\u00f1o", "ambiental", "que", "se", "cause", "con", "motivo", "de", "las", "actividades", "autorizadas,", "e", "VI.", "Incumplir", "grave", "o", "reiteradamente", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "autorizaci\u00f3n,", "la", "presente", "Ley,", "las", "leyes", "y", "reglamentos", "ambientales,", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables.", "Art\u00edculo", "53.-", "Las", "autorizaciones", "deber\u00e1n", "otorgarse", "por", "tiempo", "determinado", "y,", "en", "su", "caso,", "podr\u00e1n", "ser", "prorrogadas.", "El", "Reglamento", "que", "al", "respecto", "se", "expida", "se\u00f1alar\u00e1", "los", "t\u00e9rminos", "y", "condiciones", "de", "las", "autorizaciones.", "CAP\u00cdTULO", "IV", "MANEJO", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "PELIGROSOS", "Art\u00edculo", "54.-", "Se", "deber\u00e1", "evitar", "la", "mezcla", "de", "residuos", "peligrosos", "con", "otros", "materiales", "o", "residuos", "para", "no", "contaminarlos", "y", "no", "provocar", "reacciones,", "que", "puedan", "poner", "en", "riesgo", "la", "salud,", "el", "ambiente", "o", "los", "recursos", "naturales.", "La", "Secretar\u00eda", "establecer\u00e1", "los", "procedimientos", "a", "seguir", "para", "determinar", "la", "incompatibilidad", "entre", "un", "residuo", "peligroso", "y", "otro", "material", "o", "residuo.", "Art\u00edculo", "55.-", "La", "Secretar\u00eda", "determinar\u00e1", "en", "el", "Reglamento", "y", "en", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas,", "la", "forma", "de", "manejo", "que", "se", "dar\u00e1", "a", "los", "envases", "o", "embalajes", "que", "contuvieron", "residuos", "peligrosos", "y", "que", "no", "sean", "reutilizados", "con", "el", "mismo", "fin", "ni", "para", "el", "mismo", "tipo", "de", "residuo,", "por", "estar", "considerados", "como", "residuos", "peligrosos.", "Asimismo,", "los", "envases", "y", "embalajes", "que", "contuvieron", "materiales", "peligrosos", "y", "que", "no", "sean", "utilizados", "con", "el", "mismo", "fin", "y", "para", "el", "mismo", "material,", "ser\u00e1n", "considerados", "como", "residuos", "peligrosos,", "con", "excepci\u00f3n", "de", "los", "que", "hayan", "sido", "sujetos", "a", "tratamiento", "para", "su", "reutilizaci\u00f3n,", "reciclaje", "o", "disposici\u00f3n", "final.", "En", "ning\u00fan", "caso,", "se", "podr\u00e1n", "emplear", "los", "envases", "y", "embalajes", "que", "contuvieron", "materiales", "o", "residuos", "peligrosos,", "para", "almacenar", "agua,", "alimentos", "o", "productos", "de", "consumo", "humano", "o", "animal.", "Art\u00edculo", "56.-", "La", "Secretar\u00eda", "expedir\u00e1", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "para", "el", "almacenamiento", "de", "residuos", "peligrosos,", "las", "cuales", "tendr\u00e1n", "como", "objetivo", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "generaci\u00f3n", "de", "lixiviados", "y", "su", "infiltraci\u00f3n", "en", "los", "suelos,", "el", "arrastre", "por", "el", "agua", "de", "lluvia", "o", "por", "el", "viento", "de", "dichos", "residuos,", "incendios,", "explosiones", "y", "acumulaci\u00f3n", "de", "vapores", "t\u00f3xicos,", "fugas", "o", "derrames.", "Se", "proh\u00edbe", "el", "almacenamiento", "de", "residuos", "peligrosos", "por", "un", "periodo", "mayor", "de", "seis", "meses", "a", "partir", "de", "su", "generaci\u00f3n,", "lo", "cual", "deber\u00e1", "quedar", "asentado", "en", "la", "bit\u00e1cora", "correspondiente.", "No", "se", "entender\u00e1", "por", "interrumpido", "este", "plazo", "cuando", "el", "poseedor", "de", "los", "residuos", "cambie", "su", "lugar", "de", "almacenamiento.", "Proceder\u00e1", "la", "pr\u00f3rroga", "para", "el", "almacenamiento", "cuando", "se", "someta", "una", "solicitud", "al", "respecto", "a", "la", "Secretar\u00eda", "cumpliendo", "los", "requisitos", "que", "establezca", "el", "Reglamento.", "Art\u00edculo", "57.-", "Aquellos", "generadores", "que", "reciclen", "residuos", "peligrosos", "dentro", "del", "mismo", "predio", "en", "donde", "se", "generaron,", "deber\u00e1n", "presentar", "ante", "la", "Secretar\u00eda,", "con", "30", "d\u00edas", "de", "anticipaci\u00f3n", "a", "su", "reciclaje,", "un", "informe", "t\u00e9cnico", "que", "incluya", "los", "procedimientos,", "m\u00e9todos", "o", "t\u00e9cnicas", "mediante", "los", "cuales", "llevar\u00e1n", "a", "cabo", "tales", "procesos,", "a", "efecto", "de", "que", "la", "Secretar\u00eda,", "en", "su", "caso,", "pueda", "emitir", "las", "observaciones", "que", "procedan.", "25", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Esta", "disposici\u00f3n", "no", "es", "aplicable", "si", "se", "trata", "de", "procesos", "que", "liberen", "contaminantes", "al", "ambiente", "y", "que", "constituyan", "un", "riesgo", "para", "la", "salud,", "en", "cuyo", "caso", "requerir\u00e1n", "autorizaci\u00f3n", "previa", "de", "la", "Secretar\u00eda.", "En", "todo", "caso,", "el", "reciclaje", "de", "residuos", "se", "deber\u00e1", "desarrollar", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "legales", "en", "materia", "de", "impacto", "ambiental,", "riesgo,", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "agua,", "aire", "y", "suelo", "y", "otras,", "que", "resulten", "aplicables.", "Art\u00edculo", "58.-", "Quienes", "realicen", "procesos", "de", "tratamiento", "f\u00edsicos,", "qu\u00edmicos", "o", "biol\u00f3gicos", "de", "residuos", "peligrosos,", "deber\u00e1n", "presentar", "a", "la", "Secretar\u00eda", "los", "procedimientos,", "m\u00e9todos", "o", "t\u00e9cnicas", "mediante", "los", "cuales", "se", "realizar\u00e1n,", "sustentados", "en", "la", "consideraci\u00f3n", "de", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "sustancias", "t\u00f3xicas", "y", "en", "la", "propuesta", "de", "medidas", "para", "prevenirla", "o", "reducirla,", "de", "conformidad", "con", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "para", "tal", "efecto", "se", "expidan.", "Art\u00edculo", "59.-", "Los", "responsables", "de", "procesos", "de", "tratamiento", "de", "residuos", "peligrosos", "en", "donde", "se", "lleve", "a", "cabo", "la", "liberaci\u00f3n", "al", "ambiente", "de", "una", "sustancia", "t\u00f3xica,", "persistente", "y", "bioacumulable,", "estar\u00e1n", "obligados", "a", "prevenir,", "reducir", "o", "controlar", "dicha", "liberaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "60.-", "Los", "representantes", "de", "los", "distintos", "sectores", "sociales", "participar\u00e1n", "en", "la", "formulaci\u00f3n", "de", "los", "planes", "y", "acciones", "que", "conduzcan", "a", "la", "prevenci\u00f3n,", "reducci\u00f3n", "o", "eliminaci\u00f3n", "de", "emisiones", "de", "contaminantes", "org\u00e1nicos", "persistentes", "en", "el", "manejo", "de", "residuos,", "de", "conformidad", "a", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley,", "y", "en", "cumplimiento", "a", "los", "convenios", "internacionales", "en", "la", "materia,", "de", "los", "que", "M\u00e9xico", "sea", "parte.", "Art\u00edculo", "61.-", "Trat\u00e1ndose", "de", "procesos", "de", "tratamiento", "por", "incineraci\u00f3n", "y", "tratamiento", "t\u00e9rmico", "por", "term\u00f3lisis,", "la", "solicitud", "de", "autorizaci\u00f3n", "especificar\u00e1", "las", "medidas", "para", "dar", "cumplimiento", "a", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "se", "expidan", "de", "conformidad", "con", "los", "convenios", "internacionales", "de", "los", "que", "M\u00e9xico", "sea", "parte.", "Art\u00edculo", "62.-", "El", "co-procesamiento", "y", "la", "incineraci\u00f3n", "de", "residuos,", "se", "restringir\u00e1n", "a", "las", "condiciones", "que", "se", "establezcan", "en", "el", "Reglamento", "y", "en", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "correspondientes,", "en", "las", "cuales", "se", "estipular\u00e1n", "los", "grados", "de", "eficiencia", "y", "eficacia", "que", "deber\u00e1n", "alcanzar", "los", "procesos,", "y", "los", "par\u00e1metros", "ambientales", "que", "deber\u00e1n", "cumplirse", "a", "fin", "de", "verificar", "la", "prevenci\u00f3n", "o", "reducci\u00f3n", "de", "la", "liberaci\u00f3n", "al", "ambiente", "de", "sustancias", "contaminantes,", "particularmente", "de", "aquellas", "que", "son", "t\u00f3xicas.", "En", "los", "citados", "ordenamientos", "se", "incluir\u00e1n", "especificaciones", "respecto", "a", "la", "caracterizaci\u00f3n", "anal\u00edtica", "de", "los", "residuos", "susceptibles", "de", "co-procesamiento,", "as\u00ed", "como", "de", "incineraci\u00f3n", "y", "de", "las", "cenizas", "resultantes", "de", "la", "misma,", "y", "al", "monitoreo", "peri\u00f3dico", "de", "todas", "las", "emisiones", "sujetas", "a", "normas", "oficiales", "mexicanas,", "cuyos", "costos", "asumir\u00e1n", "los", "responsables", "de", "las", "plantas", "de", "co-procesamiento", "o", "de", "incineraci\u00f3n.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "18-01-2021", "La", "Secretar\u00eda,", "al", "establecer", "la", "normatividad", "correspondiente,", "tomar\u00e1", "en", "consideraci\u00f3n", "los", "criterios", "de", "salud", "que", "al", "respecto", "establezca", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Salud.", "Art\u00edculo", "62", "Bis.-", "Para", "el", "co-procesamiento", "de", "los", "residuos", "deber\u00e1", "seguirse", "la", "jerarqu\u00eda", "de", "manejo", "de", "los", "residuos", "que", "determine", "la", "Secretar\u00eda,", "y", "considerar", "las", "mejores", "t\u00e9cnicas", "disponibles", "por", "razones", "de", "viabilidad", "t\u00e9cnica,", "econ\u00f3mica", "o", "de", "protecci\u00f3n", "ambiental.", "En", "el", "caso", "de", "que", "los", "residuos", "no", "sean", "susceptibles", "de", "ser", "reutilizados", "o", "reciclados,", "pero", "sean", "aptos", "para", "el", "co-procesamiento", "en", "procesos", "de", "producci\u00f3n", "industrial", "seg\u00fan", "lo", "dispuesto", "en", "el", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "aplicables,", "dicho", "co-procesamiento", "podr\u00e1", "ser", "considerado", "parte", "del", "propio", "proceso", "industrial", "de", "producci\u00f3n,", "sin", "perjuicio", "de", "las", "disposiciones", "aplicables", "de", "la", "Ley", "de", "Infraestructura", "de", "la", "Calidad.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "18-01-2021", "26", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "63.-", "La", "Secretar\u00eda,", "al", "reglamentar", "y", "normar", "la", "operaci\u00f3n", "de", "los", "procesos", "de", "incineraci\u00f3n", "y", "termovalorizaci\u00f3n", "de", "residuos", "permitidos,", "diferenciar\u00e1", "estos", "procesos", "en", "su", "regulaci\u00f3n", "del", "co-", "procesamiento.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "18-01-2021", "Deber\u00e1n", "distinguirse", "los", "residuos", "que", "por", "sus", "caracter\u00edsticas,", "vol\u00famenes", "de", "generaci\u00f3n", "y", "acumulaci\u00f3n,", "problemas", "ambientales", "e", "impactos", "econ\u00f3micos", "y", "sociales", "que", "ocasiona", "su", "manejo", "inadecuado,", "pudieran", "ser", "objeto", "de", "co-procesamiento.", "A", "su", "vez,", "deber\u00e1n", "establecerse", "restricciones", "a", "la", "incineraci\u00f3n,", "o", "al", "co-procesamiento", "mediante", "combusti\u00f3n", "de", "residuos", "susceptibles", "de", "ser", "valorizados", "mediante", "otros", "procesos,", "cuando", "\u00e9stos", "est\u00e9n", "disponibles,", "sean", "ambientalmente", "eficaces,", "tecnol\u00f3gica", "y", "econ\u00f3micamente", "factibles.", "En", "tales", "casos,", "deber\u00e1n", "promoverse", "acciones", "que", "tiendan", "a", "fortalecer", "la", "infraestructura", "de", "valorizaci\u00f3n", "o", "de", "tratamiento", "de", "estos", "residuos,", "por", "otros", "medios.", "Art\u00edculo", "64.-", "En", "el", "caso", "del", "transporte", "y", "acopio", "de", "residuos", "que", "correspondan", "a", "productos", "desechados", "sujetos", "a", "planes", "de", "manejo,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "lo", "dispuesto", "por", "el", "art\u00edculo", "31", "de", "esta", "Ley,", "se", "deber\u00e1n", "observar", "medidas", "para", "prevenir", "y", "responder", "de", "manera", "segura", "y", "ambientalmente", "adecuada", "a", "posibles", "fugas,", "derrames", "o", "liberaci\u00f3n", "al", "ambiente", "de", "sus", "contenidos", "que", "posean", "propiedades", "peligrosas.", "Art\u00edculo", "65.-", "Las", "instalaciones", "para", "el", "confinamiento", "de", "residuos", "peligrosos", "deber\u00e1n", "contar", "con", "las", "caracter\u00edsticas", "necesarias", "para", "prevenir", "y", "reducir", "la", "posible", "migraci\u00f3n", "de", "los", "residuos", "fuera", "de", "las", "celdas,", "de", "conformidad", "con", "lo", "que", "establezca", "el", "Reglamento", "y", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "aplicables.", "La", "distancia", "m\u00ednima", "de", "las", "instalaciones", "para", "el", "confinamiento", "de", "residuos", "peligrosos,", "con", "respecto", "de", "los", "centros", "de", "poblaci\u00f3n", "iguales", "o", "mayores", "a", "mil", "habitantes,", "de", "acuerdo", "al", "\u00faltimo", "censo", "de", "poblaci\u00f3n,", "deber\u00e1", "ser", "no", "menor", "a", "cinco", "kil\u00f3metros", "y", "al", "establecerse", "su", "ubicaci\u00f3n", "se", "requerir\u00e1", "tomar", "en", "consideraci\u00f3n", "el", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "del", "territorio", "y", "los", "planes", "de", "desarrollo", "urbanos", "aplicables.", "Art\u00edculo", "66.-", "Quienes", "generen", "y", "manejen", "residuos", "peligrosos", "y", "requieran", "de", "un", "confinamiento", "dentro", "de", "sus", "instalaciones,", "deber\u00e1n", "apegarse", "a", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley,", "las", "que", "establezca", "el", "Reglamento", "y", "a", "las", "especificaciones", "respecto", "de", "la", "ubicaci\u00f3n,", "dise\u00f1o,", "construcci\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n", "de", "las", "celdas", "de", "confinamiento,", "as\u00ed", "como", "de", "almacenamiento", "y", "tratamiento", "previo", "al", "confinamiento", "de", "los", "residuos,", "contenidas", "en", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "correspondientes.", "Art\u00edculo", "67.-", "En", "materia", "de", "residuos", "peligrosos,", "est\u00e1", "prohibido:", "I.", "El", "transporte", "de", "residuos", "por", "v\u00eda", "a\u00e9rea;", "II.", "El", "confinamiento", "de", "residuos", "l\u00edquidos", "o", "semis\u00f3lidos,", "sin", "que", "hayan", "sido", "sometidos", "a", "tratamientos", "para", "eliminar", "la", "humedad,", "neutralizarlos", "o", "estabilizarlos", "y", "lograr", "su", "solidificaci\u00f3n,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "legales", "aplicables;", "III.", "El", "confinamiento", "de", "compuestos", "org\u00e1nicos", "persistentes", "como", "los", "bifenilos", "policlorados,", "los", "compuestos", "hexaclorados", "y", "otros,", "as\u00ed", "como", "de", "materiales", "contaminados", "con", "\u00e9stos,", "que", "contengan", "concentraciones", "superiores", "a", "50", "partes", "por", "mill\u00f3n", "de", "dichas", "sustancias,", "y", "la", "diluci\u00f3n", "de", "los", "residuos", "que", "los", "contienen", "con", "el", "fin", "de", "que", "se", "alcance", "este", "l\u00edmite", "m\u00e1ximo;", "IV.", "La", "mezcla", "de", "bifenilos", "policlorados", "con", "aceites", "lubricantes", "usados", "o", "con", "otros", "materiales", "o", "residuos;", "V.", "El", "almacenamiento", "por", "m\u00e1s", "de", "seis", "meses", "en", "las", "fuentes", "generadoras;", "VI.", "El", "confinamiento", "en", "el", "mismo", "lugar", "o", "celda,", "de", "residuos", "peligrosos", "incompatibles", "o", "en", "cantidades", "que", "rebasen", "la", "capacidad", "instalada;", "27", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "VII.", "El", "uso", "de", "residuos", "peligrosos,", "tratados", "o", "sin", "tratar,", "para", "recubrimiento", "de", "suelos,", "de", "conformidad", "con", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "sin", "perjuicio", "de", "las", "facultades", "de", "la", "Secretar\u00eda", "y", "de", "otros", "organismos", "competentes;", "VIII.", "La", "diluci\u00f3n", "de", "residuos", "peligrosos", "en", "cualquier", "medio,", "cuando", "no", "sea", "parte", "de", "un", "tratamiento", "autorizado,", "y", "IX.", "La", "incineraci\u00f3n", "de", "residuos", "peligrosos", "que", "sean", "o", "contengan", "compuestos", "org\u00e1nicos", "persistentes", "y", "bioacumulables;", "plaguicidas", "organoclorados;", "as\u00ed", "como", "bater\u00edas", "y", "acumuladores", "usados", "que", "contengan", "metales", "t\u00f3xicos;", "siempre", "y", "cuando", "exista", "en", "el", "pa\u00eds", "alguna", "otra", "tecnolog\u00eda", "disponible", "que", "cause", "menor", "impacto", "y", "riesgo", "ambiental.", "CAP\u00cdTULO", "V", "RESPONSABILIDAD", "ACERCA", "DE", "LA", "CONTAMINACI\u00d3N", "Y", "REMEDIACI\u00d3N", "DE", "SITIOS", "Art\u00edculo", "68.-", "Quienes", "resulten", "responsables", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "un", "sitio,", "as\u00ed", "como", "de", "da\u00f1os", "a", "la", "salud", "como", "consecuencia", "de", "\u00e9sta,", "estar\u00e1n", "obligados", "a", "reparar", "el", "da\u00f1o", "causado,", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "legales", "correspondientes.", "Toda", "persona", "f\u00edsica", "o", "moral", "que,", "directa", "o", "indirectamente,", "contamine", "un", "sitio", "u", "ocasione", "un", "da\u00f1o", "o", "afectaci\u00f3n", "al", "ambiente", "como", "resultado", "de", "la", "generaci\u00f3n,", "manejo", "o", "liberaci\u00f3n,", "descarga,", "infiltraci\u00f3n", "o", "incorporaci\u00f3n", "de", "materiales", "o", "residuos", "peligrosos", "al", "ambiente,", "ser\u00e1", "responsable", "y", "estar\u00e1", "obligada", "a", "su", "reparaci\u00f3n", "y,", "en", "su", "caso,", "a", "la", "compensaci\u00f3n", "correspondiente,", "de", "conformidad", "a", "lo", "previsto", "por", "la", "Ley", "Federal", "de", "Responsabilidad", "Ambiental.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "07-06-2013", "Art\u00edculo", "69.-", "Las", "personas", "responsables", "de", "actividades", "relacionadas", "con", "la", "generaci\u00f3n", "y", "manejo", "de", "materiales", "y", "residuos", "peligrosos", "que", "hayan", "ocasionado", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "sitios", "con", "\u00e9stos,", "est\u00e1n", "obligadas", "a", "llevar", "a", "cabo", "las", "acciones", "de", "remediaci\u00f3n", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables.", "Art\u00edculo", "70.-", "Los", "propietarios", "o", "poseedores", "de", "predios", "de", "dominio", "privado", "y", "los", "titulares", "de", "\u00e1reas", "concesionadas,", "cuyos", "suelos", "se", "encuentren", "contaminados,", "ser\u00e1n", "responsables", "solidarios", "de", "llevar", "a", "cabo", "las", "acciones", "de", "remediaci\u00f3n", "que", "resulten", "necesarias,", "sin", "perjuicio", "del", "derecho", "a", "repetir", "en", "contra", "del", "causante", "de", "la", "contaminaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "71.-", "No", "podr\u00e1", "transferirse", "la", "propiedad", "de", "sitios", "contaminados", "con", "residuos", "peligrosos,", "salvo", "autorizaci\u00f3n", "expresa", "de", "la", "Secretar\u00eda.", "Las", "personas", "que", "transfieran", "a", "terceros", "los", "inmuebles", "que", "hubieran", "sido", "contaminados", "por", "materiales", "o", "residuos", "peligrosos,", "en", "virtud", "de", "las", "actividades", "que", "en", "ellos", "se", "realizaron,", "deber\u00e1n", "informar", "de", "ello", "a", "quienes", "les", "transmitan", "la", "propiedad", "o", "posesi\u00f3n", "de", "dichos", "bienes.", "Adem\u00e1s", "de", "la", "remediaci\u00f3n,", "quienes", "resulten", "responsables", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "un", "sitio", "se", "har\u00e1n", "acreedores", "a", "las", "sanciones", "penales", "y", "administrativas", "correspondientes.", "Art\u00edculo", "72.-", "Trat\u00e1ndose", "de", "contaminaci\u00f3n", "de", "sitios", "con", "materiales", "o", "residuos", "peligrosos,", "por", "caso", "fortuito", "o", "fuerza", "mayor,", "las", "autoridades", "competentes", "impondr\u00e1n", "las", "medidas", "de", "emergencia", "necesarias", "para", "hacer", "frente", "a", "la", "contingencia,", "a", "efecto", "de", "no", "poner", "en", "riesgo", "la", "salud", "o", "el", "medio", "ambiente.", "Art\u00edculo", "73.-", "En", "el", "caso", "de", "abandono", "de", "sitios", "contaminados", "con", "residuos", "peligrosos", "o", "que", "se", "desconozca", "el", "propietario", "o", "poseedor", "del", "inmueble,", "la", "Secretar\u00eda,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "entidades", "28", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "federativas", "y", "los", "municipios,", "podr\u00e1", "formular", "y", "ejecutar", "programas", "de", "remediaci\u00f3n,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "que", "se", "lleven", "a", "cabo", "las", "acciones", "necesarias", "para", "su", "recuperaci\u00f3n", "y", "restablecimiento", "y,", "de", "ser", "posible,", "su", "incorporaci\u00f3n", "a", "procesos", "productivos.", "La", "Secretar\u00eda", "estar\u00e1", "facultada", "para", "hacer", "efectivas", "las", "garant\u00edas", "que", "hubieren", "sido", "otorgadas", "por", "los", "responsables", "que", "hayan", "abandonado", "el", "sitio.", "En", "aquellos", "casos", "en", "que", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "sitio", "amerite", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "el", "titular", "del", "Ejecutivo", "Federal", "podr\u00e1", "expedir", "la", "declaratoria", "de", "remediaci\u00f3n", "de", "sitios", "contaminados.", "Para", "tal", "efecto,", "elaborar\u00e1", "previamente", "los", "estudios", "que", "los", "justifiquen.", "Las", "declaratorias", "deber\u00e1n", "publicarse", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "ser\u00e1n", "inscritas", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "la", "Propiedad", "correspondiente", "y", "expresar\u00e1n:", "I.", "La", "delimitaci\u00f3n", "del", "sitio", "que", "se", "sujeta", "a", "remediaci\u00f3n,", "precisando", "superficie,", "ubicaci\u00f3n", "y", "deslinde;", "II.", "Las", "acciones", "necesarias", "para", "remediar", "el", "sitio,", "de", "conformidad", "con", "lo", "que", "se", "establece", "en", "esta", "Ley;", "III.", "Las", "condicionantes", "y", "restricciones", "a", "que", "se", "sujetar\u00e1", "el", "sitio,", "los", "usos", "del", "suelo,", "el", "aprovechamiento,", "as\u00ed", "como", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "cualquier", "obra", "o", "actividad;", "IV.", "Los", "lineamientos", "para", "la", "elaboraci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "del", "programa", "de", "remediaci\u00f3n", "correspondiente,", "as\u00ed", "como", "la", "participaci\u00f3n", "en", "dichas", "actividades", "de", "propietarios,", "poseedores,", "organizaciones", "sociales,", "privadas,", "gobiernos", "locales", "y", "dem\u00e1s", "personas", "interesadas,", "y", "V.", "Los", "plazos", "para", "la", "ejecuci\u00f3n", "del", "programa", "de", "remediaci\u00f3n", "respectivo.", "Una", "vez", "concluido", "el", "programa", "de", "remediaci\u00f3n", "del", "sitio", "contaminado", "se", "cancelar\u00e1", "la", "anotaci\u00f3n", "correspondiente", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "la", "Propiedad.", "Art\u00edculo", "74.-", "Todos", "los", "actos", "y", "convenios", "relativos", "a", "la", "propiedad,", "posesi\u00f3n", "o", "cualquier", "otro", "derecho", "relacionado", "con", "los", "bienes", "inmuebles", "que", "fueren", "materia", "de", "las", "declaratorias", "de", "remediaci\u00f3n,", "quedar\u00e1n", "sujetos", "a", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "modalidades", "previstas", "en", "las", "propias", "declaratorias.", "Los", "notarios", "y", "cualesquiera", "otros", "fedatarios", "p\u00fablicos", "har\u00e1n", "constar", "tal", "circunstancia", "al", "autorizar", "las", "escrituras", "p\u00fablicas,", "actos,", "convenios", "o", "contratos", "en", "los", "que", "intervengan.", "Ser\u00e1", "nulo", "todo", "acto,", "convenio", "o", "contrato", "que", "contravenga", "lo", "establecido", "en", "la", "mencionada", "declaratoria.", "Art\u00edculo", "75.-", "La", "Secretar\u00eda", "y", "las", "autoridades", "locales", "competentes,", "seg\u00fan", "corresponda,", "ser\u00e1n", "responsables", "de", "llevar", "a", "cabo", "acciones", "para", "identificar,", "inventariar,", "registrar", "y", "categorizar", "los", "sitios", "contaminados", "con", "residuos", "peligrosos,", "con", "objeto", "de", "determinar", "si", "procede", "su", "remediaci\u00f3n,", "de", "conformidad", "con", "los", "criterios", "que", "para", "tal", "fin", "se", "establezcan", "en", "el", "Reglamento.", "Art\u00edculo", "76.-", "Las", "autoridades", "locales", "deber\u00e1n", "inscribir", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "de", "la", "Propiedad", "correspondiente", "los", "sitios", "contaminados", "que", "se", "encuentren", "dentro", "de", "su", "jurisdicci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "77.-", "Las", "acciones", "en", "materia", "de", "remediaci\u00f3n", "de", "sitios,", "y", "de", "reparaci\u00f3n", "y", "compensaci\u00f3n", "de", "da\u00f1os", "ocasionados", "al", "ambiente,", "previstas", "en", "este", "cap\u00edtulo,", "se", "llevar\u00e1n", "a", "cabo", "de", "conformidad", "con", "lo", "que", "se\u00f1ale", "el", "Reglamento,", "y", "a", "lo", "previsto", "por", "la", "Ley", "Federal", "de", "Responsabilidad", "Ambiental.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "07-06-2013", "29", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "78.-", "La", "Secretar\u00eda,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Salud,", "emitir\u00e1", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "para", "la", "caracterizaci\u00f3n", "de", "los", "sitios", "contaminados", "y", "evaluar\u00e1", "los", "riesgos", "al", "ambiente", "y", "la", "salud", "que", "de", "ello", "deriven,", "para", "determinar,", "en", "funci\u00f3n", "del", "riesgo,", "las", "acciones", "de", "remediaci\u00f3n", "que", "procedan.", "Art\u00edculo", "79.-", "La", "regulaci\u00f3n", "del", "uso", "del", "suelo", "y", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "y", "de", "desarrollo", "urbano,", "deber\u00e1n", "ser", "considerados", "al", "determinar", "el", "grado", "de", "remediaci\u00f3n", "de", "sitios", "contaminados", "con", "residuos", "peligrosos,", "con", "base", "en", "los", "riesgos", "que", "deber\u00e1n", "evitarse.", "CAP\u00cdTULO", "VI", "LA", "PRESTACI\u00d3N", "DE", "SERVICIOS", "EN", "MATERIA", "DE", "RESIDUOS", "PELIGROSOS", "Art\u00edculo", "80.-", "Las", "personas", "interesadas", "en", "obtener", "autorizaciones", "para", "llevar", "a", "cabo", "los", "servicios", "a", "terceros", "para", "el", "transporte,", "acopio,", "almacenamiento,", "reutilizaci\u00f3n,", "reciclaje,", "tratamiento", "y", "disposici\u00f3n", "final", "de", "residuos,", "seg\u00fan", "sea", "el", "caso,", "deber\u00e1n", "presentar", "ante", "la", "Secretar\u00eda", "su", "solicitud", "de", "autorizaci\u00f3n,", "en", "donde", "proporcionen,", "seg\u00fan", "corresponda,", "la", "siguiente", "informaci\u00f3n:", "I.", "Datos", "generales", "de", "la", "persona,", "que", "incluyan", "nombre", "o", "raz\u00f3n", "social", "y", "domicilio", "legal;", "II.", "Nombre", "y", "firma", "del", "representante", "legal", "o", "t\u00e9cnico", "de", "la", "empresa;", "III.", "Descripci\u00f3n", "e", "identificaci\u00f3n", "de", "los", "residuos", "que", "se", "pretenden", "manejar;", "IV.", "Usos", "del", "suelo", "autorizados", "en", "la", "zona", "donde", "se", "pretende", "instalar", "la", "empresa,", "plano", "o", "instalaci\u00f3n", "involucrada", "en", "el", "manejo", "de", "los", "residuos", "y", "croquis", "se\u00f1alando", "ubicaci\u00f3n.", "Esta", "autorizaci\u00f3n", "podr\u00e1", "presentarse", "condicionada", "a", "la", "autorizaci\u00f3n", "federal;", "V.", "Programa", "de", "capacitaci\u00f3n", "del", "personal", "involucrado", "en", "el", "manejo", "de", "residuos", "peligrosos,", "en", "la", "operaci\u00f3n", "de", "los", "procesos,", "equipos,", "medios", "de", "transporte,", "muestreo", "y", "an\u00e1lisis", "de", "los", "residuos,", "y", "otros", "aspectos", "relevantes,", "seg\u00fan", "corresponda;", "VI.", "Programa", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "atenci\u00f3n", "de", "contingencias", "o", "emergencias", "ambientales", "y", "a", "accidentes;", "VII.", "Memoria", "fotogr\u00e1fica", "de", "equipos,", "veh\u00edculos", "de", "transporte", "e", "instalaciones", "cuya", "autorizaci\u00f3n", "se", "solicite,", "seg\u00fan", "sea", "el", "caso;", "VIII.", "Informaci\u00f3n", "de", "soporte", "t\u00e9cnico", "de", "los", "procesos", "o", "tecnolog\u00edas", "a", "los", "que", "se", "someter\u00e1n", "los", "residuos,", "as\u00ed", "como", "elementos", "de", "informaci\u00f3n", "que", "demuestren", "que", "se", "propone,", "en", "la", "medida", "de", "lo", "posible,", "la", "mejor", "tecnolog\u00eda", "disponible", "y", "econ\u00f3micamente", "accesible", "y", "formas", "de", "operaci\u00f3n", "acordes", "con", "las", "mejores", "pr\u00e1cticas", "ambientales;", "IX.", "Propuesta", "de", "seguros", "o", "garant\u00edas", "financieras", "que,", "en", "su", "caso,", "se", "requieran;", "X.", "Copia", "de", "los", "permisos", "de", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Comunicaciones", "y", "Transportes,", "y", "XI.", "La", "que", "determinen", "el", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "resulten", "aplicables.", "Art\u00edculo", "81.-", "Para", "el", "otorgamiento", "de", "la", "autorizaci\u00f3n", "de", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "a", "que", "se", "refiere", "este", "Cap\u00edtulo,", "la", "Secretar\u00eda", "requerir\u00e1", "de", "una", "garant\u00eda", "suficiente", "para", "cubrir", "los", "da\u00f1os", "que", "se", "pudieran", "causar", "durante", "la", "prestaci\u00f3n", "del", "servicio", "y", "al", "t\u00e9rmino", "del", "mismo.", "30", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "82.-", "El", "monto", "de", "las", "garant\u00edas", "a", "que", "se", "refiere", "este", "Cap\u00edtulo", "las", "fijar\u00e1", "la", "Secretar\u00eda", "de", "acuerdo", "con", "el", "volumen", "y", "caracter\u00edsticas", "de", "los", "residuos", "cuyo", "manejo", "ha", "sido", "autorizado,", "as\u00ed", "como", "la", "estimaci\u00f3n", "de", "los", "costos", "que", "pueden", "derivar", "de", "la", "reparaci\u00f3n", "del", "da\u00f1o", "provocado", "en", "caso", "de", "accidente", "o", "de", "contaminaci\u00f3n", "de", "los", "sitios,", "que", "se", "puedan", "ocasionar", "por", "el", "manejo", "de", "dichos", "residuos.", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "revocar", "las", "autorizaciones", "en", "caso", "de", "que", "no", "se", "renueven", "las", "garant\u00edas", "correspondientes.", "En", "el", "caso", "de", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "de", "confinamiento,", "la", "responsabilidad", "del", "prestador", "de", "servicios", "se", "extiende", "por", "el", "t\u00e9rmino", "de", "20", "a\u00f1os", "posteriores", "al", "cierre", "de", "sus", "operaciones.", "La", "forma", "en", "que", "se", "estimar\u00e1", "el", "monto,", "el", "cobro", "y", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "garant\u00edas", "se", "establecer\u00e1", "en", "el", "Reglamento.", "Art\u00edculo", "83.-", "Trat\u00e1ndose", "de", "acopio", "de", "residuos", "peligrosos", "a", "los", "que", "se", "hace", "referencia", "las", "fracciones", "I", "a", "XI", "del", "art\u00edculo", "31", "de", "este", "ordenamiento,", "se", "estar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "en", "los", "planes", "de", "manejo,", "que", "se", "registrar\u00e1n", "ante", "la", "Secretar\u00eda", "y", "a", "lo", "que", "establezcan", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "correspondientes.", "Art\u00edculo", "84.-", "El", "tr\u00e1mite", "de", "las", "autorizaciones", "a", "que", "se", "refiere", "este", "Cap\u00edtulo,", "se", "sujetar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Administrativo.", "CAP\u00cdTULO", "VII", "IMPORTACI\u00d3N", "Y", "EXPORTACI\u00d3N", "DE", "RESIDUOS", "PELIGROSOS", "Art\u00edculo", "85.-", "La", "importaci\u00f3n", "y", "exportaci\u00f3n", "de", "residuos", "peligrosos", "se", "sujetar\u00e1", "a", "las", "restricciones", "o", "condiciones", "establecidas", "en", "esta", "Ley,", "su", "Reglamento,", "la", "Ley", "de", "Comercio", "Exterior,", "la", "Ley", "Federal", "de", "Competencia", "Econ\u00f3mica,", "los", "tratados", "internacionales", "de", "los", "que", "M\u00e9xico", "sea", "parte", "y", "los", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "legales", "aplicables.", "Art\u00edculo", "86.-", "En", "la", "importaci\u00f3n", "de", "residuos", "peligrosos", "se", "deber\u00e1n", "observar", "las", "siguientes", "disposiciones:", "I.", "S\u00f3lo", "se", "permitir\u00e1", "con", "el", "fin", "de", "reutilizar", "o", "reciclar", "los", "residuos;", "II.", "En", "ning\u00fan", "caso", "se", "autorizar\u00e1", "la", "importaci\u00f3n", "de", "residuos", "que", "sean", "o", "est\u00e9n", "constituidos", "por", "compuestos", "org\u00e1nicos", "persistentes,", "y", "III.", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "imponer", "limitaciones", "a", "la", "importaci\u00f3n", "de", "residuos", "cuando", "desincentive", "o", "constituya", "un", "obst\u00e1culo", "para", "la", "reutilizaci\u00f3n", "o", "reciclaje", "de", "los", "residuos", "generados", "en", "territorio", "nacional.", "Art\u00edculo", "87.-", "Las", "autorizaciones", "para", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "residuos", "peligrosos", "s\u00f3lo", "se", "emitir\u00e1n", "cuando", "quienes", "las", "solicitan", "cuentan", "con", "el", "consentimiento", "previo", "del", "pa\u00eds", "importador", "y,", "en", "su", "caso,", "de", "los", "gobiernos", "de", "los", "pa\u00edses", "por", "los", "que", "transiten", "los", "residuos.", "Art\u00edculo", "88.-", "La", "Secretar\u00eda", "establecer\u00e1", "un", "sistema", "de", "rastreo", "de", "residuos", "peligrosos", "en", "el", "cual", "se", "llevar\u00e1", "un", "registro", "de", "las", "autorizaciones", "otorgadas", "para", "la", "importaci\u00f3n", "y", "exportaci\u00f3n", "de", "residuos.", "Dicho", "registro", "servir\u00e1", "para", "que", "en", "cada", "caso", "se", "notifiquen", "los", "movimientos", "transfronterizos", "a", "los", "pa\u00edses", "de", "origen", "o", "destino", "de", "esos", "residuos,", "de", "conformidad", "con", "los", "convenios", "internacionales", "de", "los", "que", "M\u00e9xico", "sea", "parte.", "La", "informaci\u00f3n", "contenida", "en", "el", "sistema", "de", "rastreo", "correspondiente", "se", "integrar\u00e1", "al", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Ambiental", "y", "de", "Recursos", "Naturales.", "31", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "89.-", "La", "Secretar\u00eda", "requerir\u00e1", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "una", "p\u00f3liza", "de", "seguro", "o", "garant\u00eda,", "por", "parte", "del", "solicitante", "de", "la", "autorizaci\u00f3n", "de", "importaci\u00f3n", "o", "exportaci\u00f3n,", "que", "asegure", "que", "se", "contar\u00e1", "con", "los", "recursos", "econ\u00f3micos", "suficientes", "para", "hacer", "frente", "a", "cualquier", "contingencia", "y", "al", "pago", "de", "da\u00f1os", "y", "perjuicios", "que", "se", "pudieran", "causar", "durante", "el", "proceso", "de", "movilizaci\u00f3n", "de", "los", "residuos", "peligrosos,", "a", "fin", "de", "emitir", "la", "autorizaci\u00f3n", "correspondiente.", "Al", "fijar", "el", "monto", "de", "la", "p\u00f3liza", "o", "garant\u00eda,", "se", "tomar\u00e1n", "en", "cuenta", "los", "convenios", "internacionales", "en", "la", "materia", "y", "de", "los", "que", "M\u00e9xico", "sea", "parte", "y", "las", "disposiciones", "legales", "aplicables", "en", "los", "pa\u00edses", "a", "los", "que", "se", "exporten", "los", "residuos", "peligrosos.", "Art\u00edculo", "90.-", "Por", "el", "incumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "legales", "aplicables,", "la", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "negar", "o", "revocar", "las", "autorizaciones", "para", "la", "importaci\u00f3n", "o", "exportaci\u00f3n", "de", "residuos", "peligrosos,", "as\u00ed", "como", "para", "su", "tr\u00e1nsito", "y", "transporte", "por", "el", "territorio", "nacional.", "Art\u00edculo", "91.-", "Las", "empresas", "que", "importen", "o", "exporten", "residuos", "peligrosos", "ser\u00e1n", "responsables", "de", "los", "da\u00f1os", "que", "ocasionen", "a", "la", "salud,", "al", "ambiente", "o", "a", "los", "bienes", "como", "consecuencia", "del", "movimiento", "de", "los", "mismos", "entre", "la", "fuente", "generadora", "y", "el", "destinatario", "final,", "independientemente", "de", "las", "sanciones", "y", "penas", "a", "que", "haya", "lugar.", "Art\u00edculo", "92.-", "Los", "residuos", "que", "ingresen", "ilegalmente", "al", "pa\u00eds,", "deber\u00e1n", "ser", "retornados", "al", "pa\u00eds", "de", "origen", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "a", "sesenta", "d\u00edas.", "Los", "costos", "en", "los", "que", "se", "incurra", "durante", "el", "proceso", "de", "retorno", "al", "pa\u00eds", "de", "origen", "ser\u00e1n", "cubiertos", "por", "la", "empresa", "responsable", "de", "la", "operaci\u00f3n", "que", "intervino", "en", "la", "importaci\u00f3n", "de", "los", "residuos.", "Art\u00edculo", "93.-", "Cuando", "se", "importen", "a", "nuestro", "pa\u00eds", "productos,", "equipos,", "maquinarias", "o", "cualquier", "otro", "insumo,", "para", "ser", "remanufacturados,", "reciclados,", "reprocesados", "y", "se", "generen", "residuos", "peligrosos", "mediante", "tales", "procesos,", "\u00e9stos", "deber\u00e1n", "retornarse", "al", "pa\u00eds", "de", "origen,", "siempre", "y", "cuando", "hayan", "ingresado", "bajo", "el", "r\u00e9gimen", "de", "importaci\u00f3n", "temporal.", "Art\u00edculo", "94.-", "Las", "industrias", "que", "utilicen", "insumos", "sujetos", "al", "r\u00e9gimen", "de", "importaci\u00f3n", "temporal", "para", "producir", "mercanc\u00edas", "de", "exportaci\u00f3n,", "estar\u00e1n", "obligadas", "a", "informar", "a", "la", "Secretar\u00eda", "acerca", "de", "los", "materiales", "importados,", "se\u00f1alando", "su", "volumen", "y", "caracter\u00edsticas", "de", "peligrosidad,", "as\u00ed", "como", "sobre", "los", "vol\u00famenes", "y", "caracter\u00edsticas", "de", "los", "residuos", "peligrosos", "que", "se", "generen", "a", "partir", "de", "ellos.", "Cuando", "dichos", "residuos", "peligrosos", "no", "sean", "reciclables,", "deber\u00e1n", "ser", "retornados", "al", "pa\u00eds", "de", "origen,", "notificando", "a", "la", "Secretar\u00eda,", "mediante", "aviso,", "el", "tipo,", "volumen", "y", "destino", "de", "los", "residuos", "peligrosos", "retornados.", "Cuando", "s\u00ed", "lo", "sean,", "podr\u00e1n", "ser", "reciclados", "dentro", "de", "las", "propias", "instalaciones", "en", "donde", "se", "generan", "o", "a", "trav\u00e9s", "de", "empresas", "de", "servicios", "autorizadas,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley", "y", "otros", "ordenamientos", "aplicables.", "Los", "requerimientos", "de", "informaci\u00f3n", "previstos", "en", "este", "art\u00edculo", "no", "se", "aplicar\u00e1n", "a", "las", "industrias", "que", "est\u00e9n", "obligadas", "a", "presentar", "planes", "de", "manejo", "que", "incluyan", "la", "presentaci\u00f3n", "a", "la", "Secretar\u00eda", "de", "informes", "similares.", "T\u00cdTULO", "SEXTO", "DE", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "MANEJO", "INTEGRAL", "DE", "RESIDUOS", "S\u00d3LIDOS", "URBANOS", "Y", "DE", "MANEJO", "ESPECIAL", "CAP\u00cdTULO", "\u00daNICO", "32", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "95.-", "La", "regulaci\u00f3n", "de", "la", "generaci\u00f3n", "y", "manejo", "integral", "de", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "y", "los", "residuos", "de", "manejo", "especial,", "se", "llevar\u00e1", "a", "cabo", "conforme", "a", "lo", "que", "establezca", "la", "presente", "Ley,", "las", "disposiciones", "emitidas", "por", "las", "legislaturas", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables.", "Art\u00edculo", "96.-", "Las", "entidades", "federativas", "y", "los", "municipios,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "promover", "la", "reducci\u00f3n", "de", "la", "generaci\u00f3n,", "valorizaci\u00f3n", "y", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "y", "de", "manejo", "especial,", "a", "fin", "de", "proteger", "la", "salud", "y", "prevenir", "y", "controlar", "la", "contaminaci\u00f3n", "ambiental", "producida", "por", "su", "manejo,", "deber\u00e1n", "llevar", "a", "cabo", "las", "siguientes", "acciones:", "I.", "El", "control", "y", "vigilancia", "del", "manejo", "integral", "de", "residuos", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia.", "Cada", "entidad", "federativa", "podr\u00e1", "coordinarse", "con", "sus", "municipios", "para", "formular", "e", "implementar", "dentro", "de", "su", "circunscripci\u00f3n", "territorial", "un", "sistema", "de", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "residuos", "que", "deber\u00e1", "asegurar", "el", "manejo,", "valorizaci\u00f3n", "y", "disposici\u00f3n", "final", "de", "los", "residuos", "a", "que", "se", "refiere", "este", "art\u00edculo.", "Asimismo,", "dichas", "autoridades", "podr\u00e1n", "convenir", "entre", "s\u00ed", "el", "establecimiento", "de", "centros", "de", "disposici\u00f3n", "final", "local", "o", "regional", "que", "den", "servicio", "a", "dos", "o", "m\u00e1s", "entidades", "federativas;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "21-05-2013", "II.", "Dise\u00f1ar", "e", "instrumentar", "programas", "para", "incentivar", "a", "los", "grandes", "generadores", "de", "residuos", "a", "reducir", "su", "generaci\u00f3n", "y", "someterlos", "a", "un", "manejo", "integral;", "III.", "Promover", "la", "suscripci\u00f3n", "de", "convenios", "con", "los", "grandes", "generadores", "de", "residuos,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia,", "para", "que", "formulen", "e", "instrumenten", "los", "planes", "de", "manejo", "de", "los", "residuos", "que", "generen;", "IV.", "Integrar", "el", "registro", "de", "los", "grandes", "generadores", "de", "residuos", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia", "y", "de", "empresas", "prestadoras", "de", "servicios", "de", "manejo", "de", "esos", "residuos,", "as\u00ed", "como", "la", "base", "de", "datos", "en", "la", "que", "se", "recabe", "la", "informaci\u00f3n", "respecto", "al", "tipo,", "volumen", "y", "forma", "de", "manejo", "de", "los", "residuos;", "V.", "Integrar", "la", "informaci\u00f3n", "relativa", "a", "la", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "y", "de", "manejo", "especial,", "al", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Ambiental", "y", "Recursos", "Naturales;", "VI.", "Elaborar,", "actualizar", "y", "difundir", "el", "diagn\u00f3stico", "b\u00e1sico", "para", "la", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "y", "de", "manejo", "especial;", "VII.", "Coordinarse", "con", "las", "autoridades", "federales,", "con", "otras", "entidades", "federativas", "o", "municipios,", "seg\u00fan", "proceda,", "y", "concertar", "con", "representantes", "de", "organismos", "privados", "y", "sociales,", "para", "alcanzar", "las", "finalidades", "a", "que", "se", "refiere", "esta", "Ley", "y", "para", "la", "instrumentaci\u00f3n", "de", "planes", "de", "manejo", "de", "los", "distintos", "residuos", "que", "sean", "de", "su", "competencia;", "VIII.", "Establecer", "programas", "para", "mejorar", "el", "desempe\u00f1o", "ambiental", "de", "las", "cadenas", "productivas", "que", "intervienen", "en", "la", "segregaci\u00f3n,", "acopio", "y", "preparaci\u00f3n", "de", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "y", "de", "manejo", "especial", "para", "su", "reciclaje;", "IX.", "Desarrollar", "gu\u00edas", "y", "lineamientos", "para", "la", "segregaci\u00f3n,", "recolecci\u00f3n,", "acopio,", "almacenamiento,", "reciclaje,", "tratamiento", "y", "transporte", "de", "residuos;", "X.", "Organizar", "y", "promover", "actividades", "de", "comunicaci\u00f3n,", "educaci\u00f3n,", "capacitaci\u00f3n,", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "para", "prevenir", "la", "generaci\u00f3n,", "valorizar", "y", "lograr", "el", "manejo", "integral", "de", "los", "residuos;", "XI.", "Promover", "la", "integraci\u00f3n,", "operaci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "de", "organismos", "consultivos", "en", "los", "que", "participen", "representantes", "de", "los", "sectores", "industrial,", "comercial", "y", "de", "servicios,", "acad\u00e9mico,", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico,", "asociaciones", "profesionales", "y", "de", "consumidores,", "y", "redes", "intersectoriales", "relacionadas", "con", "el", "tema,", "para", "que", "tomen", "parte", "en", "los", "procesos", "destinados", "a", "clasificar", "los", "residuos,", "evaluar", "las", "tecnolog\u00edas", "para", "su", "prevenci\u00f3n,", "valorizaci\u00f3n", "y", "tratamiento,", "planificar", "el", "desarrollo", "de", "la", "33", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "infraestructura", "para", "su", "manejo", "y", "desarrollar", "las", "propuestas", "t\u00e9cnicas", "de", "instrumentos", "normativos", "y", "de", "otra", "\u00edndole", "que", "ayuden", "a", "lograr", "los", "objetivos", "en", "la", "materia;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "30-05-2012", "XII.", "Realizar", "las", "acciones", "necesarias", "para", "prevenir", "y", "controlar", "la", "contaminaci\u00f3n", "por", "residuos", "susceptibles", "de", "provocar", "procesos", "de", "salinizaci\u00f3n", "de", "suelos", "e", "incrementos", "excesivos", "de", "carga", "org\u00e1nica", "en", "suelos", "y", "cuerpos", "de", "agua,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "30-05-2012", "XIII.", "Identificar", "los", "requerimientos", "y", "promover", "la", "inversi\u00f3n", "para", "el", "desarrollo", "de", "infraestructura", "y", "equipamiento,", "a", "fin", "de", "garantizar", "el", "manejo", "integral", "de", "los", "residuos.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "30-05-2012", "Art\u00edculo", "97.-", "Las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "establecer\u00e1n", "los", "t\u00e9rminos", "a", "que", "deber\u00e1", "sujetarse", "la", "ubicaci\u00f3n", "de", "los", "sitios,", "el", "dise\u00f1o,", "la", "construcci\u00f3n", "y", "la", "operaci\u00f3n", "de", "las", "instalaciones", "destinadas", "a", "la", "disposici\u00f3n", "final", "de", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "y", "de", "manejo", "especial,", "en", "rellenos", "sanitarios", "o", "en", "confinamientos", "controlados.", "Las", "normas", "especificar\u00e1n", "las", "condiciones", "que", "deben", "reunir", "las", "instalaciones", "y", "los", "tipos", "de", "residuos", "que", "puedan", "disponerse", "en", "ellas,", "para", "prevenir", "la", "formaci\u00f3n", "de", "lixiviados", "y", "la", "migraci\u00f3n", "de", "\u00e9stos", "fuera", "de", "las", "celdas", "de", "confinamiento.", "Asimismo,", "plantear\u00e1n", "en", "qu\u00e9", "casos", "se", "puede", "permitir", "la", "formaci\u00f3n", "de", "biog\u00e1s", "para", "su", "aprovechamiento.", "Los", "municipios", "regular\u00e1n", "los", "usos", "del", "suelo", "de", "conformidad", "con", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "y", "de", "desarrollo", "urbano,", "en", "los", "cuales", "se", "considerar\u00e1n", "las", "\u00e1reas", "en", "las", "que", "se", "establecer\u00e1n", "los", "sitios", "de", "disposici\u00f3n", "final", "de", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "y", "de", "manejo", "especial.", "Art\u00edculo", "98.-", "Para", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "generaci\u00f3n,", "la", "valorizaci\u00f3n", "y", "la", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos", "de", "manejo", "especial,", "en", "particular", "de", "los", "neum\u00e1ticos", "usados,", "las", "entidades", "federativas", "establecer\u00e1n", "las", "obligaciones", "de", "los", "generadores,", "distinguiendo", "grandes", "y", "peque\u00f1os,", "y", "las", "de", "los", "prestadores", "de", "servicios", "de", "residuos", "de", "manejo", "especial,", "y", "formular\u00e1n", "los", "criterios", "y", "lineamientos", "para", "su", "manejo", "integral.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "04-06-2014", "Art\u00edculo", "99.-", "Los", "municipios,", "de", "conformidad", "con", "las", "leyes", "estatales,", "llevar\u00e1n", "a", "cabo", "las", "acciones", "necesarias", "para", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "generaci\u00f3n,", "valorizaci\u00f3n", "y", "la", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos,", "considerando:", "I.", "Las", "obligaciones", "a", "las", "que", "se", "sujetar\u00e1n", "los", "generadores", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos;", "II.", "Los", "requisitos", "para", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "para", "el", "manejo", "integral", "de", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos,", "y", "III.", "Los", "ingresos", "que", "deber\u00e1n", "obtener", "por", "brindar", "el", "servicio", "de", "su", "manejo", "integral.", "Art\u00edculo", "100.-", "La", "legislaci\u00f3n", "que", "expidan", "las", "entidades", "federativas,", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "generaci\u00f3n,", "manejo", "y", "disposici\u00f3n", "final", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "podr\u00e1", "contener", "las", "siguientes", "prohibiciones:", "I.", "Verter", "residuos", "en", "la", "v\u00eda", "p\u00fablica,", "predios", "bald\u00edos,", "barrancas,", "ca\u00f1adas,", "ductos", "de", "drenaje", "y", "alcantarillado,", "cableado", "el\u00e9ctrico", "o", "telef\u00f3nico,", "de", "gas;", "en", "cuerpos", "de", "agua;", "cavidades", "subterr\u00e1neas;", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "y", "zonas", "de", "conservaci\u00f3n", "ecol\u00f3gica;", "zonas", "rurales", "y", "lugares", "no", "autorizados", "por", "la", "legislaci\u00f3n", "aplicable;", "II.", "Incinerar", "residuos", "a", "cielo", "abierto,", "y", "34", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "III.", "Abrir", "nuevos", "tiraderos", "a", "cielo", "abierto.", "Asimismo", "prohibir", "la", "disposici\u00f3n", "final", "de", "neum\u00e1ticos", "en", "predios", "bald\u00edos,", "barrancas,", "ca\u00f1adas,", "ductos", "de", "drenaje", "y", "alcantarillado,", "en", "cuerpos", "de", "agua", "y", "cavidades", "subterr\u00e1neas.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "04-06-2014", "Los", "fabricantes,", "importadores,", "distribuidores,", "gestores", "y", "generadores", "quedan", "obligados", "a", "hacerse", "cargo", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "neum\u00e1ticos", "usados", "y", "a", "garantizar", "su", "recolecci\u00f3n", "de", "acuerdo", "con", "lo", "determinado", "por", "la", "norma", "oficial", "mexicana", "correspondiente", "y", "sus", "planes", "de", "manejo.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "04-06-2014", "T\u00cdTULO", "S\u00c9PTIMO", "MEDIDAS", "DE", "CONTROL", "Y", "DE", "SEGURIDAD,", "INFRACCIONES", "Y", "SANCIONES", "CAP\u00cdTULO", "I", "VISITAS", "DE", "INSPECCI\u00d3N", "Art\u00edculo", "101.", "La", "Secretar\u00eda", "realizar\u00e1", "los", "actos", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "del", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "contenidas", "en", "el", "presente", "ordenamiento,", "en", "materia", "de", "residuos", "peligrosos", "e", "impondr\u00e1", "las", "medidas", "correctivas,", "de", "seguridad", "y", "sanciones", "que", "resulten", "procedentes,", "de", "conformidad", "con", "lo", "que", "establece", "esta", "Ley", "y", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "22-05-2006", "Art\u00edculo", "102.-", "Las", "entidades", "federativas,", "se", "coordinar\u00e1n", "con", "la", "Federaci\u00f3n", "para", "llevar", "a", "cabo", "las", "actividades", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "relacionadas", "con", "microgeneradores", "de", "residuos", "peligrosos.", "Art\u00edculo", "103.-", "Si", "como", "resultado", "de", "una", "visita", "de", "inspecci\u00f3n", "se", "detecta", "la", "comisi\u00f3n", "de", "un", "delito,", "se", "deber\u00e1", "dar", "vista", "a", "la", "autoridad", "competente.", "CAP\u00cdTULO", "II", "MEDIDAS", "DE", "SEGURIDAD", "Art\u00edculo", "104.", "Si", "de", "estas", "visitas", "de", "inspecci\u00f3n", "se", "desprenden", "infracciones", "a", "la", "presente", "Ley,", "en", "el", "emplazamiento", "respectivo", "la", "autoridad", "ordenadora", "requerir\u00e1", "al", "interesado,", "cuando", "proceda,", "mediante", "notificaci\u00f3n", "personal", "o", "por", "correo", "certificado", "con", "acuse", "de", "recibo,", "para", "que", "adopte", "de", "inmediato", "las", "medidas", "correctivas", "que,", "en", "su", "caso,", "resulten", "necesarias", "para", "cumplir", "con", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables,", "as\u00ed", "como", "con", "los", "permisos,", "licencias,", "autorizaciones", "o", "concesiones", "respectivas,", "se\u00f1alando", "el", "plazo", "que", "corresponda", "para", "su", "cumplimiento,", "fundado", "y", "motivado", "el", "requerimiento.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "22-05-2006", "En", "caso", "de", "riesgo", "inminente", "para", "la", "salud", "o", "el", "medio", "ambiente", "derivado", "del", "manejo", "de", "residuos", "peligrosos,", "la", "Secretar\u00eda,", "de", "manera", "fundada", "y", "motivada,", "podr\u00e1", "ordenar", "alguna", "o", "algunas", "de", "las", "siguientes", "medidas", "de", "seguridad:", "I.", "La", "clausura", "temporal", "total", "o", "parcial", "de", "las", "fuentes", "contaminantes,", "as\u00ed", "como", "de", "las", "instalaciones", "en", "que", "se", "generen,", "manejen", "o", "dispongan", "finalmente", "los", "residuos", "peligrosos", "involucrados", "en", "los", "supuestos", "a", "los", "que", "se", "refiere", "este", "precepto;", "II.", "La", "suspensi\u00f3n", "de", "las", "actividades", "respectivas;", "III.", "El", "reenvasado,", "tratamiento", "o", "remisi\u00f3n", "de", "residuos", "peligrosos", "a", "confinamiento", "autorizado", "o", "almacenamiento", "temporal;", "35", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "IV.", "El", "aseguramiento", "precautorio", "de", "materiales", "o", "residuos", "peligrosos,", "y", "dem\u00e1s", "bienes", "involucrados", "con", "la", "conducta", "que", "da", "lugar", "a", "la", "imposici\u00f3n", "de", "la", "medida", "de", "seguridad,", "y", "V.", "La", "estabilizaci\u00f3n", "o", "cualquier", "acci\u00f3n", "an\u00e1loga", "que", "impida", "que", "los", "residuos", "peligrosos", "ocasionen", "los", "efectos", "adversos", "previstos", "en", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "de", "este", "art\u00edculo.", "Asimismo,", "la", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "promover", "ante", "la", "autoridad", "competente,", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "cualquier", "medida", "de", "seguridad", "que", "se", "establezca", "en", "otros", "ordenamientos.", "Trat\u00e1ndose", "de", "residuos", "peligrosos", "generados", "por", "microgeneradores,", "las", "medidas", "de", "seguridad", "a", "las", "que", "hace", "referencia", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "las", "fracciones", "I", "a", "V", "de", "este", "art\u00edculo,", "ser\u00e1n", "aplicadas", "por", "las", "autoridades", "de", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "de", "los", "municipios", "que", "as\u00ed", "lo", "hayan", "convenido", "con", "la", "Secretar\u00eda,", "de", "conformidad", "con", "los", "art\u00edculos", "12", "y", "13", "de", "este", "ordenamiento.", "Art\u00edculo", "105.-", "Cuando", "proceda,", "las", "autoridades", "competentes", "que", "hubieren", "dictado", "las", "medidas", "de", "seguridad", "a", "las", "que", "hace", "referencia", "al", "art\u00edculo", "anterior,", "podr\u00e1n", "ordenar", "al", "interesado", "las", "acciones", "que", "debe", "llevar", "a", "cabo", "para", "subsanar", "las", "irregularidades", "que", "motivaron", "la", "imposici\u00f3n", "de", "estas", "medidas,", "as\u00ed", "como", "los", "plazos", "para", "su", "realizaci\u00f3n,", "a", "fin", "de", "que", "una", "vez", "cumplidas", "estas", "acciones", "se", "ordene", "el", "retiro", "de", "las", "medidas", "de", "seguridad", "impuestas.", "CAP\u00cdTULO", "III", "INFRACCIONES", "Y", "SANCIONES", "ADMINISTRATIVAS", "Art\u00edculo", "106.-", "De", "conformidad", "con", "esta", "Ley", "y", "su", "Reglamento,", "ser\u00e1n", "sancionadas", "las", "personas", "que", "lleven", "a", "cabo", "cualquiera", "de", "las", "siguientes", "actividades:", "I.", "Acopiar,", "almacenar,", "transportar,", "tratar", "o", "disponer", "finalmente,", "residuos", "peligrosos,", "sin", "contar", "con", "la", "debida", "autorizaci\u00f3n", "para", "ello;", "II.", "Incumplir", "durante", "el", "manejo", "integral", "de", "los", "residuos", "peligrosos,", "las", "disposiciones", "previstas", "por", "esta", "Ley", "y", "la", "normatividad", "que", "de", "ella", "se", "derive,", "as\u00ed", "como", "en", "las", "propias", "autorizaciones", "que", "al", "efecto", "se", "expidan,", "para", "evitar", "da\u00f1os", "al", "ambiente", "y", "la", "salud;", "III.", "Mezclar", "residuos", "peligrosos", "que", "sean", "incompatibles", "entre", "s\u00ed;", "IV.", "Verter,", "abandonar", "o", "disponer", "finalmente", "los", "residuos", "peligrosos", "en", "sitios", "no", "autorizados", "para", "ello;", "V.", "Incinerar", "o", "tratar", "t\u00e9rmicamente", "residuos", "peligrosos", "sin", "la", "autorizaci\u00f3n", "correspondiente;", "VI.", "Importar", "residuos", "peligrosos", "para", "un", "fin", "distinto", "al", "de", "reciclarlos;", "VII.", "Almacenar", "residuos", "peligrosos", "por", "m\u00e1s", "de", "seis", "meses", "sin", "contar", "con", "la", "pr\u00f3rroga", "correspondiente;", "VIII.", "Transferir", "autorizaciones", "para", "el", "manejo", "integral", "de", "residuos", "peligrosos,", "sin", "el", "consentimiento", "previo", "por", "escrito", "de", "la", "autoridad", "competente;", "IX.", "Proporcionar", "a", "la", "autoridad", "competente", "informaci\u00f3n", "falsa", "con", "relaci\u00f3n", "a", "la", "generaci\u00f3n", "y", "manejo", "integral", "de", "residuos", "peligrosos;", "X.", "Transportar", "residuos", "peligrosos", "por", "v\u00eda", "a\u00e9rea;", "36", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XI.", "Disponer", "de", "residuos", "peligrosos", "en", "estado", "l\u00edquido", "o", "semis\u00f3lido", "sin", "que", "hayan", "sido", "previamente", "estabilizados", "y", "neutralizados;", "XII.", "Transportar", "por", "el", "territorio", "nacional", "hacia", "otro", "pa\u00eds,", "residuos", "peligrosos", "cuya", "elaboraci\u00f3n,", "uso", "o", "consumo", "se", "encuentren", "prohibidos;", "XIII.", "No", "llevar", "a", "cabo", "por", "s\u00ed", "o", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "prestador", "de", "servicios", "autorizado,", "la", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos", "que", "hubiere", "generado;", "XIV.", "No", "registrarse", "como", "generador", "de", "residuos", "peligrosos", "cuando", "tenga", "la", "obligaci\u00f3n", "de", "hacerlo", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley;", "XV.", "No", "dar", "cumplimiento", "a", "la", "normatividad", "relativa", "a", "la", "identificaci\u00f3n,", "clasificaci\u00f3n,", "envase", "y", "etiquetado", "de", "los", "residuos", "peligrosos;", "XVI.", "No", "cumplir", "los", "requisitos", "que", "esta", "Ley", "se\u00f1ala", "en", "la", "importaci\u00f3n", "y", "exportaci\u00f3n", "de", "residuos", "peligrosos;", "XVII.", "No", "proporcionar", "por", "parte", "de", "los", "generadores", "de", "residuos", "peligrosos", "a", "los", "prestadores", "de", "servicios,", "la", "informaci\u00f3n", "necesaria", "para", "su", "gesti\u00f3n", "integral;", "XVIII.", "No", "presentar", "los", "informes", "que", "esta", "Ley", "establece", "respecto", "de", "la", "generaci\u00f3n", "y", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos", "peligrosos;", "XIX.", "No", "dar", "aviso", "a", "la", "autoridad", "competente", "en", "caso", "de", "emergencias,", "accidentes", "o", "p\u00e9rdida", "de", "residuos", "peligrosos,", "trat\u00e1ndose", "de", "su", "generador", "o", "gestor;", "XX.", "No", "retirar", "la", "totalidad", "de", "los", "residuos", "peligrosos", "de", "las", "instalaciones", "donde", "se", "hayan", "generado", "o", "llevado", "a", "cabo", "actividades", "de", "manejo", "integral", "de", "residuos", "peligrosos,", "una", "vez", "que", "\u00e9stas", "dejen", "de", "realizarse;", "XXI.", "No", "contar", "con", "el", "consentimiento", "previo", "del", "pa\u00eds", "importador", "del", "movimiento", "transfronterizo", "de", "los", "residuos", "peligrosos", "que", "se", "proponga", "efectuar;", "XXII.", "No", "retornar", "al", "pa\u00eds", "de", "origen,", "los", "residuos", "peligrosos", "generados", "en", "los", "procesos", "de", "producci\u00f3n,", "transformaci\u00f3n,", "elaboraci\u00f3n", "o", "reparaci\u00f3n", "en", "los", "que", "se", "haya", "utilizado", "materia", "prima", "introducida", "al", "pa\u00eds", "bajo", "el", "r\u00e9gimen", "de", "importaci\u00f3n", "temporal;", "XXIII.", "Incumplir", "con", "las", "medidas", "de", "protecci\u00f3n", "ambiental,", "trat\u00e1ndose", "de", "transporte", "de", "residuos", "peligrosos,", "e", "XXIV.", "Incurrir", "en", "cualquier", "otra", "violaci\u00f3n", "a", "los", "preceptos", "de", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "107.-", "Para", "la", "imposici\u00f3n", "de", "sanciones", "por", "infracciones", "a", "esta", "Ley", "se", "estar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Art\u00edculo", "108.-", "Si", "vencido", "el", "plazo", "concedido", "por", "la", "autoridad", "para", "subsanar", "la", "o", "las", "infracciones", "que", "se", "hubieren", "cometido,", "resultare", "que", "dicha", "infracci\u00f3n", "o", "infracciones", "a\u00fan", "subsisten,", "la", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "imponer", "multas", "por", "cada", "d\u00eda", "que", "transcurra", "sin", "que", "se", "subsane", "la", "o", "las", "infracciones", "de", "que", "se", "trate,", "sin", "que", "el", "total", "de", "las", "multas", "exceda", "del", "monto", "m\u00e1ximo", "permitido.", "37", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "109.-", "En", "el", "caso", "de", "reincidencia,", "el", "monto", "de", "la", "multa", "podr\u00e1", "ser", "hasta", "por", "dos", "veces", "del", "monto", "originalmente", "impuesto,", "sin", "exceder", "del", "doble", "del", "m\u00e1ximo", "permitido,", "as\u00ed", "como", "la", "clausura", "definitiva.", "Se", "considera", "reincidente", "al", "infractor", "que", "incurra", "m\u00e1s", "de", "una", "vez", "en", "conductas", "que", "impliquen", "infracciones", "a", "un", "mismo", "precepto,", "en", "un", "periodo", "de", "dos", "a\u00f1os,", "contados", "a", "partir", "de", "la", "fecha", "en", "que", "se", "levante", "el", "acta", "en", "que", "se", "hizo", "constar", "la", "primera", "infracci\u00f3n,", "siempre", "que", "\u00e9sta", "no", "hubiera", "sido", "desvirtuada.", "Art\u00edculo", "110.-", "En", "los", "casos", "en", "que", "la", "gravedad", "de", "la", "infracci\u00f3n", "lo", "amerite,", "la", "Secretar\u00eda", "solicitar\u00e1", "a", "las", "autoridades,", "que", "hubieren", "otorgado,", "la", "suspensi\u00f3n,", "revocaci\u00f3n", "o", "cancelaci\u00f3n", "de", "las", "concesiones,", "licencias,", "permisos", "y", "autorizaciones", "en", "general", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "actividades", "que", "hayan", "dado", "lugar", "a", "la", "comisi\u00f3n", "de", "la", "infracci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "111.-", "Sin", "perjuicio", "de", "la", "obligaci\u00f3n", "de", "remediar", "el", "sitio", "a", "que", "se", "refiere", "esta", "Ley,", "la", "autoridad", "correspondiente", "podr\u00e1", "otorgar", "al", "infractor", "la", "opci\u00f3n", "a", "que", "se", "refieren", "el", "art\u00edculo", "168", "y", "el", "p\u00e1rrafo", "final", "del", "art\u00edculo", "173", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "En", "el", "caso", "en", "que", "el", "infractor", "realice", "las", "medidas", "correctivas", "o", "de", "urgente", "aplicaci\u00f3n", "o", "subsane", "las", "irregularidades", "en", "que", "hubiere", "incurrido", "previamente", "a", "que", "la", "Secretar\u00eda", "imponga", "una", "sanci\u00f3n,", "dicha", "autoridad", "deber\u00e1", "considerar", "tal", "situaci\u00f3n", "como", "atenuante", "de", "la", "infracci\u00f3n", "cometida.", "En", "la", "resoluci\u00f3n", "administrativa", "correspondiente,", "se", "se\u00f1alar\u00e1n", "o,", "en", "su", "caso,", "adicionar\u00e1n,", "las", "medidas", "que", "deber\u00e1n", "llevarse", "a", "cabo", "para", "corregir", "las", "deficiencias", "o", "irregularidades", "observadas,", "el", "plazo", "otorgado", "al", "infractor", "para", "satisfacerlas", "y", "las", "sanciones", "a", "que", "se", "hubiere", "hecho", "acreedor.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "22-05-2006", "Dentro", "de", "los", "cinco", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "que", "sigan", "al", "vencimiento", "del", "plazo", "otorgado", "al", "infractor", "para", "subsanar", "las", "deficiencias", "e", "irregularidades", "observadas,", "\u00e9ste", "deber\u00e1", "comunicar", "por", "escrito", "y", "en", "forma", "detallada", "a", "la", "autoridad", "ordenadora,", "haber", "dado", "cumplimiento", "a", "las", "medidas", "ordenadas", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "requerimiento", "respectivo.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "22-05-2006", "Art\u00edculo", "112.-", "Las", "violaciones", "a", "los", "preceptos", "de", "esta", "Ley,", "y", "disposiciones", "que", "de", "ella", "emanen", "ser\u00e1n", "sancionadas", "administrativamente", "por", "la", "Secretar\u00eda,", "con", "una", "o", "m\u00e1s", "de", "las", "siguientes", "sanciones:", "I.", "Clausura", "temporal", "o", "definitiva,", "total", "o", "parcial,", "cuando:", "a)", "El", "infractor", "no", "hubiere", "cumplido", "en", "los", "plazos", "y", "condiciones", "impuestos", "por", "la", "autoridad,", "con", "las", "medidas", "correctivas", "de", "urgente", "aplicaci\u00f3n", "ordenadas;", "b)", "En", "casos", "de", "reincidencia", "cuando", "las", "infracciones", "generen", "efectos", "negativos", "al", "ambiente,", "o", "c)", "Se", "trate", "de", "desobediencia", "reiterada,", "en", "tres", "o", "m\u00e1s", "ocasiones,", "al", "cumplimiento", "de", "alguna", "o", "algunas", "medidas", "correctivas", "o", "de", "urgente", "aplicaci\u00f3n", "impuestas", "por", "la", "autoridad.", "II.", "Arresto", "administrativo", "hasta", "por", "treinta", "y", "seis", "horas;", "III.", "La", "suspensi\u00f3n", "o", "revocaci\u00f3n", "de", "las", "concesiones,", "licencias,", "permisos", "o", "autorizaciones", "correspondientes;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "22-05-2006", "IV.", "La", "remediaci\u00f3n", "de", "sitios", "contaminados,", "y", "38", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "22-05-2006", "V.", "Multa", "por", "el", "equivalente", "de", "veinte", "a", "cincuenta", "mil", "d\u00edas", "de", "salario", "m\u00ednimo", "general", "vigente", "en", "el", "Distrito", "Federal", "al", "momento", "de", "imponer", "la", "sanci\u00f3n.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "22-05-2006", "Art\u00edculo", "113.-", "En", "caso", "de", "que", "alguna", "de", "las", "conductas", "descritas", "en", "los", "art\u00edculos", "anteriores,", "derive", "en", "la", "comisi\u00f3n", "de", "alg\u00fan", "delito,", "cualquier", "sanci\u00f3n", "se\u00f1alada", "en", "esta", "Ley", "no", "exime", "a", "los", "responsables", "de", "la", "probable", "responsabilidad", "penal.", "Art\u00edculo", "114.-", "Las", "autoridades", "competentes", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "los", "municipios,", "procurar\u00e1n", "establecer", "sanciones", "administrativas", "que", "contribuyan", "a", "inhibir", "que", "las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "violen", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "115.-", "Los", "ingresos", "que", "se", "obtengan", "de", "las", "multas", "por", "infracciones", "a", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley", "y", "en", "las", "disposiciones", "que", "de", "ella", "se", "deriven,", "se", "destinar\u00e1n", "a", "la", "integraci\u00f3n", "de", "fondos", "para", "la", "remediaci\u00f3n", "de", "sitios", "contaminados", "que", "representen", "un", "riesgo", "inminente", "al", "ambiente", "o", "a", "la", "salud.", "CAP\u00cdTULO", "IV", "RECURSO", "DE", "REVISI\u00d3N", "Y", "DENUNCIA", "POPULAR", "Art\u00edculo", "116.-", "Los", "interesados", "afectados", "por", "los", "actos", "y", "resoluciones", "de", "las", "autoridades", "administrativas", "que", "pongan", "fin", "al", "procedimiento", "administrativo,", "a", "una", "instancia", "o", "resuelvan", "un", "expediente,", "podr\u00e1n", "interponer", "el", "recurso", "de", "revisi\u00f3n", "o,", "cuando", "proceda,", "intentar", "la", "v\u00eda", "jurisdiccional", "que", "corresponda.", "El", "plazo", "para", "interponer", "el", "recurso", "de", "revisi\u00f3n", "ser\u00e1", "de", "quince", "d\u00edas", "contados", "a", "partir", "del", "d\u00eda", "siguiente", "a", "aqu\u00e9l", "en", "que", "hubiere", "surtido", "efectos", "la", "notificaci\u00f3n", "de", "la", "resoluci\u00f3n", "que", "se", "recurra.", "Art\u00edculo", "117.-", "El", "escrito", "de", "interposici\u00f3n", "del", "recurso", "de", "revisi\u00f3n", "deber\u00e1", "presentarse", "ante", "la", "autoridad", "que", "emiti\u00f3", "el", "acto", "impugnado", "y", "ser\u00e1", "resuelto", "por", "el", "superior", "jer\u00e1rquico,", "salvo", "que", "el", "acto", "impugnado", "provenga", "del", "titular", "de", "una", "dependencia,", "en", "cuyo", "caso", "ser\u00e1", "resuelto", "por", "el", "mismo.", "Dicho", "escrito", "deber\u00e1", "expresar:", "I.", "El", "\u00f3rgano", "administrativo", "a", "quien", "se", "dirige;", "II.", "El", "nombre", "del", "recurrente", "y", "del", "tercero", "perjudicado", "si", "lo", "hubiere,", "as\u00ed", "como", "el", "lugar", "que", "se\u00f1ale", "para", "efectos", "de", "notificaciones;", "III.", "El", "acto", "que", "se", "recurre", "y", "fecha", "en", "que", "se", "le", "notific\u00f3", "o", "tuvo", "conocimiento", "del", "mismo;", "IV.", "Los", "agravios", "que", "se", "le", "causan;", "V.", "En", "su", "caso,", "copia", "de", "la", "resoluci\u00f3n", "o", "acto", "que", "se", "impugna", "y", "de", "la", "notificaci\u00f3n", "correspondiente.", "Trat\u00e1ndose", "de", "actos", "que", "por", "no", "haberse", "resuelto", "en", "tiempo", "se", "entiendan", "negados,", "deber\u00e1", "acompa\u00f1arse", "al", "escrito", "de", "iniciaci\u00f3n", "del", "procedimiento,", "o", "del", "documento", "sobre", "el", "cual", "no", "hubiere", "reca\u00eddo", "resoluci\u00f3n", "alguna,", "y", "VI.", "Las", "pruebas", "que", "ofrezca,", "que", "tengan", "relaci\u00f3n", "inmediata", "y", "directa", "con", "la", "resoluci\u00f3n", "o", "acto", "impugnado,", "debiendo", "acompa\u00f1ar", "las", "documentales", "con", "que", "cuente,", "incluidas", "las", "que", "acrediten", "su", "personalidad", "cuando", "act\u00faen", "en", "nombre", "de", "otro", "o", "de", "personas", "morales.", "39", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Art\u00edculo", "118.-", "La", "interposici\u00f3n", "del", "recurso", "suspender\u00e1", "la", "ejecuci\u00f3n", "del", "acto", "impugnado,", "siempre", "y", "cuando:", "I.", "Lo", "solicite", "expresamente", "el", "recurrente;", "II.", "Sea", "procedente", "el", "recurso;", "III.", "No", "se", "siga", "perjuicio", "al", "inter\u00e9s", "social", "o", "se", "contravengan", "disposiciones", "de", "orden", "p\u00fablico;", "IV.", "No", "se", "ocasionen", "da\u00f1os", "o", "perjuicios", "a", "terceros,", "a", "menos", "que", "se", "garanticen", "\u00e9stos", "para", "el", "caso", "de", "no", "obtener", "resoluci\u00f3n", "favorable,", "y", "V.", "Trat\u00e1ndose", "de", "multas,", "el", "recurrente", "garantice", "el", "cr\u00e9dito", "fiscal", "en", "cualquiera", "de", "las", "formas", "previstas", "en", "el", "C\u00f3digo", "Fiscal", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "La", "autoridad", "deber\u00e1", "acordar,", "en", "su", "caso,", "la", "suspensi\u00f3n", "o", "la", "denegaci\u00f3n", "de", "la", "suspensi\u00f3n", "dentro", "de", "los", "cinco", "d\u00edas", "siguientes", "a", "su", "interposici\u00f3n,", "en", "cuyo", "defecto", "se", "entender\u00e1", "otorgada", "la", "suspensi\u00f3n.", "Art\u00edculo", "119.-", "El", "recurso", "se", "tendr\u00e1", "por", "no", "interpuesto", "y", "se", "desechar\u00e1", "cuando:", "I.", "Se", "presente", "fuera", "de", "plazo;", "II.", "No", "se", "haya", "acompa\u00f1ado", "la", "documentaci\u00f3n", "que", "acredite", "la", "personalidad", "del", "recurrente,", "y", "III.", "No", "aparezca", "suscrito", "por", "quien", "deba", "hacerlo,", "a", "menos", "de", "que", "se", "firme", "antes", "del", "vencimiento", "del", "plazo", "para", "interponerlo.", "Art\u00edculo", "120.-", "Se", "desechar\u00e1", "por", "improcedente", "el", "recurso:", "I.", "Contra", "actos", "que", "sean", "materia", "de", "otro", "recurso", "y", "que", "se", "encuentre", "pendiente", "de", "resoluci\u00f3n,", "promovido", "por", "el", "mismo", "recurrente", "y", "por", "el", "propio", "acto", "impugnado;", "II.", "Contra", "actos", "que", "no", "afecten", "los", "intereses", "jur\u00eddicos", "del", "promovente;", "III.", "Contra", "actos", "consumados", "de", "un", "modo", "irreparable;", "IV.", "Contra", "actos", "consentidos", "expresamente,", "y", "V.", "Cuando", "se", "est\u00e9", "tramitando", "ante", "los", "tribunales", "alg\u00fan", "recurso", "o", "defensa", "legal", "interpuesto", "por", "el", "promovente,", "que", "pueda", "tener", "por", "efecto", "modificar,", "revocar", "o", "nulificar", "el", "acto", "respectivo.", "Art\u00edculo", "121.-", "Ser\u00e1", "sobrese\u00eddo", "el", "recurso", "cuando:", "I.", "El", "promovente", "se", "desista", "expresamente", "del", "recurso;", "II.", "El", "agraviado", "fallezca", "durante", "el", "procedimiento,", "si", "el", "acto", "respectivo", "s\u00f3lo", "afecta", "a", "su", "persona;", "III.", "Durante", "el", "procedimiento", "sobrevenga", "alguna", "de", "las", "causas", "de", "improcedencia", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "anterior;", "IV.", "Cuando", "hayan", "cesado", "los", "efectos", "del", "acto", "respectivo;", "V.", "Por", "falta", "de", "objeto", "o", "materia", "del", "acto", "respectivo,", "y", "40", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "VI.", "No", "se", "aprobare", "la", "existencia", "del", "acto", "respectivo.", "Art\u00edculo", "122.-", "La", "autoridad", "encargada", "de", "resolver", "el", "recurso", "podr\u00e1:", "I.", "Desecharlo", "por", "improcedente", "o", "sobreseerlo;", "II.", "Confirmar", "el", "acto", "impugnado;", "III.", "Declarar", "la", "inexistencia,", "nulidad", "o", "anulabilidad", "del", "acto", "impugnado", "o", "revocarlo", "total", "o", "parcialmente,", "y", "IV.", "Modificar", "u", "ordenar", "la", "modificaci\u00f3n", "del", "acto", "impugnado", "o", "dictar", "u", "ordenar", "expedir", "uno", "nuevo", "que", "lo", "sustituya,", "cuando", "el", "recurso", "interpuesto", "sea", "total", "o", "parcialmente", "a", "favor", "del", "recurrente.", "Art\u00edculo", "123.-", "La", "resoluci\u00f3n", "del", "recurso", "se", "fundar\u00e1", "en", "derecho", "y", "examinar\u00e1", "todos", "y", "cada", "uno", "de", "los", "agravios", "hechos", "valer", "por", "el", "recurrente", "teniendo", "la", "autoridad", "la", "facultad", "de", "invocar", "hechos", "notorios;", "pero", "cuando", "uno", "de", "los", "agravios", "sea", "suficiente", "para", "desvirtuar", "la", "validez", "del", "acto", "impugnado", "bastar\u00e1", "con", "el", "examen", "de", "dicho", "punto.", "La", "autoridad,", "en", "beneficio", "del", "recurrente,", "podr\u00e1", "corregir", "los", "errores", "que", "advierte", "en", "la", "cita", "de", "los", "preceptos", "que", "se", "consideren", "violados", "y", "examinar", "en", "su", "conjunto", "los", "agravios,", "as\u00ed", "como", "los", "dem\u00e1s", "razonamientos", "del", "recurrente,", "a", "fin", "de", "resolver", "la", "cuesti\u00f3n", "efectivamente", "planteada;", "pero", "sin", "cambiar", "los", "hechos", "expuestos", "en", "el", "recurso.", "Igualmente,", "deber\u00e1", "dejar", "sin", "efectos", "legales", "los", "actos", "administrativos", "cuando", "advierta", "una", "ilegalidad", "manifiesta", "y", "los", "agravios", "sean", "insuficientes,", "pero", "deber\u00e1", "fundar", "cuidadosamente", "los", "motivos", "por", "los", "que", "consider\u00f3", "ilegal", "el", "acto", "y", "precisar", "el", "alcance", "en", "la", "resoluci\u00f3n.", "Si", "la", "resoluci\u00f3n", "ordena", "realizar", "un", "determinado", "acto", "o", "iniciar", "la", "reposici\u00f3n", "del", "procedimiento,", "deber\u00e1", "cumplirse", "en", "un", "plazo", "de", "cuatro", "meses.", "Art\u00edculo", "124.-", "La", "substanciaci\u00f3n", "del", "recurso", "de", "revisi\u00f3n", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "anterior", "de", "esta", "Ley,", "se", "sujetar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Administrativo,", "en", "sus", "preceptos", "aplicables.", "Art\u00edculo", "125.-", "Toda", "persona,", "grupo", "social,", "organizaci\u00f3n", "no", "gubernamental,", "asociaci\u00f3n", "y", "sociedad", "podr\u00e1", "denunciar", "ante", "la", "Secretar\u00eda,", "todo", "hecho,", "acto", "u", "omisi\u00f3n", "que", "produzca", "o", "pueda", "producir", "desequilibrio", "ecol\u00f3gico,", "da\u00f1os", "al", "ambiente,", "a", "los", "recursos", "naturales", "o", "a", "la", "salud", "en", "relaci\u00f3n", "con", "las", "materias", "de", "esta", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "que", "de", "ella", "emanen.", "La", "tramitaci\u00f3n", "de", "la", "denuncia", "popular", "a", "que", "se", "refiere", "este", "precepto,", "se", "llevar\u00e1", "a", "cabo", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "TRANSITORIOS", "PRIMERO.-", "El", "presente", "ordenamiento", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "a", "los", "noventa", "d\u00edas", "naturales", "siguientes", "a", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "SEGUNDO.-", "Se", "derogan", "todas", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "que", "se", "opongan", "al", "contenido", "de", "esta", "Ley.", "41", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "TERCERO.-", "El", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley", "deber\u00e1", "ser", "expedido", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "de", "ciento", "ochenta", "d\u00edas", "naturales", "contados", "a", "partir", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "del", "presente", "Decreto", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "CUARTO.-", "Todos", "los", "procedimientos,", "recursos", "administrativos", "y", "dem\u00e1s", "asuntos", "relacionados", "con", "las", "materias", "a", "que", "refiere", "esta", "Ley,", "iniciados", "con", "anterioridad", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "al", "presente", "Decreto,", "se", "tramitar\u00e1n", "y", "resolver\u00e1n", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "vigentes", "en", "ese", "momento.", "QUINTO.-", "Los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "de", "los", "municipios,", "deber\u00e1n", "expedir", "y,", "en", "su", "caso,", "adecuar", "sus", "leyes,", "reglamentos,", "bandos", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas,", "de", "acuerdo", "con", "las", "competencias", "que", "a", "cada", "uno", "corresponda.", "SEXTO.-", "La", "Secretar\u00eda", "de", "Comunicaciones", "y", "Transportes", "emitir\u00e1", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "a", "ciento", "ochenta", "d\u00edas", "naturales", "a", "partir", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "del", "presente", "Decreto,", "las", "modificaciones", "a", "que", "haya", "lugar", "al", "Reglamento", "de", "Transporte", "de", "Materiales", "y", "Residuos", "Peligrosos.", "S\u00c9PTIMO.-", "Las", "autorizaciones", "o", "permisos", "otorgados", "con", "anterioridad", "a", "la", "fecha", "de", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "seguir\u00e1n", "vigentes;", "su", "pr\u00f3rroga", "o", "renovaci\u00f3n", "se", "sujetar\u00e1", "a", "las", "disposiciones", "del", "presente", "Decreto.", "OCTAVO.-", "Los", "responsables", "de", "formular", "los", "planes", "de", "manejo", "para", "los", "residuos", "peligrosos", "a", "los", "que", "hace", "referencia", "el", "art\u00edculo", "31", "de", "este", "ordenamiento,", "contar\u00e1n", "con", "un", "plazo", "no", "mayor", "a", "dos", "a\u00f1os", "para", "formular", "y", "someter", "a", "consideraci\u00f3n", "de", "la", "Secretar\u00eda", "dichos", "planes.", "NOVENO.-", "El", "procedimiento", "para", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "los", "anteproyectos", "de", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "relativas", "a", "los", "procesos", "de", "incineraci\u00f3n", "de", "residuos", "deber\u00e1", "iniciarse", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "a", "ciento", "veinte", "d\u00edas", "naturales", "a", "partir", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "del", "presente", "Decreto", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "D\u00c9CIMO.-", "El", "procedimiento", "para", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "los", "anteproyectos", "de", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "relativas", "al", "establecimiento", "de", "los", "criterios", "para", "determinar", "y", "listar", "los", "residuos", "sujetos", "a", "planes", "de", "manejo", "y", "los", "procedimientos", "para", "formularlos", "y", "aplicarlos", "deber\u00e1", "iniciarse", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "a", "ciento", "veinte", "d\u00edas", "naturales", "a", "partir", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "del", "presente", "Decreto", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "D\u00c9CIMO", "PRIMERO.-", "El", "plan", "nacional", "para", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "las", "acciones", "para", "dar", "cumplimiento", "a", "las", "obligaciones", "derivadas", "de", "convenios", "internacionales", "de", "los", "que", "M\u00e9xico", "sea", "parte,", "relacionadas", "con", "la", "gesti\u00f3n", "y", "el", "manejo", "integral", "de", "residuos", "peligrosos,", "los", "contaminantes", "org\u00e1nicos", "persistentes", "y", "otras", "materias", "relacionadas", "con", "el", "objeto", "de", "esta", "Ley,", "deber\u00e1", "ser", "publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "a", "dos", "a\u00f1os", "contados", "a", "partir", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "del", "presente", "Decreto.", "D\u00c9CIMO", "SEGUNDO.-", "La", "vigencia", "de", "las", "autorizaciones", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "53", "de", "la", "presente", "Ley", "ser\u00e1", "de", "cinco", "a\u00f1os,", "en", "tanto", "no", "se", "expida", "el", "Reglamento", "de", "la", "Ley.", "D\u00c9CIMO", "TERCERO.-", "Para", "los", "efectos", "de", "la", "expedici\u00f3n", "de", "autorizaciones,", "hasta", "en", "tanto", "no", "se", "expida", "el", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley,", "continuar\u00e1n", "aplic\u00e1ndose", "los", "requisitos,", "t\u00e9rminos,", "condiciones", "y", "plazos", "establecidos", "en", "el", "Reglamento", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "en", "Materia", "de", "Residuos", "Peligrosos.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "28", "de", "abril", "de", "2003.-", "Sen.", "Enrique", "Jackson", "Ram\u00edrez,", "Presidente.-", "Dip.", "Armando", "Salinas", "Torre,", "Presidente.-", "Sen.", "Yolanda", "Gonz\u00e1lez", "Hern\u00e1ndez,", "Secretario.-", "Dip.", "Ma.", "de", "las", "Nieves", "Garc\u00eda", "Fern\u00e1ndez,", "Secretario.-", "R\u00fabricas\".", "42", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "tres", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "octubre", "de", "dos", "mil", "tres.-", "Vicente", "Fox", "Quesada.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Santiago", "Creel", "Miranda.-", "R\u00fabrica.", "43", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULOS", "TRANSITORIOS", "DE", "DECRETOS", "DE", "REFORMA", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "22", "de", "mayo", "de", "2006", "Art\u00edculo", "Primero.-", "Se", "adicionan", "los", "p\u00e1rrafos", "tercero", "y", "cuarto", "al", "Art\u00edculo", "111", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "para", "quedar", "de", "la", "siguiente", "manera:", "..........", "Art\u00edculo", "Segundo.-", "Se", "reforman", "los", "Art\u00edculos", "1,", "fracci\u00f3n", "XIII;", "7,", "fracci\u00f3n", "VIII", "y", "101,", "y", "se", "adiciona", "un", "primer", "p\u00e1rrafo,", "recorri\u00e9ndose", "los", "dem\u00e1s", "p\u00e1rrafos", "en", "su", "orden", "al", "Art\u00edculo", "104", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "para", "quedar", "de", "la", "siguiente", "manera:", "..........", "Art\u00edculo", "Tercero.-", "Se", "adiciona", "la", "fracci\u00f3n", "V", "al", "Art\u00edculo", "112", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "Residuos,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "TRANSITORIO", "\u00danico.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "5", "de", "abril", "de", "2006.-", "Sen.", "Carlos", "Chaurand", "Arzate,", "Vicepresidente.-", "Dip.", "Marcela", "Gonz\u00e1lez", "Salas", "P.,", "Presidenta.-", "Sen.", "Sara", "I.", "Castellanos", "Cort\u00e9s,", "Secretario.-", "Dip.", "Ma.", "Sara", "Rocha", "Medina,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "diecis\u00e9is", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "seis.-", "Vicente", "Fox", "Quesada.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Carlos", "Mar\u00eda", "Abascal", "Carranza.-", "R\u00fabrica.", "44", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "17", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "19", "de", "junio", "de", "2007", "ART\u00cdCULO", "PRIMERO.-", "Se", "reforma", "el", "Art\u00edculo", "17", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..........", "TRANSITORIO", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "26", "de", "abril", "de", "2007.-", "Dip.", "Jorge", "Zerme\u00f1o", "Infante,", "Presidente.-", "Sen.", "Manlio", "Fabio", "Beltrones", "Rivera,", "Presidente.-", "Dip.", "Jose", "Gildardo", "Guerrero", "Torres,", "Secretario.-", "Sen.", "Ren\u00e1n", "Cleominio", "Zoreda", "Novelo,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "doce", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "siete.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Francisco", "Javier", "Ram\u00edrez", "Acu\u00f1a.-", "R\u00fabrica.", "45", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "XIII", "al", "art\u00edculo", "96", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "30", "de", "mayo", "de", "2012", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "XIII", "al", "art\u00edculo", "96", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIO", "\u00daNICO.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "17", "de", "abril", "de", "2012.-", "Dip.", "Guadalupe", "Acosta", "Naranjo,", "Presidente.-", "Sen.", "Jos\u00e9", "Gonz\u00e1lez", "Morf\u00edn,", "Presidente.-", "Dip.", "Heron", "Escobar", "Garcia,", "Secretario.-", "Sen.", "Ludivina", "Menchaca", "Castellanos,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "veintinueve", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "doce.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Alejandro", "Alfonso", "Poir\u00e9", "Romero.-", "R\u00fabrica.", "46", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "21", "de", "mayo", "de", "2013", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.", "Se", "reforman", "el", "art\u00edculo", "7,", "actuales", "fracciones", "XIV", "y", "XXI;", "9", "fracci\u00f3n", "X;", "25;", "28;", "96,", "fracci\u00f3n", "I;", "y", "se", "adicionan", "los", "art\u00edculos", "7,", "con", "las", "fracciones", "VI,", "XXIII", "y", "XXIV,", "recorri\u00e9ndose", "en", "su", "orden", "las", "subsecuentes;", "10", "con", "una", "fracci\u00f3n", "IX", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026", "TRANSITORIOS", "PRIMERO.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "SEGUNDO.-", "Las", "entidades", "federativas", "deber\u00e1n", "realizar", "las", "reformas", "a", "su", "legislaci\u00f3n", "y", "reglamentaci\u00f3n,", "en", "las", "disposiciones", "que", "resulten", "necesarias", "para", "el", "desarrollo", "y", "ejecuci\u00f3n", "del", "presente", "Decreto.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "3", "de", "abril", "de", "2013.-", "Sen.", "Ernesto", "Cordero", "Arroyo,", "Presidente.-", "Dip.", "Francisco", "Arroyo", "Vieyra,", "Presidente.-", "Sen.", "Rosa", "Adriana", "D\u00edaz", "Lizama,", "Secretaria.-", "Dip.", "Merilyn", "G\u00f3mez", "Pozos,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "diecisiete", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "trece.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "47", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "expide", "la", "Ley", "Federal", "de", "Responsabilidad", "Ambiental", "y", "se", "reforman,", "adicionan", "y", "derogan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Desarrollo", "Forestal", "Sustentable,", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales,", "del", "C\u00f3digo", "Penal", "Federal,", "de", "la", "Ley", "de", "Navegaci\u00f3n", "y", "Comercio", "Mar\u00edtimos", "y", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Bienes", "Nacionales.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "7", "de", "junio", "de", "2013", "ART\u00cdCULO", "CUARTO.-", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "17", "y", "77,", "se", "adiciona", "un", "p\u00e1rrafo", "al", "art\u00edculo", "68,", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIOS", "PRIMERO.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "a", "los", "treinta", "d\u00edas", "siguientes", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "SEGUNDO.-", "El", "Fondo", "de", "Responsabilidad", "Ambiental", "deber\u00e1", "ser", "constituido", "y", "sus", "bases", "y", "reglas", "de", "operaci\u00f3n,", "elaboradas", "y", "aprobadas", "dentro", "de", "los", "ciento", "ochenta", "d\u00edas", "posteriores", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto.", "TERCERO.-", "Los", "Juzgados", "de", "Distrito", "especializados", "en", "materia", "ambiental", "deber\u00e1n", "establecerse", "en", "un", "t\u00e9rmino", "m\u00e1ximo", "de", "dos", "a\u00f1os", "contados", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto.", "La", "Jurisdicci\u00f3n", "especializada", "en", "materia", "ambiental", "podr\u00e1", "otorgarse", "a", "los", "Juzgados", "de", "Distrito", "en", "funciones", "en", "cada", "circuito", "jurisdiccional", "o", "de", "acuerdo", "a", "lo", "que", "disponga", "el", "Consejo", "de", "la", "Judicatura", "Federal,", "sin", "que", "esto", "implique", "la", "creaci\u00f3n", "de", "nuevos", "\u00f3rganos", "jurisdiccionales.", "El", "personal", "de", "cada", "uno", "de", "dichos", "Juzgados", "de", "Distrito", "recibir\u00e1", "capacitaci\u00f3n", "especializada", "en", "materia", "de", "normatividad", "ambiental.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "25", "de", "abril", "de", "2013.-", "Sen.", "Ernesto", "Cordero", "Arroyo,", "Presidente.-", "Dip.", "Francisco", "Arroyo", "Vieyra,", "Presidente.-", "Sen.", "Rosa", "Adriana", "D\u00edaz", "Lizama,", "Secretaria.-", "Dip.", "Javier", "Orozco", "G\u00f3mez,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "cinco", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "trece.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "48", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "1o.", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "y", "el", "art\u00edculo", "1", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "5", "de", "noviembre", "de", "2013", "Art\u00edculo", "Segundo.-", "Se", "reforma", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "1", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026", "Transitorio", "\u00danico.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.", "F.,", "a", "2", "de", "octubre", "de", "2013.-", "Sen.", "Ra\u00fal", "Cervantes", "Andrade,", "Presidente.-", "Dip.", "Ricardo", "Anaya", "Cort\u00e9s,", "Presidente.-", "Sen.", "Lilia", "Guadalupe", "Merodio", "Reza,", "Secretaria.-", "Dip.", "Merilyn", "G\u00f3mez", "Pozos,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "veintinueve", "de", "octubre", "de", "dos", "mil", "trece.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "49", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "19", "de", "marzo", "de", "2014", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.-", "Se", "reforman", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "art\u00edculo", "7;", "las", "fracciones", "I;", "II", "y", "III", "del", "art\u00edculo", "9,", "y", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "26,", "y", "se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "IX", "al", "art\u00edculo", "19,", "recorriendo", "la", "actual", "fracci\u00f3n", "IX", "para", "que", "pase", "a", "ser", "fracci\u00f3n", "X", "del", "mismo", "art\u00edculo;", "una", "fracci\u00f3n", "IV", "al", "art\u00edculo", "28,", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIOS", "PRIMERO.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "SEGUNDO.-", "La", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales,", "realizar\u00e1", "las", "modificaciones", "necesarias", "a", "la", "Norma", "Oficial", "Mexicana", "correspondiente", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "que", "considere", "aplicables", "a", "fin", "de", "adecuarlas", "al", "contenido", "del", "presente", "decreto,", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "de", "180", "d\u00edas", "posteriores", "a", "la", "entrada", "en", "vigor.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "6", "de", "febrero", "de", "2014.-", "Dip.", "Ricardo", "Anaya", "Cort\u00e9s,", "Presidente.-", "Sen.", "Ra\u00fal", "Cervantes", "Andrade,", "Presidente.-", "Dip.", "Fernando", "Bribiesca", "Sahag\u00fan,", "Secretario.-", "Sen.", "Lilia", "Guadalupe", "Merodio", "Reza,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "doce", "marzo", "de", "dos", "mil", "catorce.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "50", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "y", "de", "la", "Ley", "de", "Caminos,", "Puentes", "y", "Autotransporte", "Federal.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "4", "de", "junio", "de", "2014", "ART\u00cdCULO", "PRIMERO.-", "Se", "reforman", "la", "fracci\u00f3n", "VIII", "del", "art\u00edculo", "19,", "la", "fracci\u00f3n", "III", "del", "art\u00edculo", "28", "y", "el", "art\u00edculo", "98;", "se", "adicionan", "una", "fracci\u00f3n", "X", "al", "art\u00edculo", "19,", "recorri\u00e9ndose", "la", "subsecuente", "en", "su", "orden", "y", "dos", "p\u00e1rrafos", "al", "art\u00edculo", "100,", "a", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026", "TRANSITORIOS", "PRIMERO.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "SEGUNDO.-", "En", "t\u00e9rminos", "de", "lo", "establecido", "por", "la", "fracci\u00f3n", "XXVIII", "del", "art\u00edculo", "7", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "el", "Ejecutivo", "Federal", "deber\u00e1", "desarrollar", "una", "\u201cEstrategia", "Nacional", "para", "la", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "Neum\u00e1ticos", "Usados\u201d.", "TERCERO.-", "Los", "responsables", "de", "formular", "los", "planes", "de", "manejo", "para", "los", "residuos", "que", "se", "incluyan", "en", "los", "listados", "a", "los", "que", "hace", "referencia", "el", "art\u00edculo", "28,", "fracci\u00f3n", "III", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "as\u00ed", "como", "los", "productores,", "fabricantes,", "importadores", "y", "distribuidores", "de", "neum\u00e1ticos", "usados", "contar\u00e1n", "con", "un", "plazo", "no", "mayor", "a", "dos", "a\u00f1os", "para", "formular", "y", "someter", "a", "consideraci\u00f3n", "de", "la", "autoridad", "correspondiente", "dichos", "planes", "a", "partir", "de", "que", "sean", "publicadas", "las", "listas.", "CUARTO.-", "El", "Ejecutivo", "Federal", "deber\u00e1", "publicar", "la", "norma", "oficial", "mexicana", "que", "establezca", "los", "criterios", "de", "gesti\u00f3n,", "responsabilidad", "compartida", "y", "valorizaci\u00f3n", "para", "el", "manejo", "integral", "de", "los", "neum\u00e1ticos", "usados.", "QUINTO.-", "Las", "concesiones", "y", "permisos", "otorgados", "para", "construir,", "operar,", "explotar,", "conservar", "y", "mantener", "los", "caminos", "y", "puentes", "federales", "con", "anterioridad", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto", "continuar\u00e1n", "en", "vigor", "en", "los", "t\u00e9rminos", "y", "condiciones", "consignados", "en", "los", "mismos,", "hasta", "el", "t\u00e9rmino", "de", "su", "vigencia.", "Por", "lo", "que", "se", "refiere", "a", "las", "concesiones", "y", "permisos", "en", "tr\u00e1mite", "se", "estar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "presente", "Ley", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "aplicables", "al", "momento", "de", "iniciar", "dicho", "tr\u00e1mite.", "SEXTO.-", "Se", "derogan", "todas", "las", "disposiciones", "que", "se", "opongan", "al", "presente", "Decreto.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "29", "de", "abril", "de", "2014.-", "Dip.", "Jose", "Gonzalez", "Morfin,", "Presidente.-", "Sen.", "Ra\u00fal", "Cervantes", "Andrade,", "Presidente.-", "Dip.", "Xavier", "Azuara", "Zu\u00f1iga,", "Secretario.-", "Sen.", "Rosa", "Adriana", "D\u00edaz", "Lizama,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "dos", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "catorce.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "51", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "35", "y", "38", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "5", "de", "diciembre", "de", "2014", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "35,", "fracci\u00f3n", "VI", "y", "38", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026", "Transitorio", "\u00danico.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "22", "de", "octubre", "de", "2014.-", "Sen.", "Miguel", "Barbosa", "Huerta,", "Presidente.-", "Dip.", "Silvano", "Aureoles", "Conejo,", "Presidente.-", "Sen.", "Lucero", "Salda\u00f1a", "P\u00e9rez,", "Secretaria.-", "Dip.", "Graciela", "Salda\u00f1a", "Fraire,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "cuatro", "de", "diciembre", "de", "dos", "mil", "catorce.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "52", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "47", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "22", "de", "mayo", "de", "2015", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "Se", "reforma", "el", "art\u00edculo", "47", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "Transitorios", "Primero.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.", "En", "un", "plazo", "no", "mayor", "a", "180", "d\u00edas", "naturales", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "la", "Secretar\u00eda", "realizar\u00e1", "las", "reformas", "a", "que", "haya", "lugar", "al", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "8", "de", "abril", "de", "2015.-", "Sen.", "Miguel", "Barbosa", "Huerta,", "Presidente.-", "Dip.", "Julio", "C\u00e9sar", "Moreno", "Rivera,", "Presidente.-", "Sen.", "Lilia", "Guadalupe", "Merodio", "Reza,", "Secretaria.-", "Dip.", "Graciela", "Salda\u00f1a", "Fraire,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "diecinueve", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "quince.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "53", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "Reglamentaria", "del", "Art\u00edculo", "5o.", "Constitucional", "relativo", "al", "ejercicio", "de", "las", "profesiones", "en", "el", "Distrito", "Federal,", "la", "Ley", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Estad\u00edstica", "y", "Geogr\u00e1fica,", "la", "Ley", "General", "para", "Prevenir", "y", "Sancionar", "los", "Delitos", "en", "Materia", "de", "Secuestro,", "Reglamentaria", "de", "la", "fracci\u00f3n", "XXI", "del", "Art\u00edculo", "73", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "la", "Ley", "General", "para", "Prevenir,", "Sancionar", "y", "Erradicar", "los", "Delitos", "en", "Materia", "de", "Trata", "de", "Personas", "y", "para", "la", "Protecci\u00f3n", "y", "Asistencia", "a", "las", "V\u00edctimas", "de", "estos", "Delitos,", "la", "Ley", "General", "en", "Materia", "de", "Delitos", "Electorales,", "la", "Ley", "General", "del", "Sistema", "de", "Medios", "de", "Impugnaci\u00f3n", "en", "Materia", "Electoral,", "la", "Ley", "General", "de", "Educaci\u00f3n,", "la", "Ley", "General", "del", "Servicio", "Profesional", "Docente,", "la", "Ley", "General", "de", "la", "Infraestructura", "F\u00edsica", "Educativa,", "la", "Ley", "General", "de", "Bibliotecas,", "la", "Ley", "General", "de", "Contabilidad", "Gubernamental,", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "la", "Ley", "General", "de", "Desarrollo", "Forestal", "Sustentable,", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "la", "Ley", "General", "de", "Bienes", "Nacionales,", "la", "Ley", "General", "de", "Protecci\u00f3n", "Civil,", "la", "Ley", "General", "de", "Cultura", "F\u00edsica", "y", "Deporte,", "la", "Ley", "General", "de", "Sociedades", "Cooperativas,", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Monumentos", "y", "Zonas", "Arqueol\u00f3gicos,", "Art\u00edsticos", "e", "Hist\u00f3ricos,", "la", "Ley", "de", "Fomento", "para", "la", "Lectura", "y", "el", "Libro,", "y", "la", "Ley", "Federal", "de", "Archivos,", "en", "Materia", "de", "Reconocimiento", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico", "como", "entidad", "federativa,", "sustituci\u00f3n", "del", "nombre", "de", "Distrito", "Federal", "y", "definici\u00f3n,", "en", "su", "caso,", "de", "las", "facultades", "concurrentes", "para", "las", "demarcaciones", "territoriales.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "19", "de", "enero", "de", "2018", "Art\u00edculo", "D\u00e9cimo", "Quinto.-", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "9,", "p\u00e1rrafo", "segundo", "y", "11", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026", "Transitorios", "Primero.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.-", "En", "tanto", "entra", "en", "vigor", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "las", "disposiciones", "a", "las", "que", "este", "Decreto", "hace", "referencia", "a", "las", "Legislaturas", "de", "las", "Entidades", "Federativas", "se", "entender\u00e1n", "conferidas", "a", "la", "Asamblea", "Legislativa", "del", "Distrito", "Federal", "para", "el", "caso", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico.", "\u2026\u2026..", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "23", "de", "noviembre", "de", "2017.-", "Dip.", "Jorge", "Carlos", "Ram\u00edrez", "Mar\u00edn,", "Presidente.-", "Sen.", "Ernesto", "Cordero", "Arroyo,", "Presidente.-", "Dip.", "Andr\u00e9s", "Fern\u00e1ndez", "del", "Valle", "Laisequilla,", "Secretario.-", "Sen.", "Juan", "G.", "Flores", "Ram\u00edrez,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "ocho", "de", "enero", "de", "dos", "mil", "dieciocho.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "54", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "en", "materia", "de", "transformaci\u00f3n", "de", "basura", "en", "energ\u00eda.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "7", "de", "enero", "de", "2021", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "reforman", "la", "fracci\u00f3n", "IV", "del", "art\u00edculo", "7;", "la", "fracci\u00f3n", "III", "del", "art\u00edculo", "10;", "y", "se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "XXI,", "recorri\u00e9ndose", "la", "subsecuente", "en", "su", "orden,", "al", "art\u00edculo", "9", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026", "Transitorios", "Primero.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.", "En", "un", "plazo", "m\u00e1ximo", "de", "365", "d\u00edas", "naturales,", "contados", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "el", "Poder", "Ejecutivo", "Federal", "deber\u00e1", "publicar", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "establezcan", "las", "especificaciones", "que", "deban", "cumplir", "los", "sitios", "de", "disposici\u00f3n", "final", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos", "para", "el", "aprovechamiento", "de", "la", "materia", "org\u00e1nica", "en", "procesos", "de", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda.", "Tercero.", "En", "un", "plazo", "m\u00e1ximo", "de", "365", "d\u00edas", "naturales,", "contados", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "los", "Congresos", "de", "las", "Entidades", "Federativas", "armonizar\u00e1n", "las", "legislaciones", "de", "su", "competencia", "en", "materia", "de", "residuos", "con", "su", "contenido.", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "26", "de", "noviembre", "de", "2020.-", "Sen.", "Eduardo", "Ram\u00edrez", "Aguilar,", "Presidente.-", "Dip.", "Dulce", "Mar\u00eda", "Sauri", "Riancho,", "Presidenta.-", "Sen.", "Lilia", "Margarita", "Valdez", "Mart\u00ednez,", "Secretaria.-", "Dip.", "Karen", "Michel", "Gonz\u00e1lez", "M\u00e1rquez,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "4", "de", "enero", "de", "2021.-", "Andr\u00e9s", "Manuel", "L\u00f3pez", "Obrador.-", "R\u00fabrica.-", "La", "Secretaria", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Dra.", "Olga", "Mar\u00eda", "del", "Carmen", "S\u00e1nchez", "Cordero", "D\u00e1vila.-", "R\u00fabrica.", "55", "de", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "PARA", "LA", "PREVENCI\u00d3N", "Y", "GESTI\u00d3N", "INTEGRAL", "DE", "LOS", "RESIDUOS", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "18-01-2021", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "a", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "en", "materia", "de", "co-procesamiento", "de", "residuos.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "18", "de", "enero", "de", "2021", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "62,", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "63,", "primer", "p\u00e1rrafo;", "y", "se", "adicionan", "la", "fracci\u00f3n", "LXIII", "al", "art\u00edculo", "5,", "recorri\u00e9ndose", "las", "subsecuentes", "fracciones,", "y", "el", "art\u00edculo", "62", "Bis", "de", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026..", "Transitorios", "Primero.-", "La", "presente", "Ley", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.-", "Las", "Legislaturas", "de", "los", "Estados", "y", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico", "adecuar\u00e1n", "las", "leyes", "correspondientes", "a", "efecto", "de", "que", "se", "ajusten", "a", "lo", "dispuesto", "por", "el", "presente", "Decreto,", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "a", "180", "d\u00edas", "contados", "a", "partir", "de", "su", "entrada", "en", "vigor.", "Tercero.-", "La", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales", "expedir\u00e1", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "a", "365", "d\u00edas", "naturales,", "contados", "a", "partir", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "del", "presente", "Decreto,", "las", "disposiciones", "reglamentarias", "y", "normativas", "correspondientes.", "Cuarto.-", "Se", "derogan", "todas", "las", "disposiciones", "que", "se", "opongan", "al", "presente", "Decreto.", "Quinto.-", "La", "Secretar\u00eda", "considerar\u00e1", "las", "obligaciones", "de", "las", "empresas", "que", "realicen", "actividades", "de", "co-", "procesamiento,", "as\u00ed", "como", "de", "incineraci\u00f3n", "en", "las", "materias", "de", "registro", "de", "emisiones", "y", "transferencia", "de", "contaminantes", "y", "de", "registro", "de", "compuestos", "y", "gases", "de", "efecto", "invernadero,", "establecidas", "en", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "y", "sus", "reglamentos,", "y", "en", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "y", "su", "Reglamento", "en", "Materia", "de", "Registro", "Nacional", "de", "Emisiones,", "para", "publicar", "en", "los", "primeros", "diez", "d\u00edas", "de", "los", "meses", "de", "diciembre,", "en", "su", "p\u00e1gina", "web", "y", "dem\u00e1s", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "que", "considere", "pertinentes", "para", "conocimiento", "de", "la", "sociedad", "en", "general,", "las", "emisiones", "normadas", "que", "producen", "las", "empresas", "que", "realicen", "de", "forma", "autorizada,", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley", "y", "el", "presente", "Decreto,", "el", "co-procesamiento,", "as\u00ed", "como", "la", "incineraci\u00f3n", "de", "residuos", "peligrosos.", "En", "el", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "en", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales", "se", "sujetar\u00e1", "a", "los", "principios", "pro-persona,", "de", "m\u00e1xima", "publicidad", "y", "dem\u00e1s", "postulados", "garantes", "de", "los", "derechos", "humanos,", "de", "conformidad", "con", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos", "y", "tratados", "internacionales", "de", "los", "que", "el", "Estado", "Mexicano", "sea", "Parte,", "observando", "lo", "dispuesto", "en", "la", "regulaci\u00f3n", "en", "materia", "de", "transparencia", "y", "acceso", "a", "la", "informaci\u00f3n", "p\u00fablica.", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "15", "de", "diciembre", "de", "2020.-", "Sen.", "Eduardo", "Ram\u00edrez", "Aguilar,", "Presidente.-", "Dip.", "Dulce", "Mar\u00eda", "Sauri", "Riancho,", "Presidenta.-", "Sen.", "Nancy", "de", "la", "Sierra", "Ar\u00e1mburo,", "Secretaria.-", "Dip.", "Mar\u00eda", "Guadalupe", "D\u00edaz", "Avilez,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "13", "de", "enero", "de", "2021.-", "Andr\u00e9s", "Manuel", "L\u00f3pez", "Obrador.-", "R\u00fabrica.-", "La", "Secretaria", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Dra.", "Olga", "Mar\u00eda", "del", "Carmen", "S\u00e1nchez", "Cordero", "D\u00e1vila.-", "R\u00fabrica.", "56", "de", "56"]