["----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "Nueva", "Ley", "publicada", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "24", "de", "julio", "de", "2007", "TEXTO", "VIGENTE", "\u00daltima", "reforma", "publicada", "DOF", "24-04-2018", "Al", "margen", "un", "sello", "con", "el", "Escudo", "Nacional,", "que", "dice:", "Estados", "Unidos", "Mexicanos.-", "Presidencia", "de", "la", "Rep\u00fablica.", "FELIPE", "DE", "JES\u00daS", "CALDER\u00d3N", "HINOJOSA,", "Presidente", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "a", "sus", "habitantes", "sabed:", "Que", "el", "Honorable", "Congreso", "de", "la", "Uni\u00f3n,", "se", "ha", "servido", "dirigirme", "el", "siguiente", "DECRETO", "\u201cEL", "CONGRESO", "GENERAL", "DE", "LOS", "ESTADOS", "UNIDOS", "MEXICANOS,", "DECRETA:", "SE", "EXPIDE", "LA", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES.", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "expide", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables.", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES.", "T\u00cdTULO", "PRIMERO", "DISPOSICIONES", "GENERALES", "CAP\u00cdTULO", "I", "DEL", "OBJETO", "ART\u00cdCULO", "1o.-", "La", "presente", "Ley", "es", "de", "orden", "p\u00fablico", "e", "inter\u00e9s", "social,", "reglamentaria", "del", "art\u00edculo", "27", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos", "y", "tiene", "por", "objeto", "regular,", "fomentar", "y", "administrar", "el", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas", "en", "el", "territorio", "nacional", "y", "las", "zonas", "sobre", "las", "que", "la", "naci\u00f3n", "ejerce", "su", "soberan\u00eda", "y", "jurisdicci\u00f3n;", "del", "73", "fracci\u00f3n", "XXIX-L", "para", "establecer", "las", "bases", "para", "el", "ejercicio", "de", "las", "atribuciones", "que", "en", "la", "materia", "corresponden", "a", "la", "federaci\u00f3n,", "las", "entidades", "federativas,", "los", "municipios", "y,", "en", "su", "caso,", "las", "demarcaciones", "territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "bajo", "el", "principio", "de", "concurrencia", "y", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "productores", "pesqueros,", "as\u00ed", "como", "de", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "previstas", "en", "la", "propia", "Constituci\u00f3n", "que", "tienen", "como", "fin", "propiciar", "el", "desarrollo", "integral", "y", "sustentable", "de", "la", "pesca", "y", "la", "acuacultura.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "19-01-2018", "ART\u00cdCULO", "2o.-", "Son", "objetivos", "de", "esta", "Ley:", "I.", "Establecer", "y", "definir", "los", "principios", "para", "ordenar,", "fomentar", "y", "regular", "el", "manejo", "integral", "y", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "pesca", "y", "la", "acuacultura,", "considerando", "los", "aspectos", "sociales,", "tecnol\u00f3gicos,", "productivos,", "biol\u00f3gicos", "y", "ambientales;", "II.", "Promover", "el", "mejoramiento", "de", "la", "calidad", "de", "vida", "de", "los", "pescadores", "y", "acuicultores", "del", "pa\u00eds", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "programas", "que", "se", "instrumenten", "para", "el", "sector", "pesquero", "y", "acu\u00edcola;", "1", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "III.", "Establecer", "las", "bases", "para", "la", "ordenaci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n,", "la", "protecci\u00f3n,", "la", "repoblaci\u00f3n", "y", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas,", "as\u00ed", "como", "la", "protecci\u00f3n", "y", "rehabilitaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "en", "que", "se", "encuentran", "dichos", "recursos;", "IV.", "Fijar", "las", "normas", "b\u00e1sicas", "para", "planear", "y", "regular", "el", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas,", "en", "medios", "o", "ambientes", "seleccionados,", "controlados,", "naturales,", "acondicionados", "o", "artificiales,", "ya", "sea", "que", "realicen", "el", "ciclo", "biol\u00f3gico", "parcial", "o", "completo,", "en", "aguas", "marinas,", "continentales", "o", "salobres,", "as\u00ed", "como", "en", "terrenos", "del", "dominio", "p\u00fablico", "o", "de", "propiedad", "privada;", "V.", "Procurar", "el", "derecho", "al", "acceso,", "uso", "y", "disfrute", "preferente", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas", "de", "las", "comunidades", "y", "pueblos", "ind\u00edgenas,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley,", "de", "los", "lugares", "que", "ocupen", "y", "habiten;", "VI.", "Establecer", "las", "bases", "y", "los", "mecanismos", "de", "coordinaci\u00f3n", "entre", "las", "autoridades", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "las", "entidades", "federativas", "y", "los", "municipios,", "para", "el", "mejor", "cumplimiento", "del", "objeto", "de", "esta", "Ley;", "VII.", "Determinar", "y", "establecer", "las", "bases", "para", "la", "creaci\u00f3n,", "operaci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "de", "mecanismos", "de", "participaci\u00f3n", "de", "los", "productores", "dedicados", "a", "las", "actividades", "pesqueras", "y", "acu\u00edcolas;", "VIII.", "Apoyar", "y", "facilitar", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gica", "en", "materia", "de", "acuacultura", "y", "pesca;", "IX.", "Establecer", "el", "r\u00e9gimen", "de", "concesiones", "y", "permisos", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "de", "pesca", "y", "acuacultura;", "X.", "Establecer", "las", "bases", "para", "el", "desarrollo", "e", "implementaci\u00f3n", "de", "medidas", "de", "sanidad", "de", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas;", "XI.", "Establecer", "las", "bases", "para", "la", "certificaci\u00f3n", "de", "la", "sanidad,", "inocuidad", "y", "calidad", "de", "los", "productos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas,", "desde", "su", "obtenci\u00f3n", "o", "captura", "y", "hasta", "su", "procesamiento", "primario,", "de", "las", "actividades", "relacionadas", "con", "\u00e9stos", "y", "de", "los", "establecimientos", "e", "instalaciones", "en", "los", "que", "se", "produzcan", "o", "conserven;", "XII.", "Establecer", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "y", "el", "Registro", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura;", "XIII.", "Establecer", "las", "bases", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "acciones", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "en", "materia", "de", "pesca", "y", "acuacultura,", "as\u00ed", "como", "los", "mecanismos", "de", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "autoridades", "competentes;", "XIV.", "Establecer", "las", "infracciones", "y", "sanciones", "correspondientes", "por", "incumplimiento", "o", "violaci\u00f3n", "a", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley,", "sus", "reglamentos", "y", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "deriven", "de", "la", "misma,", "y", "XV.", "Proponer", "mecanismos", "para", "garantizar", "que", "la", "pesca", "y", "la", "acuacultura", "se", "orienten", "a", "la", "producci\u00f3n", "de", "alimentos.", "ART\u00cdCULO", "3o.-", "La", "presente", "Ley,", "para", "los", "efectos", "de", "las", "actividades", "pesqueras", "y", "acu\u00edcolas,", "tendr\u00e1", "aplicaci\u00f3n", "en:", "I.", "Los", "recursos", "naturales", "que", "constituyen", "la", "flora", "y", "fauna", "cuyo", "medio", "de", "vida", "total,", "parcial", "o", "temporal,", "sea", "el", "agua,", "de", "conformidad", "con", "el", "Art\u00edculo", "27", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos;", "2", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "II.", "Todo", "el", "territorio", "nacional", "y", "en", "las", "zonas", "en", "donde", "la", "Naci\u00f3n", "ejerce", "derechos", "de", "soberan\u00eda", "y", "jurisdicci\u00f3n", "respecto", "de", "la", "verificaci\u00f3n", "del", "cumplimiento", "de", "sus", "preceptos,", "reglamentos,", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "que", "de", "ella", "deriven,", "y", "III.", "Las", "embarcaciones", "de", "bandera", "mexicana", "o", "extranjera", "que", "realicen", "actividades", "pesqueras", "en", "todo", "el", "territorio", "nacional", "y", "en", "las", "\u00e1reas", "en", "las", "que", "el", "Estado", "mexicano", "goza", "de", "derechos", "de", "acuerdo", "con", "las", "disposiciones", "del", "derecho", "internacional", "que", "resulten", "aplicables.", "ART\u00cdCULO", "4o.-", "Para", "los", "efectos", "de", "esta", "Ley,", "se", "entiende", "por:", "I.", "Acuacultura:", "Es", "el", "conjunto", "de", "actividades", "dirigidas", "a", "la", "reproducci\u00f3n", "controlada,", "preengorda", "y", "engorda", "de", "especies", "de", "la", "fauna", "y", "flora", "realizadas", "en", "instalaciones", "ubicadas", "en", "aguas", "dulces,", "marinas", "o", "salobres,", "por", "medio", "de", "t\u00e9cnicas", "de", "cr\u00eda", "o", "cultivo,", "que", "sean", "susceptibles", "de", "explotaci\u00f3n", "comercial,", "ornamental", "o", "recreativa;", "II.", "Acuacultura", "comercial:", "Es", "la", "que", "se", "realiza", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "obtener", "beneficios", "econ\u00f3micos;", "III.", "Acuacultura", "de", "fomento:", "Es", "la", "que", "tiene", "como", "prop\u00f3sito", "el", "estudio,", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "la", "experimentaci\u00f3n", "en", "cuerpos", "de", "agua", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal,", "orientada", "al", "desarrollo", "de", "biotecnolog\u00edas", "o", "a", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "alg\u00fan", "tipo", "de", "innovaci\u00f3n", "tecnol\u00f3gica,", "as\u00ed", "como", "la", "adopci\u00f3n", "o", "transferencia", "de", "tecnolog\u00eda,", "en", "alguna", "etapa", "del", "cultivo", "de", "especies", "de", "la", "flora", "y", "fauna,", "cuyo", "medio", "de", "vida", "total", "o", "parcial", "sea", "el", "agua;", "IV.", "Acuacultura", "did\u00e1ctica:", "Es", "la", "que", "se", "realiza", "con", "fines", "de", "capacitaci\u00f3n", "y", "ense\u00f1anza", "de", "las", "personas", "que", "en", "cualquier", "forma", "intervengan", "en", "la", "acuacultura", "en", "cuerpos", "de", "agua", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal;", "IV", "Bis.", "Acuacultura", "industrial:", "Sistema", "de", "producci\u00f3n", "de", "organismos", "acu\u00e1ticos", "a", "gran", "escala,", "con", "alto", "nivel", "de", "desarrollo", "empresarial", "y", "tecnol\u00f3gico", "y", "gran", "inversi\u00f3n", "de", "capital", "de", "origen", "p\u00fablico", "o", "privado;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "05-12-2014", "IV", "Ter.", "Acuacultura", "rural:", "Sistema", "de", "producci\u00f3n", "de", "organismos", "acu\u00e1ticos", "a", "peque\u00f1a", "escala,", "realizada", "de", "forma", "familiar", "o", "en", "peque\u00f1os", "grupos", "rurales,", "llevada", "a", "cabo", "en", "cultivos", "extensivos", "o", "semi-", "intensivos,", "para", "el", "autoconsumo", "o", "venta", "parcial", "de", "los", "excedentes", "de", "la", "cosecha;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "05-12-2014", "V.", "Arte", "de", "pesca:", "Es", "el", "instrumento,", "equipo", "o", "estructura", "con", "que", "se", "realiza", "la", "captura", "o", "extracci\u00f3n", "de", "especies", "de", "flora", "y", "fauna", "acu\u00e1ticas;", "VI.", "Aviso", "de", "arribo:", "Es", "el", "documento", "en", "el", "que", "se", "reporta", "a", "la", "autoridad", "competente", "los", "vol\u00famenes", "de", "captura", "obtenidos", "por", "especie", "durante", "una", "jornada", "o", "viaje", "de", "pesca;", "VII.", "Aviso", "de", "cosecha:", "Es", "el", "documento", "en", "el", "que", "se", "reporta", "a", "la", "autoridad", "competente", "la", "producci\u00f3n", "obtenida", "en", "unidades", "de", "producci\u00f3n", "acu\u00edcolas;", "VIII.", "Aviso", "de", "producci\u00f3n:", "Es", "el", "documento", "en", "el", "que", "se", "reporta", "a", "la", "autoridad", "competente,", "la", "producci\u00f3n", "obtenida", "en", "laboratorios", "acu\u00edcolas;", "IX.", "Aviso", "de", "recolecci\u00f3n:", "Es", "el", "documento", "en", "el", "que", "se", "reporta", "a", "la", "autoridad", "competente", "el", "n\u00famero", "de", "organismos", "colectados", "del", "medio", "natural,", "al", "amparo", "de", "un", "permiso;", "X.", "Aviso", "de", "siembra:", "Es", "el", "documento", "en", "el", "que", "se", "reporta", "a", "la", "autoridad", "competente", "las", "especies", "a", "cultivar,", "la", "cantidad", "de", "organismos,", "las", "fechas", "de", "siembra", "y", "las", "medidas", "sanitarias", "aplicadas", "previamente", "al", "cultivo;", "3", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XI.", "Barco-f\u00e1brica:", "Es", "la", "embarcaci\u00f3n", "pesquera", "autopropulsada", "que", "disponga", "de", "equipos", "para", "la", "industrializaci\u00f3n", "de", "la", "materia", "prima", "resultado", "de", "su", "captura", "y/o", "de", "las", "capturas", "realizadas", "por", "otras", "embarcaciones;", "XII.", "Bit\u00e1cora", "de", "pesca:", "Es", "el", "documento", "de", "registro", "y", "control", "del", "quehacer", "pesquero", "a", "bordo", "de", "una", "embarcaci\u00f3n,", "por", "medio", "del", "cual", "la", "autoridad", "competente", "recibe", "del", "pescador", "el", "reporte", "de", "la", "actividad", "que", "se", "le", "ha", "concesionado", "o", "permitido;", "XIII.", "Captura", "incidental:", "La", "extracci\u00f3n", "de", "cualquier", "especie", "no", "comprendida", "en", "la", "concesi\u00f3n", "o", "permiso", "respectivo,", "ocurrida", "de", "manera", "fortuita;", "XIV.", "Certificado", "de", "sanidad", "acu\u00edcola:", "Documento", "oficial", "expedido", "por", "el", "Servicio", "Nacional", "de", "Sanidad,", "Inocuidad", "y", "Calidad", "Agroalimentaria,", "o", "a", "trav\u00e9s", "de", "laboratorios", "acreditados", "y", "aprobados", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley", "y", "de", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n,", "en", "el", "que", "se", "hace", "constar", "que", "las", "especies", "acu\u00edcolas", "o", "las", "instalaciones", "en", "las", "que", "se", "producen", "se", "encuentran", "libres", "de", "pat\u00f3genos", "causantes", "de", "enfermedades;", "XV.", "Concesi\u00f3n:", "Es", "el", "T\u00edtulo", "que", "en", "ejercicio", "de", "sus", "facultades", "otorga", "la", "Secretar\u00eda,", "a", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "para", "llevar", "a", "cabo", "la", "pesca", "comercial", "de", "los", "recursos", "de", "la", "flora", "y", "fauna", "acu\u00e1ticas", "en", "aguas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "nacional,", "as\u00ed", "como", "para", "la", "acuacultura,", "durante", "un", "periodo", "determinado", "en", "funci\u00f3n", "de", "los", "resultados", "que", "prevean", "los", "estudios", "t\u00e9cnicos,", "econ\u00f3micos", "y", "sociales", "que", "presente", "el", "solicitante,", "de", "la", "naturaleza", "de", "las", "actividades", "a", "realizar,", "de", "la", "cuant\u00eda", "de", "las", "inversiones", "necesarias", "para", "ello", "y", "de", "su", "recuperaci\u00f3n", "econ\u00f3mica;", "XVI.", "Cuarentena:", "El", "tiempo", "que", "determine", "la", "autoridad", "competente", "para", "mantener", "en", "observaci\u00f3n", "los", "organismos", "acu\u00e1ticos,", "para", "determinar", "su", "calidad", "sanitaria,", "mediante", "normas", "oficiales", "mexicanas", "u", "otras", "regulaciones", "que", "emita", "el", "Servicio", "Nacional", "de", "Sanidad,", "Inocuidad", "y", "Calidad", "Agroalimentaria;", "XVII.", "Embarcaci\u00f3n", "menor:", "Unidad", "de", "pesca", "con", "o", "sin", "motor", "fuera", "de", "borda", "y", "con", "eslora", "m\u00e1xima", "total", "de", "10.5", "metros;", "con", "o", "sin", "sistema", "de", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "captura", "a", "base", "de", "hielo", "y", "con", "una", "autonom\u00eda", "de", "3", "d\u00edas", "como", "m\u00e1ximo;", "XVIII.", "Embarcaci\u00f3n", "pesquera:", "Es", "toda", "construcci\u00f3n", "de", "cualquier", "forma", "o", "tama\u00f1o,", "que", "se", "utilice", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "de", "pesca,", "capaz", "de", "mantenerse", "a", "flote", "o", "surcar", "la", "superficie", "de", "las", "aguas;", "XIX.", "Esfuerzo", "pesquero:", "El", "n\u00famero", "de", "individuos,", "embarcaciones", "o", "artes", "de", "pesca,", "que", "son", "aplicados", "en", "la", "captura", "o", "extracci\u00f3n", "de", "una", "o", "varias", "especies", "en", "una", "zona", "y", "periodo", "determinados;", "XX.", "Gu\u00eda", "de", "pesca:", "Es", "el", "documento", "que", "ampara", "el", "transporte", "por", "v\u00eda", "terrestre,", "mar\u00edtima", "o", "a\u00e9rea", "de", "productos", "pesqueros", "vivos,", "frescos,", "enhielados", "o", "congelados,", "provenientes", "de", "la", "acuacultura", "o", "de", "la", "pesca;", "XXI.", "Inapesca.-", "Instituto", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura,", "\u00f3rgano", "p\u00fablico", "descentralizado", "sectorizado", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "07-06-2012,", "19-06-2017", "XXII.", "Inocuidad:", "Es", "la", "garant\u00eda", "de", "que", "el", "consumo", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas", "no", "cause", "da\u00f1o", "en", "la", "salud", "de", "los", "consumidores;", "XXIII.", "Introducci\u00f3n", "de", "especies:", "Actividad", "que", "se", "refiere", "a", "aquellas", "especies", "que", "no", "se", "distribuyen", "naturalmente", "existentes", "en", "el", "cuerpo", "de", "agua", "en", "el", "que", "se", "pretenden", "introducir;", "4", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XXIV.", "Normas:", "Las", "normas", "expedidas", "de", "conformidad", "con", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n", "y", "esta", "Ley;", "XXV.", "Ordenamiento", "pesquero:", "Conjunto", "de", "instrumentos", "cuyo", "objeto", "es", "regular", "y", "administrar", "las", "actividades", "pesqueras,", "induciendo", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas,", "basado", "en", "la", "disponibilidad", "de", "los", "recursos", "pesqueros,", "informaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "de", "niveles", "de", "extracci\u00f3n,", "usos", "y", "potencialidades", "de", "desarrollo", "de", "actividades,", "capacidad", "pesquera", "o", "acu\u00edcola,", "puntos", "de", "referencia", "para", "el", "manejo", "de", "las", "pesquer\u00edas", "y", "en", "forma", "congruente", "con", "el", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "del", "territorio;", "XXVI.", "Permiso:", "Es", "el", "documento", "que", "otorga", "la", "Secretar\u00eda,", "a", "las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales,", "para", "llevar", "a", "cabo", "las", "actividades", "de", "pesca", "y", "acuacultura", "que", "se", "se\u00f1alan", "en", "la", "presente", "Ley;", "XXVII.", "Pesca:", "Es", "el", "acto", "de", "extraer,", "capturar", "o", "recolectar,", "por", "cualquier", "m\u00e9todo", "o", "procedimiento,", "especies", "biol\u00f3gicas", "o", "elementos", "biog\u00e9nicos,", "cuyo", "medio", "de", "vida", "total,", "parcial", "o", "temporal,", "sea", "el", "agua;", "XXVIII.", "Pesca", "Comercial:", "La", "captura", "y", "extracci\u00f3n", "que", "se", "efect\u00faa", "con", "prop\u00f3sitos", "de", "beneficio", "econ\u00f3mico;", "XXIX.", "Pesca", "deportivo-recreativa:", "La", "que", "se", "practica", "con", "fines", "de", "esparcimiento", "o", "recreaci\u00f3n", "con", "las", "artes", "de", "pesca", "previamente", "autorizadas", "por", "esta", "Ley,", "reglamentos", "y", "las", "normas", "oficiales", "vigentes;", "XXX.", "Pesca", "did\u00e1ctica:", "Es", "la", "que", "realizan", "las", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n,", "reconocidas", "oficialmente,", "para", "llevar", "a", "cabo", "sus", "programas", "de", "capacitaci\u00f3n", "y", "ense\u00f1anza;", "XXXI.", "Pesca", "de", "consumo", "dom\u00e9stico:", "Es", "la", "captura", "y", "extracci\u00f3n", "que", "se", "efect\u00faa", "sin", "prop\u00f3sito", "de", "lucro", "y", "con", "el", "\u00fanico", "objeto", "de", "obtener", "alimento", "para", "quien", "la", "realice", "y", "de", "sus", "dependientes,", "por", "tanto", "no", "podr\u00e1", "ser", "objeto", "de", "comercializaci\u00f3n;", "XXXII.", "Pesca", "de", "fomento:", "Es", "la", "que", "se", "realiza", "con", "fines", "de", "investigaci\u00f3n,", "exploraci\u00f3n,", "experimentaci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n,", "evaluaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "acu\u00e1ticos,", "creaci\u00f3n,", "mantenimiento", "y", "reposici\u00f3n", "de", "colecciones", "cient\u00edficas", "y", "desarrollo", "de", "nuevas", "tecnolog\u00edas;", "XXXIII.", "Pesquer\u00eda:", "Conjunto", "de", "sistemas", "de", "producci\u00f3n", "pesquera,", "que", "comprenden", "en", "todo", "o", "en", "parte", "las", "fases", "sucesivas", "de", "la", "actividad", "pesquera", "como", "actividad", "econ\u00f3mica,", "y", "que", "pueden", "comprender", "la", "captura,", "el", "manejo", "y", "el", "procesamiento", "de", "un", "recurso", "o", "grupo", "de", "recursos", "afines", "y", "cuyos", "medios", "de", "producci\u00f3n,", "estructura", "organizativa", "y", "relaciones", "de", "producci\u00f3n", "ocurren", "en", "un", "\u00e1mbito", "geogr\u00e1fico", "y", "temporal", "definido;", "XXXIV.", "Pesquer\u00eda", "en", "recuperaci\u00f3n:", "Es", "aquella", "pesquer\u00eda", "que", "se", "encuentra", "en", "deterioro", "y", "sujeta", "a", "un", "conjunto", "de", "medidas", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "su", "recuperaci\u00f3n;", "XXXV.", "Pesquer\u00eda", "sobreexplotada:", "Es", "la", "pesquer\u00eda", "que", "se", "encuentra", "explotada", "por", "encima", "de", "su", "l\u00edmite", "de", "recuperaci\u00f3n;", "XXXVI.", "Plan", "de", "manejo", "pesquero:", "El", "conjunto", "de", "acciones", "encaminadas", "al", "desarrollo", "de", "la", "actividad", "pesquera", "de", "forma", "equilibrada,", "integral", "y", "sustentable;", "basadas", "en", "el", "conocimiento", "actualizado", "de", "los", "aspectos", "biol\u00f3gicos,", "ecol\u00f3gicos,", "pesqueros,", "ambientales,", "econ\u00f3micos,", "culturales", "y", "sociales", "que", "se", "tengan", "de", "ella;", "XXXVII.", "Procesamiento", "Primario:", "Proceso", "basado", "exclusivamente", "en", "la", "conservaci\u00f3n", "del", "producto", "por", "la", "acci\u00f3n", "del", "fr\u00edo,", "enhielado", "y", "congelado,", "y", "que", "no", "se", "le", "aplican", "m\u00e9todos", "de", "cocci\u00f3n", "o", "calor", "en", "ninguna", "forma,", "incluyendo", "actividades", "de", "empacado,", "eviscerado,", "descabezado,", "fileteado", "o", "desangrado;", "5", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XXXVIII.", "Recursos", "Acu\u00edcolas:", "Las", "especies", "acu\u00e1ticas", "susceptibles", "de", "cultivo,", "sus", "productos", "y", "subproductos;", "XXXIX.", "Recursos", "Pesqueros:", "Las", "especies", "acu\u00e1ticas,", "sus", "productos", "y", "subproductos,", "obtenidos", "mediante", "su", "cultivo", "o", "extracci\u00f3n", "o", "captura,", "en", "su", "estado", "natural;", "XL.", "Registro:", "El", "Registro", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura;", "XLI.", "Repoblaci\u00f3n:", "Es", "el", "acto", "de", "introducir", "organismos", "acu\u00e1ticos", "vivos", "nativos", "en", "cualquiera", "de", "los", "estados", "de", "su", "ciclo", "de", "vida,", "en", "cuerpos", "de", "agua", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal", "con", "fines", "de", "mantener,", "recuperar", "o", "incrementar", "las", "poblaciones", "naturales", "pesqueras;", "XLII.", "Sanidad", "acu\u00edcola:", "Es", "el", "conjunto", "de", "pr\u00e1cticas", "y", "medidas", "establecidas", "en", "normas", "oficiales,", "encaminadas", "a", "la", "prevenci\u00f3n,", "diagn\u00f3stico", "y", "control", "de", "las", "plagas,", "y", "enfermedades", "que", "afectan", "a", "dichas", "especies;", "XLIII.", "Secretar\u00eda:", "La", "Secretar\u00eda", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n,", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "de", "Acuacultura", "y", "Pesca,", "con", "excepci\u00f3n", "de", "aquellos", "casos", "en", "los", "que", "sea", "a", "trav\u00e9s", "de", "SENASICA;", "XLIV.", "SEMARNAT:", "La", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales;", "XLV.", "SENASICA:", "El", "Servicio", "Nacional", "de", "Sanidad,", "Inocuidad", "y", "Calidad", "Agroalimentaria;", "XLVI.", "Unidad", "de", "manejo", "acu\u00edcola:", "Se", "integra", "con", "las", "\u00e1reas", "comprendidas", "en", "una", "zona", "delimitada,", "en", "la", "que", "se", "establece", "un", "conjunto", "de", "unidades", "de", "producci\u00f3n", "con", "una", "infraestructura", "b\u00e1sica", "y", "las", "instalaciones", "necesarias", "para", "su", "operaci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "compartido,", "operada", "de", "forma", "com\u00fan;", "XLVII.", "Veda:", "Es", "el", "acto", "administrativo", "por", "el", "que", "se", "proh\u00edbe", "llevar", "a", "cabo", "la", "pesca", "en", "un", "periodo", "o", "zona", "espec\u00edfica", "establecido", "mediante", "acuerdos", "o", "normas", "oficiales,", "con", "el", "fin", "de", "resguardar", "los", "procesos", "de", "reproducci\u00f3n", "y", "reclutamiento", "de", "una", "especie;", "L", "(sic", "DOF", "24-07-2007).", "Zona", "de", "escasa", "prevalencia:", "\u00c1rea", "geogr\u00e1fica", "determinada", "en", "donde", "se", "presenta", "una", "frecuencia", "m\u00ednima", "de", "casos", "recientes", "de", "una", "enfermedad", "o", "plaga", "de", "especies", "acu\u00e1ticas", "vivas,", "en", "una", "especie", "y", "periodo", "espec\u00edficos;", "LI", "(sic", "DOF", "24-07-2007).", "Zona", "de", "Refugio:", "Las", "\u00e1reas", "delimitadas", "en", "las", "aguas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal,", "con", "la", "finalidad", "primordial", "de", "conservar", "y", "contribuir,", "natural", "o", "artificialmente,", "al", "desarrollo", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "con", "motivo", "de", "su", "reproducci\u00f3n,", "crecimiento", "o", "reclutamiento,", "as\u00ed", "como", "preservar", "y", "proteger", "el", "ambiente", "que", "lo", "rodea.", "ART\u00cdCULO", "5o.-", "En", "todo", "lo", "no", "previsto", "en", "la", "presente", "Ley,", "se", "aplicar\u00e1n", "las", "disposiciones", "contenidas", "en", "otras", "leyes", "relacionadas", "con", "las", "materias", "que", "regula", "este", "ordenamiento.", "T\u00cdTULO", "SEGUNDO", "COMPETENCIAS", "Y", "CONCURRENCIA", "EN", "MATERIA", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "CAP\u00cdTULO", "I", "DE", "LA", "DISTRIBUCI\u00d3N", "DE", "COMPETENCIAS", "6", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "6o.-", "La", "Federaci\u00f3n,", "las", "Entidades", "Federativas,", "los", "Municipios", "y,", "en", "su", "caso,", "las", "demarcaciones", "territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "ejercer\u00e1n", "sus", "atribuciones", "en", "materia", "de", "pesca", "y", "acuacultura", "sustentables", "de", "conformidad", "con", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "competencias", "prevista", "en", "esta", "Ley", "y", "en", "otros", "ordenamientos", "legales.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "19-01-2018", "ART\u00cdCULO", "7o.-", "Las", "atribuciones", "que", "esta", "Ley", "otorga", "a", "la", "Federaci\u00f3n,", "ser\u00e1n", "ejercidas", "por", "el", "Poder", "Ejecutivo", "Federal", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "salvo", "las", "que", "directamente", "correspondan", "al", "Presidente", "de", "la", "Rep\u00fablica", "por", "disposici\u00f3n", "expresa", "de", "la", "ley.", "Cuando,", "por", "raz\u00f3n", "de", "la", "materia", "y", "de", "conformidad", "con", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "u", "otras", "disposiciones", "legales", "aplicables,", "se", "requiera", "de", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "otras", "dependencias,", "la", "Secretar\u00eda", "ejercer\u00e1", "sus", "atribuciones", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "mismas.", "ART\u00cdCULO", "8o.-", "Corresponde", "a", "la", "Secretar\u00eda", "el", "ejercicio", "de", "las", "siguientes", "facultades:", "I.", "Regular,", "fomentar", "y", "administrar", "el", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas;", "II.", "Proponer,", "formular,", "coordinar", "y", "ejecutar", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "de", "pesca", "y", "acuacultura", "sustentables", "as\u00ed", "como", "los", "planes", "y", "programas", "que", "de", "ella", "se", "deriven;", "III.", "Establecer", "las", "medidas", "administrativas", "y", "de", "control", "a", "que", "deban", "sujetarse", "las", "actividades", "de", "pesca", "y", "acuacultura;", "IV.", "Establecer", "los", "vol\u00famenes", "de", "captura", "permisible;", "V.", "Expedir", "los", "decretos", "para", "establecer", "y", "modificar", "o", "suprimir", "y", "fijar", "las", "\u00e9pocas", "y", "zonas", "de", "veda;", "VI.", "Fijar", "talla", "o", "peso", "m\u00ednimo", "de", "las", "especies", "susceptibles", "de", "captura;", "VII.", "Expedir", "normas", "para", "el", "aprovechamiento,", "manejo,", "conservaci\u00f3n", "y", "traslado", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n;", "VIII.", "Promover", "y", "ejecutar", "acciones", "orientadas", "a", "la", "homologaci\u00f3n", "y", "armonizaci\u00f3n", "de", "medidas", "con", "otros", "pa\u00edses", "en", "materia", "de", "sanidad,", "inocuidad", "y", "calidad", "de", "especies", "acu\u00e1ticas;", "IX.", "Acreditar", "la", "legal", "procedencia", "de", "los", "productos", "y", "subproductos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas;", "X.", "Concertar", "acuerdos", "y", "ejecutar", "programas", "de", "cooperaci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "en", "materia", "pesquera", "y", "acu\u00edcola", "y", "proponer", "las", "posiciones", "relacionadas", "con", "estas", "materias", "que", "sean", "presentadas", "por", "el", "Gobierno", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos", "en", "los", "diversos", "foros", "y", "organismos", "internacionales,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Relaciones", "Exteriores;", "XI.", "Resolver", "sobre", "la", "expedici\u00f3n", "de", "concesiones", "y", "permisos", "en", "materia", "pesquera", "y", "acu\u00edcola,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "\u00e9sta", "Ley,", "sus", "disposiciones", "reglamentarias", "y", "normas", "oficiales", "que", "de", "ella", "deriven;", "XII.", "Fijar", "los", "m\u00e9todos", "y", "medidas", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "la", "repoblaci\u00f3n", "de", "las", "\u00e1reas", "de", "pesca", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "autoridad", "competente,", "as\u00ed", "como", "regular", "las", "zonas", "de", "refugio", "para", "proteger", "las", "especies", "acu\u00e1ticas", "que", "as\u00ed", "lo", "requieran,", "y", "establecer\u00e1", "las", "\u00e9pocas", "y", "zonas", "de", "veda;", "XIII.", "Proponer", "al", "titular", "del", "Ejecutivo", "Federal", "el", "presupuesto", "destinado", "al", "sector", "pesca", "y", "acuacultura,", "que", "deber\u00e1", "incluir", "al", "menos", "los", "siguientes", "programas:", "fortalecimiento", "de", "la", "cadena", "productiva,", "ordenamiento", "pesquero,", "organizaci\u00f3n", "y", "capacitaci\u00f3n,", "investigaci\u00f3n", "e", "infraestructura;", "7", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XIV.", "Regular", "y", "fijar", "el", "conjunto", "de", "instrumentos,", "artes,", "equipos,", "m\u00e9todos,", "personal", "y", "t\u00e9cnicas", "de", "pesca;", "XV.", "Fomentar", "y", "promover", "las", "actividades", "pesqueras", "y", "acu\u00edcolas", "y", "el", "desarrollo", "integral", "de", "quienes", "participan", "en", "dichas", "actividades;", "XVI.", "Coordinar", "y", "supervisar", "la", "operaci\u00f3n", "de", "los", "programas", "de", "administraci\u00f3n", "y", "regulaci\u00f3n", "pesquera", "y", "acu\u00edcola;", "XVII.", "Determinar", "las", "zonas", "de", "captura", "y", "cultivo,", "en", "aguas", "interiores", "y", "frentes", "de", "playa,", "para", "la", "recolecci\u00f3n", "de", "reproductores,", "as\u00ed", "como", "las", "\u00e9pocas", "y", "vol\u00famenes", "a", "que", "deber\u00e1", "sujetarse", "la", "colecta;", "XVIII.", "Aprobar,", "expedir", "y", "publicar", "la", "Carta", "Nacional", "Pesquera", "y", "la", "Carta", "Nacional", "Acu\u00edcola,", "y", "sus", "actualizaciones;", "XIX.", "Establecer", "con", "la", "participaci\u00f3n", "que", "en", "su", "caso,", "corresponda", "a", "otras", "dependencias", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "viveros,", "criaderos,", "\u00e9pocas", "y", "zonas", "de", "veda;", "XX.", "Participar", "en", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "niveles", "de", "incidencia", "y", "el", "reconocimiento", "de", "zonas", "libres", "y", "de", "baja", "prevalencia", "de", "enfermedades", "y", "plagas", "pesqueras", "y", "acu\u00edcolas;", "XXI.", "Proponer", "el", "establecimiento", "y", "regulaci\u00f3n", "de", "los", "sitios", "de", "desembarque", "y", "acopio", "para", "las", "operaciones", "pesqueras", "y", "acu\u00edcolas", "y", "promover", "ante", "las", "autoridades", "competentes", "la", "ubicaci\u00f3n", "de", "los", "mismos;", "XXII.", "Proponer,", "coordinar", "y", "ejecutar", "la", "pol\u00edtica", "general", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "en", "materia", "pesquera", "y", "acu\u00edcola,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "que", "corresponda", "a", "otras", "dependencias", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal;", "XXIII.", "Solicitar", "y", "verificar", "la", "acreditaci\u00f3n", "de", "la", "legal", "procedencia", "de", "los", "productos", "y", "subproductos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas,", "as\u00ed", "como", "supervisar", "el", "control", "de", "inventarios", "durante", "las", "\u00e9pocas", "de", "veda;", "XXIV.", "Fomentar", "y", "promover", "la", "producci\u00f3n,", "industrializaci\u00f3n,", "abasto,", "comercializaci\u00f3n,", "calidad,", "competitividad", "y", "exportaci\u00f3n", "de", "los", "productos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas,", "en", "todos", "sus", "aspectos,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "dependencias", "competentes;", "XXV.", "Proponer", "y", "coordinar", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "de", "competitividad", "de", "los", "productos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas", "en", "el", "mercado", "internacional;", "XXVI.", "Promover", "el", "establecimiento", "de", "zonas", "de", "acuacultura,", "as\u00ed", "como", "la", "construcci\u00f3n", "de", "unidades", "de", "producci\u00f3n", "acu\u00edcola;", "XXVII.", "Promover", "la", "organizaci\u00f3n", "y", "capacitaci\u00f3n", "para", "el", "trabajo", "pesquero", "y", "acu\u00edcola", "y", "prestar", "servicios", "de", "asesor\u00eda", "y", "capacitaci\u00f3n", "a", "las", "organizaciones", "pesqueras", "y", "acu\u00edcolas", "que", "lo", "soliciten;", "XXVIII.", "Promover", "y", "apoyar", "la", "investigaci\u00f3n,", "la", "innovaci\u00f3n", "y", "el", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "de", "la", "pesca", "y", "la", "acuacultura,", "as\u00ed", "como", "el", "fortalecimiento", "de", "las", "capacidades", "tecnol\u00f3gicas", "de", "la", "planta", "productiva", "nacional;", "XXIX.", "La", "coordinaci\u00f3n", "con", "INAPESCA,", "como", "organismo", "p\u00fablico", "descentralizado", "responsable", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gica", "del", "sector", "pesquero", "y", "de", "acuacultura", "nacional;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "07-06-2012", "8", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XXX.", "Establecer", "y", "operar", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Pesquera", "y", "Acu\u00edcola", "y", "el", "Registro", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura,", "as\u00ed", "como", "mantenerlos", "actualizados", "en", "forma", "permanente,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "legales", "aplicables;", "XXXI.", "Establecer", "bases", "de", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "y", "celebrar", "acuerdos", "de", "concertaci\u00f3n", "de", "acciones", "con", "los", "sectores", "productivos", "para", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "programas", "y", "proyectos", "de", "fomento", "y", "desarrollo", "de", "las", "actividades", "pesqueras", "y", "acu\u00edcolas;", "XXXII.", "Celebrar", "convenios", "o", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n", "y", "colaboraci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley;", "XXXIII.", "Promover,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "instancias", "correspondientes", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica,", "el", "consumo", "de", "productos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas;", "XXXIV.", "Promover", "la", "inclusi\u00f3n", "de", "proyectos", "de", "inversi\u00f3n", "en", "obra", "p\u00fablica", "a", "la", "cartera", "de", "programas", "y", "proyectos", "de", "inversi\u00f3n", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "mediante", "la", "concertaci\u00f3n", "y", "colaboraci\u00f3n", "con", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "y", "los", "productores", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas;", "XXXV.", "Promover", "la", "participaci\u00f3n", "activa", "de", "las", "comunidades", "y", "los", "productores", "en", "la", "administraci\u00f3n", "y", "manejo", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas,", "a", "trav\u00e9s", "del", "Consejo", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura;", "XXXVI.", "Determinar,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "las", "instituciones", "de", "investigaci\u00f3n,", "sectores", "productivos", "y", "Consejos", "Estatales", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura,", "zonas", "de", "repoblaci\u00f3n", "de", "especies;", "XXXVII.", "Expedir", "los", "lineamientos", "y", "llevar", "a", "cabo", "la", "operaci\u00f3n", "del", "Fondo", "Mexicano", "para", "el", "Desarrollo", "Pesquero", "y", "Acu\u00edcola;", "XXXVIII.", "Realizar", "la", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "del", "cumplimiento", "de", "esta", "Ley,", "sus", "reglamentos,", "normas", "oficiales", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "que", "de", "ella", "se", "deriven;", "XXXIX.", "Determinar", "las", "infracciones", "e", "imponer", "las", "sanciones", "administrativas", "que", "correspondan", "por", "incumplimiento", "o", "violaci\u00f3n", "a", "los", "ordenamientos", "mencionados", "en", "la", "presente", "Ley;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "23-01-2014", "XL.", "Promover,", "regular,", "dirigir", "e", "implementar", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "acciones", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico", "en", "materia", "de", "pesca", "y", "acuacultura", "sustentables,", "en", "concordancia", "con", "la", "Pol\u00edtica", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "23-01-2014.", "Reformada", "DOF", "24-04-2018", "XLI.", "Otorgar", "el", "Premio", "a", "la", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "y", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "24-04-2018", "XLII.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "expresamente", "le", "atribuya", "esta", "ley,", "sus", "disposiciones", "reglamentarias,", "las", "normas", "oficiales,", "as\u00ed", "como", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "y", "recorrida", "DOF", "23-01-2014.", "Recorrida", "DOF", "24-04-2018", "ART\u00cdCULO", "9o.-", "De", "acuerdo", "con", "lo", "previsto", "en", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "la", "SEMARNAT", "se", "coordinar\u00e1", "con", "la", "Secretar\u00eda", "para", "el", "cumplimiento", "de", "los", "objetivos", "previstos", "en", "la", "presente", "Ley,", "en", "materia", "de", "preservaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "la", "protecci\u00f3n", "del", "ambiente,", "particularmente,", "en", "los", "siguientes", "aspectos:", "I.", "En", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "de", "acuerdo", "con", "la", "declaratoria", "de", "creaci\u00f3n", "o", "el", "programa", "de", "manejo,", "emitir", "recomendaciones", "sustentadas,", "fundadas", "y", "motivadas,", "sobre", "los", "permisos", "y", "concesiones", "de", "pesca", "y", "acuacultura", "que", "se", "pretendan", "otorgar,", "as\u00ed", "como", "los", "vol\u00famenes", "de", "pesca", "incidental;", "9", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "II.", "En", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia", "llevar", "a", "cabo", "la", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "de", "las", "actividades", "pesqueras", "y", "acu\u00edcolas", "y", "coordinarse", "con", "la", "Secretar\u00eda", "o", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Marina,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "legales", "aplicables;", "III.", "Fomentar,", "promover", "\u00e1reas", "de", "protecci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n,", "rehabilitaci\u00f3n", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "costeros,", "lagunarios", "y", "de", "aguas", "interiores,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "establecidos", "en", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente;", "IV.", "Participar", "en", "la", "formulaci\u00f3n", "del", "proyecto", "de", "Carta", "Nacional", "Pesquera,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "establecidos", "en", "esta", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "aplicables;", "y", "V.", "Dictar", "las", "medidas", "tendientes", "a", "la", "protecci\u00f3n", "de", "los", "quelonios,", "mam\u00edferos", "marinos", "y", "especies", "acu\u00e1ticas", "sujetas", "a", "un", "estado", "especial", "de", "protecci\u00f3n", "y", "determinarlas", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "Secretar\u00eda", "y", "otras", "dependencias", "competentes.", "Asimismo,", "establecer\u00e1", "las", "vedas,", "totales", "o", "parciales,", "referentes", "a", "estas", "especies.", "ART\u00cdCULO", "10.-", "De", "acuerdo", "con", "lo", "previsto", "en", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Marina,", "para", "el", "cumplimiento", "de", "los", "objetivos", "previstos", "en", "la", "presente", "Ley,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda,", "llevar\u00e1", "a", "cabo:", "I.", "La", "vigilancia", "en", "las", "zonas", "marinas", "mexicanas", "y", "realizar", "las", "inspecciones", "que", "se", "requieran", "para", "verificar", "el", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "en", "materia", "de", "pesca,", "de", "conformidad", "con", "la", "legislaci\u00f3n", "nacional,", "as\u00ed", "como", "con", "los", "Tratados", "Internacionales", "vigentes", "en", "los", "que", "M\u00e9xico", "sea", "parte;", "II.", "El", "levantamiento", "del", "acta", "de", "inspecci\u00f3n", "si", "como", "resultado", "de", "la", "inspecci\u00f3n", "realizada", "se", "detectan", "irregularidades", "de", "\u00edndole", "administrativa", "o", "de", "car\u00e1cter", "penal", "o", "ambas,", "misma", "que", "se", "pondr\u00e1", "a", "disposici\u00f3n", "de", "la", "autoridad", "competente,", "junto", "con", "las", "embarcaciones,", "equipos,", "veh\u00edculos,", "artes", "de", "pesca,", "y", "productos", "relacionados", "con", "las", "mismas", "cuando", "as\u00ed", "proceda,", "conforme", "a", "lo", "establecido", "en", "la", "presente", "Ley,", "su", "Reglamento", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables;", "III.", "Las", "actividades", "de", "apoyo", "o", "coadyuvancia", "en", "su", "caso,", "al", "Ministerio", "P\u00fablico,", "para", "efectos", "de", "investigar", "il\u00edcitos", "pesqueros", "en", "las", "zonas", "mar\u00edtimas", "mexicanas,", "y", "IV.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "establezcan", "otras", "disposiciones", "y", "que", "se", "relacionen", "directamente", "con", "las", "actividades", "pesqueras.", "CAP\u00cdTULO", "II", "DE", "LA", "COORDINACI\u00d3N", "ART\u00cdCULO", "11.-", "Para", "la", "consecuci\u00f3n", "de", "los", "objetivos", "de", "la", "presente", "Ley,", "la", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "celebrar", "convenios", "o", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas,", "con", "el", "objeto", "de", "que", "\u00e9stas,", "con", "la", "participaci\u00f3n,", "en", "su", "caso,", "de", "sus", "municipios", "y,", "en", "su", "caso,", "las", "demarcaciones", "territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "asuman", "las", "siguientes", "funciones:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "19-01-2018", "I.", "La", "administraci\u00f3n", "de", "los", "permisos", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "pesca", "deportivo-recreativa;", "II.", "La", "administraci\u00f3n", "sustentable", "de", "las", "especies", "s\u00e9siles", "que", "se", "encuentren", "en", "los", "sistemas", "lagunarios", "estuarinos", "y", "en", "el", "mar", "territorial", "frente", "a", "sus", "costas,", "que", "se", "determinen", "previamente", "en", "la", "Carta", "Nacional", "Pesquera", "y", "en", "la", "Carta", "Nacional", "Acu\u00edcola;", "10", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "III.", "La", "administraci\u00f3n", "de", "la", "pesca", "en", "cuerpos", "de", "agua", "que", "sirvan", "de", "l\u00edmite", "a", "dos", "Entidades", "Federativas,", "o", "que", "pasen", "de", "una", "a", "otra,", "que", "comprender\u00e1", "adem\u00e1s", "las", "funciones", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia;", "IV.", "El", "ordenamiento", "territorial", "y", "la", "sanidad", "de", "los", "desarrollos", "acu\u00edcolas;", "V.", "La", "realizaci\u00f3n", "de", "acciones", "operativas", "tendientes", "a", "cumplir", "con", "los", "fines", "previstos", "en", "este", "ordenamiento,", "o", "VI.", "La", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "del", "cumplimiento", "de", "esta", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "que", "de", "ella", "deriven.", "ART\u00cdCULO", "12.-", "Los", "convenios", "y", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n", "que", "suscriba", "la", "Federaci\u00f3n,", "por", "conducto", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas,", "con", "la", "participaci\u00f3n,", "en", "su", "caso,", "de", "sus", "municipios", "y", "las", "demarcaciones", "territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico", "deber\u00e1n", "sujetarse", "a", "lo", "siguiente:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "19-01-2018", "I.", "Establecer", "su", "objeto", "con", "precisi\u00f3n,", "las", "materias", "y", "facultades", "que", "se", "asumir\u00e1n,", "que", "deber\u00e1n", "ser", "acordes", "con", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "de", "pesca", "y", "acuacultura", "sustentables;", "II.", "Establecer\u00e1n", "las", "responsabilidades", "y", "la", "participaci\u00f3n", "de", "cada", "una", "de", "las", "partes,", "los", "bienes", "y", "recursos", "aportados", "por", "cada", "una,", "su", "destino", "y", "su", "forma", "de", "administraci\u00f3n;", "III.", "Se", "celebrar\u00e1n", "a", "petici\u00f3n", "de", "una", "entidad", "federativa", "cuando", "garantice", "que", "cuenta", "con", "los", "recursos", "humanos", "capacitados", "y", "la", "estructura", "institucional", "espec\u00edfica", "para", "atender", "las", "funciones", "que", "asumir\u00eda", "de", "acuerdo", "con", "los", "recursos", "financieros", "que", "ser\u00e1n", "transferidos", "para", "cumplir", "con", "las", "responsabilidades;", "IV.", "Establecer\u00e1n", "el", "\u00f3rgano", "u", "\u00f3rganos", "que", "llevar\u00e1n", "a", "cabo", "las", "acciones", "que", "resulten", "de", "los", "convenios", "o", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n", "y", "definir\u00e1n", "los", "procedimientos", "informativos", "correspondientes", "para", "vigilar", "el", "cumplimiento", "de", "los", "objetivos,", "y", "V.", "Definir\u00e1n", "la", "vigencia", "del", "instrumento,", "sus", "formas", "de", "modificaci\u00f3n", "y", "terminaci\u00f3n", "y,", "en", "su", "caso,", "la", "duraci\u00f3n", "de", "sus", "pr\u00f3rrogas.", "Los", "convenios", "y", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "sus", "modificaciones,", "deber\u00e1n", "publicarse", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "en", "el", "\u00f3rgano", "de", "difusi\u00f3n", "oficial", "del", "gobierno", "local", "respectivo.", "CAP\u00cdTULO", "III", "DE", "LA", "CONCURRENCIA", "ART\u00cdCULO", "13.-", "Corresponden", "a", "los", "gobiernos", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley", "y", "lo", "que", "establezcan", "las", "leyes", "locales", "en", "la", "materia,", "las", "siguientes", "facultades:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "19-01-2018", "I.", "Dise\u00f1ar", "y", "aplicar", "la", "pol\u00edtica,", "los", "instrumentos", "y", "los", "programas", "para", "la", "pesca", "y", "la", "acuacultura", "estatal,", "en", "concordancia", "con", "la", "Pol\u00edtica", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "vincul\u00e1ndolos", "con", "los", "programas", "nacionales,", "sectoriales", "y", "regionales,", "as\u00ed", "como", "con", "su", "respectivo", "Plan", "de", "Desarrollo", "de", "la", "entidad", "federativa;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19-01-2018", "II.", "Formular", "y", "ejercer", "la", "pol\u00edtica", "local", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "pesquera", "y", "acu\u00edcola", "en", "el", "marco", "del", "Convenio", "espec\u00edfico", "signado", "con", "la", "Secretar\u00eda", "en", "estas", "materias", "y", "participar", "de", "conformidad", "con", "los", "acuerdos", "y", "convenios", "que", "se", "celebren", "con", "la", "Federaci\u00f3n", "en", "las", "acciones", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "combate", "a", "la", "11", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "pesca", "ilegal,", "as\u00ed", "como", "en", "la", "formulaci\u00f3n", "y", "evaluaci\u00f3n", "del", "Programa", "Integral", "de", "Inspecci\u00f3n", "y", "Vigilancia", "para", "el", "Combate", "a", "la", "Pesca", "Ilegal;", "III.", "Celebrar", "convenios", "o", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n", "y", "colaboraci\u00f3n", "con", "el", "gobierno", "federal", "en", "materia", "de", "pesca", "y", "acuacultura;", "IV.", "Participar", "con", "las", "dependencias", "competentes", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "planes", "de", "manejo", "y", "de", "normas", "oficiales", "de", "conformidad", "con", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n", "y", "otras", "disposiciones", "aplicables;", "V.", "Integrar", "el", "Consejo", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "de", "la", "entidad", "federativa", "para", "promover", "la", "participaci\u00f3n", "activa", "de", "las", "comunidades", "y", "los", "productores", "en", "la", "administraci\u00f3n", "y", "manejo", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas", "y", "participar", "en", "la", "operaci\u00f3n", "del", "Fondo", "Mexicano", "para", "el", "Desarrollo", "Pesquero", "y", "Acu\u00edcola;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19-01-2018", "VI.", "Establecer,", "operar", "y", "mantener", "actualizado", "el", "Sistema", "de", "la", "entidad", "federativa", "de", "Informaci\u00f3n", "Pesquera", "y", "Acu\u00edcola", "y", "participar", "en", "la", "integraci\u00f3n", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Pesquera", "y", "Acu\u00edcola,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "legales", "aplicables,", "as\u00ed", "como", "integrar", "y", "operar", "el", "sistema", "estad\u00edstico", "pesquero", "y", "acu\u00edcola", "estatal", "y", "proporcionar", "la", "informaci\u00f3n", "estad\u00edstica", "local", "a", "las", "autoridades", "federales", "competentes", "para", "actualizar", "la", "Carta", "Nacional", "Pesquera", "y", "la", "Carta", "Nacional", "Acu\u00edcola;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19-01-2018", "VII.", "Establecer,", "operar", "y", "mantener", "actualizado", "el", "Registro", "de", "la", "entidad", "federativa", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "con", "car\u00e1cter", "p\u00fablico", "y", "participar", "en", "la", "integraci\u00f3n", "del", "Registro", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "legales", "aplicables;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19-01-2018", "VIII.", "Promover", "y", "apoyar", "la", "construcci\u00f3n,", "mejora", "y", "equipamiento", "de", "embarcaciones", "y", "artes", "de", "pesca,", "as\u00ed", "como", "la", "creaci\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n", "de", "esquemas", "de", "financiamiento", "adecuados", "para", "el", "desarrollo", "integral", "de", "la", "actividad", "pesquera", "y", "acu\u00edcola;", "IX.", "Participar", "en", "la", "formulaci\u00f3n", "e", "implementaci\u00f3n", "de", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "pesquero", "y", "acu\u00edcola;", "X.", "Promover", "la", "investigaci\u00f3n", "aplicada", "y", "la", "innovaci\u00f3n", "tecnol\u00f3gica", "de", "la", "pesca", "y", "acuacultura;", "XI.", "Promover", "el", "consumo", "de", "una", "mayor", "variedad", "de", "productos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas;", "XII.", "La", "aplicaci\u00f3n", "de", "los", "instrumentos", "de", "pol\u00edtica", "acu\u00edcola,", "previstos", "en", "las", "leyes", "locales", "en", "la", "materia,", "as\u00ed", "como", "en", "las", "materias", "que", "no", "est\u00e9n", "expresamente", "atribuidas", "a", "la", "Federaci\u00f3n;", "XIII.", "Coordinarse", "con", "la", "Federaci\u00f3n,", "sus", "Municipios", "y", "con", "otras", "Entidades", "Federativas,", "para", "el", "ordenamiento", "territorial", "de", "los", "desarrollos", "acu\u00edcolas;", "XIV.", "Promover", "mecanismos", "de", "participaci\u00f3n", "p\u00fablica", "de", "los", "productores", "en", "el", "manejo", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley", "y", "otras", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "federales", "y", "locales", "aplicables;", "XV.", "En", "los", "cuerpos", "de", "agua", "dulce", "continental", "a", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "quinto", "del", "Art\u00edculo", "27", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "con", "excepci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "continentales", "que", "abarquen", "dos", "o", "m\u00e1s", "entidades", "federativas,", "las", "que", "pasen", "de", "una", "a", "otra,", "y", "las", "transfronterizas", "sujetas", "a", "la", "jurisdicci\u00f3n", "federal:", "12", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "a)", "Administrar", "las", "actividades", "de", "pesca", "y", "acuacultura", "que", "se", "realicen", "en", "zonas", "y", "bienes", "de", "su", "competencia;", "b)", "Expedir,", "de", "acuerdo", "a", "sus", "respectivas", "legislaciones,", "las", "autorizaciones", "que", "correspondan;", "c)", "Ordenar,", "fomentar", "y", "promover", "el", "desarrollo", "de", "la", "pesca", "y", "acuacultura;", "d)", "Participar", "con", "las", "dependencias", "competentes", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "en", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "especies", "acu\u00e1ticas", "sujetas", "a", "la", "protecci\u00f3n", "especial,", "amenazadas", "o", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n;", "e)", "Determinar,", "de", "acuerdo", "con", "las", "condiciones", "t\u00e9cnicas", "y", "naturales,", "las", "zonas", "de", "captura,", "cultivo", "y", "recolecci\u00f3n;", "f)", "Establecer", "viveros,", "criaderos,", "reservas", "de", "especies", "acu\u00e1ticas", "y", "\u00e9pocas", "y", "zonas", "de", "veda;", "y", "g)", "Participar", "con", "las", "dependencias", "competentes", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "normas", "oficiales", "y", "planes", "de", "manejo", "relativos", "al", "aprovechamiento", "integral", "y", "sustentable", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas;", "XVI.", "El", "ejercicio", "de", "las", "funciones", "que", "les", "transfiera", "la", "Federaci\u00f3n,", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "por", "la", "presente", "Ley;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "23-01-2014", "XVII.", "Coordinarse", "con", "la", "Federaci\u00f3n,", "con", "otras", "Entidades", "Federativas,", "con", "sus", "Municipios", "o,", "en", "su", "caso,", "con", "las", "demarcaciones", "territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico", "en", "materia", "de", "pesca", "y", "acuacultura", "sustentables,", "para", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "acciones", "para", "la", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico,", "y", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "23-01-2014.", "Reformada", "DOF", "19-01-2018", "XVIII.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "no", "est\u00e9n", "otorgadas", "expresamente", "a", "la", "Federaci\u00f3n.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "23-01-2014", "ART\u00cdCULO", "14.-", "Corresponden", "a", "los", "Municipios", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia", "y,", "en", "su", "caso,", "a", "las", "demarcaciones", "territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "y", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley", "y", "lo", "que", "establezcan", "las", "leyes", "locales", "en", "la", "materia,", "las", "siguientes", "facultades:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "19-01-2018", "I.", "Dise\u00f1ar", "y", "aplicar", "la", "pol\u00edtica", "y", "los", "programas", "locales", "para", "la", "pesca", "y", "la", "acuacultura,", "vincul\u00e1ndolos", "con", "los", "programas", "nacionales,", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "regionales;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19-01-2018", "II.", "Participar", "en", "la", "integraci\u00f3n", "del", "Sistema", "de", "Informaci\u00f3n", "Pesquera", "y", "Acu\u00edcola", "y", "del", "Registro", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura,", "ambos", "de", "la", "entidad", "federativa;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19-01-2018", "III.", "Promover", "mecanismos", "de", "participaci\u00f3n", "p\u00fablica", "en", "el", "manejo", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas;", "IV.", "Proponer", "a", "trav\u00e9s", "del", "Consejo", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "de", "la", "entidad", "federativa,", "m\u00e9todos", "y", "medidas", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "la", "repoblaci\u00f3n", "de", "las", "\u00e1reas", "de", "pesca;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19-01-2018", "V.", "Participar", "en", "la", "formulaci\u00f3n", "de", "los", "programas", "de", "ordenamiento", "pesquero", "y", "acu\u00edcola;", "13", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "VI.", "En", "coordinaci\u00f3n", "con", "el", "gobierno", "de", "la", "entidad", "federativa,", "participar", "en", "las", "acciones", "de", "sanidad", "acu\u00edcola,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley", "y", "de", "la", "legislaci\u00f3n", "local;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19-01-2018", "VII.", "Promover", "y", "fomentar", "la", "actividad", "acu\u00edcola,", "en", "armon\u00eda", "con", "la", "preservaci\u00f3n", "del", "ambiente", "y", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "biodiversidad;", "y", "VIII.", "Participar,", "de", "conformidad", "con", "los", "acuerdos", "y", "convenios", "que", "se", "celebren", "con", "las", "autoridades", "competentes,", "en", "la", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "en", "su", "jurisdicci\u00f3n.", "ART\u00cdCULO", "15.-", "Las", "legislaturas", "de", "las", "entidades", "federativas,", "con", "arreglo", "a", "sus", "respectivas", "Constituciones,", "expedir\u00e1n", "las", "disposiciones", "legales", "que", "sean", "necesarias", "para", "regular", "las", "materias", "de", "su", "competencia", "previstas", "en", "esta", "Ley.", "Los", "ayuntamientos,", "por", "su", "parte,", "dictar\u00e1n", "los", "bandos", "de", "polic\u00eda", "y", "buen", "gobierno,", "los", "reglamentos,", "circulares", "y", "disposiciones", "administrativas", "que", "correspondan,", "para", "que,", "en", "sus", "respectivas", "circunscripciones,", "se", "cumplan", "las", "previsiones", "del", "presente", "ordenamiento", "y,", "en", "su", "caso,", "las", "demarcaciones", "territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico.", "En", "el", "ejercicio", "de", "sus", "atribuciones,", "las", "entidades", "federativas,", "los", "municipios", "y,", "en", "su", "caso,", "las", "demarcaciones", "territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "observar\u00e1n", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley", "y", "las", "que", "de", "ella", "se", "deriven.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "19-01-2018", "ART\u00cdCULO", "16.-", "Las", "contribuciones", "que", "por", "el", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas", "se", "generen,", "as\u00ed", "como", "los", "que", "se", "obtengan", "por", "el", "otorgamiento", "de", "concesiones", "o", "permisos", "y", "por", "cualquier", "otro", "concepto", "relacionado", "con", "esta", "actividad", "y", "cuya", "administraci\u00f3n", "se", "efect\u00fae", "por", "los", "gobiernos", "locales,", "ingresar\u00e1n", "a", "sus", "haciendas", "p\u00fablicas,", "con", "base", "en", "lo", "se\u00f1alado", "en", "la", "Ley", "de", "Coordinaci\u00f3n", "Fiscal,", "y", "deber\u00e1n", "aplicarse", "en", "los", "programas", "relacionados", "con", "el", "sector", "pesquero", "y", "acu\u00edcola.", "Los", "convenios", "y", "acuerdos", "de", "coordinaci\u00f3n", "deber\u00e1n", "publicarse", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "en", "el", "\u00f3rgano", "de", "difusi\u00f3n", "oficial", "del", "gobierno", "local", "respectivo.", "T\u00cdTULO", "TERCERO", "DE", "LA", "POL\u00cdTICA", "NACIONAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "CAP\u00cdTULO", "I", "PRINCIPIOS", "GENERALES", "ART\u00cdCULO", "17.-", "Para", "la", "formulaci\u00f3n", "y", "conducci\u00f3n", "de", "la", "Pol\u00edtica", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "los", "programas", "y", "los", "instrumentos", "que", "se", "deriven", "de", "\u00e9sta", "Ley,", "se", "deber\u00e1n", "observar", "los", "siguientes", "principios:", "I.", "El", "Estado", "Mexicano", "reconoce", "que", "la", "pesca", "y", "la", "acuacultura", "son", "actividades", "que", "fortalecen", "la", "soberan\u00eda", "alimentaria", "y", "territorial", "de", "la", "naci\u00f3n,", "que", "son", "asuntos", "de", "seguridad", "nacional", "y", "son", "prioridad", "para", "la", "planeaci\u00f3n", "nacional", "del", "desarrollo", "y", "la", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas;", "II.", "Que", "la", "pesca", "y", "la", "acuacultura", "se", "orienten", "a", "la", "producci\u00f3n", "de", "alimentos", "para", "el", "consumo", "humano", "directo", "para", "el", "abastecimiento", "de", "prote\u00ednas", "de", "alta", "calidad", "y", "de", "bajo", "costo", "para", "los", "habitantes", "de", "la", "naci\u00f3n;", "III.", "Que", "el", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas,", "su", "conservaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "y", "la", "protecci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "en", "los", "que", "se", "encuentren,", "sea", "compatible", "con", "su", "capacidad", "natural", "de", "recuperaci\u00f3n", "y", "disponibilidad;", "14", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "IV.", "Que", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gica", "se", "consolide", "como", "herramienta", "fundamental", "para", "la", "definici\u00f3n", "e", "implementaci\u00f3n", "de", "pol\u00edticas,", "instrumentos,", "medidas,", "mecanismos", "y", "decisiones", "relativos", "a", "la", "conservaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n,", "protecci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas,", "adem\u00e1s", "de", "ser", "un", "instrumento", "que", "considere", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "acciones", "en", "materia", "de", "pesca", "y", "acuacultura", "sustentables", "para", "la", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "23-01-2014", "V.", "Reconocer", "a", "la", "acuacultura", "como", "una", "actividad", "productiva", "que", "permita", "la", "diversificaci\u00f3n", "pesquera,", "ofrecer", "opciones", "de", "empleo", "en", "el", "medio", "rural,", "incrementar", "la", "producci\u00f3n", "pesquera", "y", "la", "oferta", "de", "alimentos", "que", "mejoren", "la", "dieta", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "mexicana,", "as\u00ed", "como", "la", "generaci\u00f3n", "de", "divisas;", "VI.", "El", "ordenamiento", "de", "la", "acuacultura", "a", "trav\u00e9s", "de", "programas", "que", "incluyan", "la", "definici\u00f3n", "de", "sitios", "para", "su", "realizaci\u00f3n,", "su", "tecnificaci\u00f3n,", "diversificaci\u00f3n,", "buscando", "nuevas", "tecnolog\u00edas", "que", "reduzcan", "los", "impactos", "ambientales", "y", "que", "permitan", "ampliar", "el", "n\u00famero", "de", "especies", "nativas", "que", "se", "cultiven,", "dando", "prioridad", "en", "todo", "momento", "al", "cultivo", "de", "especies", "nativas", "sobre", "las", "especies", "ex\u00f3ticas;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "05-12-2014", "VII.", "El", "uso", "de", "artes", "y", "m\u00e9todos", "de", "pesca", "selectivos", "y", "de", "menor", "impacto", "ambiental,", "a", "fin", "de", "conservar", "y", "mantener", "la", "disponibilidad", "de", "los", "recursos", "pesqueros,", "la", "estructura", "de", "las", "poblaciones,", "la", "restauraci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "costeros", "y", "acu\u00e1ticos,", "as\u00ed", "como,", "la", "calidad", "de", "los", "productos", "de", "la", "pesca;", "VIII.", "Con", "el", "fin", "de", "conservar", "y", "proteger", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "los", "ecosistemas", "en", "los", "que", "se", "encuentran", "las", "autoridades", "administrativas", "competentes", "en", "materia", "de", "pesca", "y", "acuacultura", "adoptar\u00e1n", "el", "enfoque", "precautorio", "que", "incluya", "la", "definici\u00f3n", "de", "l\u00edmites", "de", "captura", "y", "esfuerzo", "aplicables,", "as\u00ed", "como", "la", "evaluaci\u00f3n", "y", "monitoreo", "del", "impacto", "de", "la", "actividad", "pesquera", "sobre", "la", "sustentabilidad", "a", "largo", "plazo", "de", "las", "poblaciones;", "IX.", "Posicionar", "los", "productos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas", "nacionales", "en", "los", "mercados", "de", "alto", "valor,", "garantizando", "la", "eficiencia", "y", "sanidad", "a", "lo", "largo", "de", "la", "cadena", "productiva,", "d\u00e1ndoles", "valor", "agregado;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "17-03-2015", "X.", "Impulsar", "el", "establecimiento", "de", "una", "cultura", "de", "inocuidad", "en", "el", "manejo,", "distribuci\u00f3n", "y", "comercializaci\u00f3n", "de", "productos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "17-03-2015", "XI.", "Los", "sectores", "pesquero", "y", "acu\u00edcola", "se", "desarrollar\u00e1n", "desde", "una", "perspectiva", "sostenible,", "que", "integre", "y", "concilie", "los", "factores", "econ\u00f3micos,", "sociales", "y", "ambientales,", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "enfoque", "estrat\u00e9gico", "y", "ecoeficiente;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "17-03-2015", "XII.", "Transversalidad", "para", "la", "instrumentaci\u00f3n", "de", "pol\u00edticas", "p\u00fablicas", "con", "enfoque", "interdisciplinario", "para", "el", "fortalecimiento", "y", "desarrollo", "de", "una", "cultura", "empresarial", "pesquera", "y", "acu\u00edcola,", "orientada", "a", "toda", "la", "cadena", "productiva,", "que", "aumente", "la", "productividad", "y", "mejore", "la", "competitividad;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "17-03-2015", "XIII.", "Impulso", "regional", "equilibrado", "y", "equitativo,", "que", "priorice", "el", "desarrollo", "de", "las", "comunidades", "y", "pueblos", "ind\u00edgenas;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "17-03-2015", "XIV.", "Financiamiento", "para", "el", "desarrollo", "e", "innovaci\u00f3n", "tecnol\u00f3gica", "y", "cient\u00edfica,", "modernizaci\u00f3n", "de", "la", "flota", "pesquera,", "unidades", "de", "cultivo,", "t\u00e9cnicas", "ecoeficientes,", "plantas", "procesadoras,", "m\u00e9todos", "y", "artes", "de", "captura;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "17-03-2015", "15", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XV.", "La", "transparencia", "en", "los", "procedimientos", "administrativos", "relativos", "al", "otorgamiento", "de", "concesiones", "y", "permisos", "para", "realizar", "actividades", "pesqueras", "y", "acu\u00edcolas,", "as\u00ed", "como", "en", "las", "medidas", "para", "el", "control", "del", "esfuerzo", "pesquero,", "para", "que", "sean", "eficaces", "e", "incorporen", "mecanismos", "de", "control", "accesibles", "a", "los", "productores,", "y", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "17-03-2015", "XVI.", "La", "participaci\u00f3n,", "consenso", "y", "compromiso", "de", "los", "productores", "y", "sus", "comunidades", "en", "la", "corresponsabilidad", "de", "aprovechar", "de", "forma", "integral", "y", "sustentable", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "17-03-2015", "ART\u00cdCULO", "18.-", "Las", "entidades", "federativas", "y", "los", "municipios", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "competencias,", "observar\u00e1n", "y", "aplicar\u00e1n", "los", "principios", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "anterior.", "ART\u00cdCULO", "19.-", "En", "la", "planeaci\u00f3n", "nacional", "del", "desarrollo", "se", "deber\u00e1", "incorporar", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "de", "pesca", "y", "acuacultura", "que", "se", "establezca", "de", "conformidad", "con", "esta", "Ley", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "en", "la", "materia.", "En", "la", "planeaci\u00f3n", "y", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "acciones", "a", "cargo", "de", "las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "conforme", "a", "sus", "respectivas", "esferas", "de", "competencia,", "as\u00ed", "como", "en", "el", "ejercicio", "de", "las", "atribuciones", "que", "las", "leyes", "confieran", "al", "Gobierno", "Federal", "para", "regular,", "promover,", "restringir,", "prohibir,", "orientar", "y", "en", "general", "inducir", "las", "acciones", "de", "los", "particulares", "en", "los", "campos", "econ\u00f3mico", "y", "social,", "se", "observar\u00e1n", "los", "lineamientos", "de", "pol\u00edtica", "nacional", "de", "pesca", "y", "acuacultura", "que", "establezcan", "el", "Plan", "Nacional", "de", "Desarrollo", "y", "los", "programas", "correspondientes.", "Las", "medidas,", "programas", "e", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "relativos", "al", "desarrollo", "de", "la", "actividad", "pesquera", "y", "acu\u00edcola,", "deber\u00e1n", "sujetarse", "a", "las", "disposiciones", "de", "las", "Leyes", "de", "Ingresos,", "Federal", "de", "Presupuesto", "y", "Responsabilidad", "Hacendaria", "y", "del", "Presupuesto", "de", "Egresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "para", "el", "ejercicio", "fiscal", "que", "corresponda", "y", "deber\u00e1n", "asegurar", "su", "eficacia,", "selectividad", "y", "transparencia.", "En", "todo", "caso", "los", "programas", "e", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "deber\u00e1n", "prever", "la", "canalizaci\u00f3n", "efectiva", "y", "suficiente", "de", "apoyos", "para", "fomentar", "las", "actividades", "pesquera", "y", "acu\u00edcola.", "ART\u00cdCULO", "20.-", "El", "Programa", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura,", "se", "sujetar\u00e1", "a", "las", "previsiones", "del", "Plan", "Nacional", "de", "Desarrollo", "y", "contemplar\u00e1,", "entre", "otros", "aspectos:", "I.", "Informaci\u00f3n", "general", "sobre", "la", "distribuci\u00f3n", "y", "abundancia", "de", "las", "especies", "susceptibles", "de", "aprovechamiento", "comercial;", "II.", "Estado", "o", "condici\u00f3n", "de", "las", "pesquer\u00edas", "aprovechadas;", "III.", "Estimaci\u00f3n", "de", "los", "vol\u00famenes", "de", "captura", "m\u00e1xima", "permisible;", "IV.", "Investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "de", "tecnolog\u00edas", "de", "captura,", "que", "incluyan", "estudios", "sobre", "selectividad,", "eficiencia", "de", "las", "artes,", "m\u00e9todos", "y", "equipos", "de", "pesca;", "V.", "Investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "para", "el", "manejo", "y", "procesamiento", "de", "recursos", "pesqueros;", "VI.", "Investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gica", "orientada", "a", "incrementar", "la", "capacidad", "de", "producci\u00f3n", "pesquera;", "VII.", "Programas", "que", "fomenten", "la", "pesca", "de", "los", "habitantes", "de", "las", "comunidades", "ind\u00edgenas,", "utilizando", "sus", "artes", "y", "m\u00e9todos", "de", "pesca", "tradicionales;", "16", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "VIII.", "Estudios", "para", "identificar", "los", "cuerpos", "de", "agua", "susceptibles", "de", "ser", "restaurados", "para", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "y,", "por", "ende,", "el", "incremento", "de", "la", "producci\u00f3n;", "IX.", "Mecanismos", "espec\u00edficos", "para", "el", "impulso", "a", "la", "producci\u00f3n,", "comercializaci\u00f3n", "y", "consumo", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "nacional;", "X.", "Programas", "que", "promuevan", "proyectos", "de", "infraestructura", "productiva", "y", "social", "que", "fomenten", "el", "desarrollo", "de", "las", "comunidades", "pesqueras;", "XI.", "Planes", "de", "manejo", "pesquero", "y", "de", "acuacultura", "publicados", "por", "la", "autoridad", "correspondiente;", "XII.", "Programas", "que", "impulsen", "el", "desarrollo", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gica", "para", "la", "diversificaci\u00f3n", "productiva", "y", "el", "aprovechamiento", "de", "la", "acuacultura", "de", "especies", "nativas;", "XIII.", "Programas", "que", "promuevan", "la", "acuacultura", "rural", "e", "industrial,", "as\u00ed", "como", "la", "reconversi\u00f3n", "productiva", "como", "una", "alternativa", "de", "desarrollo;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "10-11-2014", "XIV.", "El", "Programa", "Integral", "de", "Inspecci\u00f3n", "y", "Vigilancia", "para", "el", "Combate", "a", "la", "Pesca", "Ilegal,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "10-11-2014", "XV.", "Apoyos", "a", "los", "pescadores", "y", "acuacultores", "que", "se", "dediquen", "de", "manera", "legal", "y", "sustentable", "a", "la", "captura", "y", "al", "cultivo", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas", "en", "aguas", "nacionales,", "tanto", "marinas", "como", "continentales.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "10-11-2014", "ART\u00cdCULO", "21.-", "Para", "las", "acciones", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia,", "la", "Secretar\u00eda,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "que", "corresponda", "a", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Marina,", "tendr\u00e1", "como", "funci\u00f3n", "primordial", "la", "salvaguarda", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas,", "as\u00ed", "como", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "infracciones", "administrativas.", "La", "Secretar\u00eda,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "con", "la", "colaboraci\u00f3n", "de", "los", "productores", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas,", "comunidades", "ind\u00edgenas,", "los", "gobiernos", "municipales", "y", "otras", "instituciones", "p\u00fablicas", "formular\u00e1,", "operar\u00e1", "y", "evaluar\u00e1", "el", "Programa", "Integral", "de", "Inspecci\u00f3n", "y", "Vigilancia", "Pesquera", "y", "Acu\u00edcola", "para", "el", "Combate", "a", "la", "Pesca", "Ilegal,", "especialmente", "en", "las", "zonas", "sobreexplotadas", "y", "de", "repoblaci\u00f3n,", "para", "enfrentarla", "con", "diversas", "acciones,", "as\u00ed", "como", "para", "prevenir", "actos", "sancionados", "por", "la", "presente", "Ley", "y", "otras", "disposiciones", "aplicables.", "La", "Secretar\u00eda", "dispondr\u00e1", "de", "los", "recursos", "humanos,", "t\u00e9cnicos,", "financieros", "y", "materiales", "necesarios", "para", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "las", "acciones", "previstas", "en", "el", "Programa", "y", "promover\u00e1", "la", "participaci\u00f3n", "de", "las", "dem\u00e1s", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "de", "los", "municipios,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "competencias", "y", "de", "los", "acuerdos", "o", "convenios", "que", "para", "tal", "efecto", "se", "celebren.", "CAP\u00cdTULO", "II", "DEL", "CONSEJO", "NACIONAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "ART\u00cdCULO", "22.-", "A", "efecto", "de", "proponer", "programas", "de", "car\u00e1cter", "regional,", "estatal", "y", "municipal", "para", "el", "manejo", "adecuado", "de", "cultivos", "y", "pesquer\u00edas", "que", "impulsen", "el", "desarrollo", "de", "la", "pesca", "y", "acuacultura,", "fortalecer", "las", "acciones", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia,", "as\u00ed", "como", "para", "la", "descentralizaci\u00f3n", "de", "programas,", "recursos", "y", "funciones,", "el", "Consejo", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "se", "convertir\u00e1", "en", "un", "foro", "intersectorial", "de", "apoyo,", "coordinaci\u00f3n,", "consulta,", "concertaci\u00f3n", "y", "asesor\u00eda,", "que", "ser\u00e1", "convocado", "cuando", "menos", "una", "vez", "al", "a\u00f1o", "y", "ser\u00e1", "presidido", "por", "el", "titular", "de", "la", "Secretar\u00eda", "con", "la", "colaboraci\u00f3n", "de", "CONAPESCA,", "que", "tendr\u00e1", "como", "objeto", "proponer", "las", "pol\u00edticas,", "programas,", "proyectos", "e", "instrumentos", "tendientes", "al", "apoyo,", "fomento,", "17", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "productividad,", "regulaci\u00f3n", "y", "control", "de", "las", "actividades", "pesqueras", "y", "acu\u00edcolas,", "as\u00ed", "como", "a", "incrementar", "la", "competitividad", "de", "los", "sectores", "productivos.", "El", "Consejo", "estar\u00e1", "conformado", "por", "representantes", "de", "las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "relacionadas", "con", "las", "atribuciones", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "representantes", "de", "las", "organizaciones", "sociales", "y", "de", "productores", "de", "los", "sectores", "pesquero", "y", "acu\u00edcola,", "as\u00ed", "como", "por", "los", "titulares", "de", "las", "dependencias", "competentes", "en", "estas", "materias", "de", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "del", "pa\u00eds,", "y", "participar\u00e1", "en", "el", "Comit\u00e9", "Mixto", "del", "Fondo", "Mexicano", "para", "el", "Desarrollo", "Pesquero", "y", "Acu\u00edcola.", "ART\u00cdCULO", "23.-", "La", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1", "la", "integraci\u00f3n", "de", "Consejos", "Estatales", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "en", "las", "entidades", "federativas", "del", "pa\u00eds.", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "solicitar", "al", "Consejo", "Estatal", "de", "que", "se", "trate,", "opiniones", "y", "observaciones", "t\u00e9cnicas", "respecto", "de", "las", "solicitudes", "de", "aprovechamiento", "de", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas,", "previamente", "a", "que", "sean", "resueltas.", "El", "Consejo", "correspondiente", "contar\u00e1", "con", "quince", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "para", "emitir", "su", "opini\u00f3n.", "T\u00cdTULO", "CUARTO", "DEL", "FOMENTO", "A", "LA", "PESCA", "Y", "A", "LA", "ACUACULTURA", "CAP\u00cdTULO", "I", "DEL", "FOMENTO", "ART\u00cdCULO", "24.-", "La", "Secretar\u00eda,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "competentes,", "y", "en", "lo", "que", "corresponda,", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas,", "realizar\u00e1", "las", "acciones", "necesarias", "para", "fomentar", "y", "promover", "el", "desarrollo", "de", "la", "pesca", "y", "la", "acuacultura,", "en", "todas", "sus", "modalidades", "y", "niveles", "de", "inversi\u00f3n,", "y", "para", "tal", "efecto:", "I.", "Establecer\u00e1", "servicios", "de", "investigaci\u00f3n", "en", "reproducci\u00f3n,", "gen\u00e9tica,", "nutrici\u00f3n,", "sanidad", "y", "extensionismo,", "entre", "otros,", "para", "apoyar", "a", "las", "personas", "y", "organizaciones", "que", "se", "dediquen", "a", "esas", "actividades;", "II.", "Asesorar\u00e1", "a", "los", "acuacultores", "para", "que", "el", "cultivo", "y", "explotaci\u00f3n", "de", "la", "flora", "y", "fauna", "acu\u00e1tica,", "se", "realicen", "de", "acuerdo", "con", "las", "pr\u00e1cticas", "que", "las", "investigaciones", "cient\u00edficas", "y", "tecnol\u00f3gicas", "aconsejen;", "as\u00ed", "como", "en", "materia", "de", "construcci\u00f3n", "de", "infraestructura,", "adquisici\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n", "de", "plantas", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "transformaci\u00f3n", "industrial,", "insumos,", "artes", "y", "equipos", "de", "cultivo", "y", "dem\u00e1s", "bienes", "que", "requiera", "el", "desarrollo", "de", "la", "actividad", "acu\u00edcola;", "III.", "Fomentar\u00e1,", "promover\u00e1", "y", "realizar\u00e1", "acciones", "tendientes", "a:", "a.", "La", "formulaci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "programas", "de", "apoyo", "financiero", "para", "el", "desarrollo", "de", "la", "pesca", "y", "la", "acuacultura,", "que", "incluyan,", "entre", "otros", "aspectos,", "la", "producci\u00f3n", "de", "especies", "comestibles", "y", "ornamentales", "de", "agua", "dulce,", "estuarinas", "y", "marinas,", "la", "reconversi\u00f3n", "productiva,", "la", "transferencia", "tecnol\u00f3gica", "y", "la", "importaci\u00f3n", "de", "tecnolog\u00edas", "de", "ciclo", "completo", "probadas", "y", "amigables", "con", "el", "ambiente;", "b.", "La", "construcci\u00f3n", "de", "parques", "de", "acuacultura,", "as\u00ed", "como", "de", "unidades", "de", "producci\u00f3n,", "centros", "acu\u00edcolas", "y", "laboratorios", "dedicados", "a", "la", "producci\u00f3n", "de", "organismos", "destinados", "al", "ornato,", "al", "cultivo", "y", "repoblamiento", "de", "las", "especies", "de", "la", "flora", "y", "fauna", "acu\u00e1tica;", "c.", "La", "construcci\u00f3n,", "mejora", "y", "equipamiento", "de", "embarcaciones", "y", "de", "artes", "de", "pesca", "selectiva", "y", "ambientalmente", "seguras,", "mediante", "el", "apoyo", "a", "programas", "de", "sustituci\u00f3n", "y", "modernizaci\u00f3n", "de", "las", "mismas;", "d.", "La", "construcci\u00f3n", "de", "infraestructura", "portuaria", "pesquera,", "as\u00ed", "como", "el", "mejoramiento", "de", "la", "infraestructura", "existente;", "18", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "e.", "La", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gica", "en", "pesca", "y", "acuacultura;", "f.", "La", "elaboraci\u00f3n", "coordinada", "de", "programas", "de", "industrializaci\u00f3n,", "comercializaci\u00f3n", "y", "consumo", "de", "productos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas,", "tendientes", "a", "fortalecer", "las", "redes", "de", "valor", "de", "los", "productos", "generados", "por", "la", "pesca", "y", "la", "acuacultura,", "mediante", "acciones", "de", "apoyo", "y", "difusi\u00f3n;", "g.", "La", "organizaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "los", "productores", "y", "dem\u00e1s", "agentes", "relacionados", "al", "sector,", "a", "trav\u00e9s", "de", "mecanismos", "de", "comunicaci\u00f3n,", "concertaci\u00f3n", "y", "planeaci\u00f3n;", "h.", "La", "realizaci\u00f3n", "de", "obras", "de", "rehabilitaci\u00f3n", "ambiental", "en", "sistemas", "lagunarios", "costeros;", "i.", "La", "aplicaci\u00f3n", "de", "est\u00edmulos", "fiscales,", "econ\u00f3micos", "y", "de", "apoyo", "financiero", "necesarios", "para", "el", "desarrollo", "productivo", "y", "competitivo", "de", "la", "pesca", "y", "la", "acuacultura.", "Para", "estos", "efectos,", "la", "Secretar\u00eda", "se", "coordinar\u00e1", "con", "las", "dependencias", "y", "entidades", "competentes,", "adem\u00e1s", "de", "observar", "y", "aplicar", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "de", "Energ\u00eda", "para", "el", "Campo;", "j.", "Impulsar", "acciones", "para", "la", "formaci\u00f3n", "de", "capital", "humano", "que", "se", "vincule", "con", "organizaciones", "de", "productores", "que", "participan", "en", "las", "cadenas", "productivas", "acu\u00edcolas", "y", "pesqueras;", "k.", "Favorecer", "la", "creaci\u00f3n", "de", "figuras", "organizativas", "para", "la", "promoci\u00f3n", "comercial", "de", "los", "productos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas", "en", "los", "mercados", "nacional", "e", "internacional;", "y", "l.", "Establecer", "acciones", "conjuntas", "para", "el", "fortalecimiento", "de", "las", "redes", "de", "valor,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "diversos", "comit\u00e9s", "sistema-producto", "acu\u00edcolas", "y", "pesqueros.", "IV.", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "vender", "los", "productos", "obtenidos", "de", "la", "reproducci\u00f3n", "de", "especies", "generadas", "en", "sus", "centros", "acu\u00edcolas,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "de", "Ingresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n;", "y", "V.", "Promover\u00e1", "el", "ordenamiento", "de", "la", "pesca", "y", "acuacultura", "y", "dise\u00f1ar\u00e1", "estructuras", "y", "mecanismos", "para", "el", "otorgamiento", "de", "cr\u00e9ditos", "a", "sus", "beneficiarios", "y", "su", "capacitaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "para", "instrumentar", "servicios", "de", "comercializaci\u00f3n", "de", "productos,", "investigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "tecnol\u00f3gico.", "ART\u00cdCULO", "25.-", "En", "materia", "de", "pesca", "deportivo-recreativa,", "la", "Secretar\u00eda", "fomentar\u00e1", "la", "pr\u00e1ctica", "y", "el", "desarrollo", "de", "esta", "actividad,", "para", "lo", "cual,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "dependencias", "y", "entidades", "competentes", "y", "con", "los", "sectores", "interesados:", "I.", "Promover\u00e1", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "infraestructura", "necesaria", "para", "esta", "actividad;", "II.", "Dispondr\u00e1", "las", "medidas", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "protecci\u00f3n", "necesarias;", "III.", "Promover\u00e1", "y", "autorizar\u00e1", "torneos", "de", "pesca", "deportivo-recreativa;", "IV.", "Propiciar\u00e1", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "convenios", "con", "organizaciones", "y", "prestadores", "de", "servicios,", "para", "que", "los", "pescadores", "deportivos", "protejan", "las", "especies;", "V.", "Fomentar\u00e1", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "capturar", "y", "liberar,", "y", "VI.", "Promover\u00e1", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "convenios", "con", "organizaciones,", "prestadores", "de", "servicios", "y", "particulares", "para", "facilitar", "la", "obtenci\u00f3n", "de", "los", "permisos", "que", "se", "requieran", "para", "la", "pesca", "deportivo-recreativa,", "mediante", "el", "pago", "de", "los", "derechos", "correspondientes.", "CAP\u00cdTULO", "II", "19", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DEL", "FONDO", "MEXICANO", "PARA", "EL", "DESARROLLO", "PESQUERO", "Y", "ACU\u00cdCOLA", "PROMAR", "ART\u00cdCULO", "26.-", "El", "Fondo", "Mexicano", "para", "el", "Desarrollo", "Pesquero", "y", "Acu\u00edcola,", "PROMAR,", "ser\u00e1", "el", "instrumento", "para", "promover", "la", "creaci\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n", "de", "esquemas", "de", "financiamiento", "para", "la", "conservaci\u00f3n,", "incremento", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas,", "la", "investigaci\u00f3n,", "el", "desarrollo", "y", "transferencia", "de", "tecnolog\u00eda,", "facilitando", "el", "acceso", "a", "los", "servicios", "financieros", "en", "el", "mercado,", "impulsando", "proyectos", "que", "contribuyan", "a", "la", "integraci\u00f3n", "y", "competitividad", "de", "la", "cadena", "productiva", "y", "desarrollando", "los", "mecanismos", "adecuados,", "as\u00ed", "como", "para", "garantizar", "a", "las", "instituciones", "financieras", "de", "banca", "de", "desarrollo,", "Financiera", "Rural", "o", "a", "los", "Intermediarios", "Financieros", "Rurales", "que", "operen", "con", "el", "Fondo,", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "los", "cr\u00e9ditos", "que", "se", "otorguen", "a", "las", "organizaciones", "de", "productores", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas.", "El", "Fondo", "Mexicano", "para", "el", "Desarrollo", "Pesquero", "y", "Acu\u00edcola,", "operar\u00e1", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "Comit\u00e9", "Mixto,", "en", "el", "habr\u00e1", "una", "representaci\u00f3n", "equilibrada", "y", "proporcionada", "del", "sector", "p\u00fablico", "federal,", "las", "entidades", "federativas,", "as\u00ed", "como", "de", "las", "organizaciones", "privadas", "y", "sociales", "de", "productores", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas.", "La", "existencia", "del", "fondo", "no", "limita", "la", "creaci\u00f3n", "de", "diversos", "fondos", "privados", "o", "sociales", "que", "tengan", "una", "relaci\u00f3n", "directa", "con", "el", "desarrollo", "pesquero", "y", "acu\u00edcola.", "ART\u00cdCULO", "27.-", "El", "Fondo", "Mexicano", "para", "el", "Desarrollo", "Pesquero", "y", "Acu\u00edcola", "se", "podr\u00e1", "integrar", "con:", "I.", "Las", "aportaciones", "que", "efect\u00faen", "los", "gobiernos", "federal,", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "municipales;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19-01-2018", "II.", "Cr\u00e9ditos", "y", "apoyos", "de", "organismos", "nacionales", "e", "internacionales;", "III.", "Las", "aportaciones", "y", "donaciones", "de", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "de", "car\u00e1cter", "privado,", "mixto,", "nacionales", "e", "internacionales;", "IV.", "Las", "aportaciones", "provenientes", "de", "los", "aranceles", "que", "se", "impongan", "a", "los", "bienes", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas", "importados;", "V.", "El", "producto", "de", "sus", "operaciones", "y", "de", "la", "inversi\u00f3n", "de", "fondos", "libres", "en", "valores", "comerciales", "o", "del", "sector", "p\u00fablico;", "y", "VI.", "Los", "dem\u00e1s", "recursos", "que", "obtenga", "por", "cualquier", "otro", "concepto.", "T\u00cdTULO", "QUINTO", "DE", "LA", "INVESTIGACI\u00d3N", "Y", "CAPACITACI\u00d3N", "PESQUERA", "Y", "ACU\u00cdCOLA", "CAP\u00cdTULO", "I", "DE", "LA", "INVESTIGACI\u00d3N", "Y", "CAPACITACI\u00d3N", "ART\u00cdCULO", "28.-", "La", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gica", "en", "pesca", "y", "acuacultura,", "as\u00ed", "como", "la", "capacitaci\u00f3n", "en", "estas", "materias,", "tendr\u00e1n", "como", "prop\u00f3sitos", "esenciales:", "I.", "Orientar", "las", "decisiones", "de", "las", "autoridades", "competentes", "en", "materia", "de", "pesca", "y", "acuacultura,", "relativas", "a", "la", "conservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas;", "II.", "Incrementar", "la", "capacidad", "para", "identificar,", "cuantificar,", "aprovechar,", "administrar,", "transformar,", "conservar", "e", "incrementar", "las", "especies", "pesqueras", "y", "acu\u00edcolas;", "20", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "III.", "Promover", "el", "dise\u00f1o", "de", "nuevas", "artes", "y", "m\u00e9todos", "de", "pesca", "selectivos", "y", "ambientalmente", "seguros;", "IV.", "Establecer", "procedimientos", "de", "evaluaci\u00f3n", "para", "determinar", "el", "estado", "de", "las", "pesquer\u00edas", "del", "pa\u00eds;", "V.", "Brindar", "elementos", "para", "determinar", "las", "condiciones", "en", "que", "deben", "realizarse", "la", "pesca", "y", "los", "cultivos", "de", "especies", "acu\u00edcolas,", "de", "manera", "que", "se", "lleven", "a", "cabo", "en", "equilibrio", "con", "el", "medio", "ambiente;", "VI.", "Desarrollar", "investigaci\u00f3n", "en", "materia", "de", "sanidad", "e", "inocuidad", "acu\u00edcola", "y", "pesquera,", "y", "VII.", "Brindar", "elementos", "para", "el", "establecimiento", "de", "medidas", "encaminadas", "a", "protecci\u00f3n", "de", "especies", "pesqueras", "sobreexplotadas.", "ART\u00cdCULO", "29.-", "El", "INAPESCA", "ser\u00e1", "el", "\u00f3rgano", "administrativo", "con", "personalidad", "jur\u00eddica", "y", "patrimonio", "propio,", "encargado", "de", "dirigir,", "coordinar", "y", "orientar", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gica", "en", "materia", "de", "pesca", "y", "acuacultura,", "as\u00ed", "como", "el", "desarrollo,", "innovaci\u00f3n", "y", "transferencia", "tecnol\u00f3gica", "que", "requiera", "el", "sector", "pesquero", "y", "acu\u00edcola.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "07-06-2012", "Para", "el", "cumplimiento", "de", "su", "objetivo", "el", "INAPESCA", "contar\u00e1,", "entre", "otras,", "con", "las", "siguientes", "atribuciones:", "I.", "Realizar", "investigaciones", "cient\u00edficas", "y", "tecnol\u00f3gicas", "de", "la", "flora", "y", "fauna", "acu\u00e1ticas,", "en", "materia", "de", "pesca", "y", "acuacultura;", "II.", "Emitir", "opini\u00f3n", "de", "car\u00e1cter", "t\u00e9cnico", "y", "cient\u00edfico", "para", "la", "administraci\u00f3n", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas;", "III.", "Coordinar", "la", "formulaci\u00f3n", "e", "integraci\u00f3n", "del", "Programa", "Nacional", "de", "Investigaci\u00f3n", "Cient\u00edfica", "Tecnol\u00f3gica", "en", "Pesca", "y", "Acuacultura,", "con", "base", "en", "las", "propuestas", "de", "las", "instituciones", "educativas", "y", "acad\u00e9micas,", "de", "investigaci\u00f3n,", "universidades,", "y", "organizaciones", "de", "productores;", "IV.", "Coordinar", "la", "integraci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "de", "la", "Red", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "e", "Investigaci\u00f3n", "en", "Pesca", "y", "Acuacultura,", "para", "la", "articulaci\u00f3n", "de", "acciones,", "la", "optimizaci\u00f3n", "de", "recursos", "humanos,", "financieros", "y", "de", "infraestructura;", "V.", "Elaborar", "y", "proponer", "la", "expedici\u00f3n", "y", "actualizaci\u00f3n", "de", "la", "Carta", "Nacional", "Pesquera", "y", "la", "Carta", "Nacional", "Acu\u00edcola;", "VI.", "Dar", "asesoramiento", "cient\u00edfico", "y", "t\u00e9cnico", "a", "los", "pescadores", "y", "acuicultores,", "que", "as\u00ed", "lo", "soliciten,", "para", "conservar,", "repoblar,", "fomentar,", "cultivar", "y", "desarrollar", "especies", "pesqueras", "y", "acu\u00edcolas;", "VII.", "Apoyar,", "desarrollar", "y", "promover", "la", "transferencia", "de", "los", "resultados", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "y", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "generada", "por", "el", "Instituto", "de", "forma", "accesible", "a", "los", "productores", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas;", "VIII.", "Formular", "estudios", "y", "propuestas", "para", "el", "ordenamiento", "de", "la", "actividad", "pesquera", "y", "acu\u00edcola", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "centros", "de", "investigaci\u00f3n,", "universidades,", "autoridades", "federales", "y", "de", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19-01-2018", "IX.", "Coadyuvar", "en", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "an\u00e1lisis", "de", "riesgo", "sobre", "la", "introducci\u00f3n,", "establecimiento", "y", "diseminaci\u00f3n", "de", "plagas", "y", "enfermedades", "acu\u00edcolas;", "21", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "X.", "Promover", "y", "coordinar", "la", "participaci\u00f3n", "y", "vinculaci\u00f3n", "de", "los", "centros", "de", "investigaci\u00f3n,", "de", "las", "universidades", "e", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "con", "el", "sector", "productivo", "para", "el", "desarrollo", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "proyectos", "de", "investigaci\u00f3n", "aplicada", "y", "de", "innovaci\u00f3n", "tecnol\u00f3gica", "en", "materia", "de", "pesca", "y", "acuacultura;", "XI.", "Promover", "los", "estudios", "t\u00e9cnicos", "y", "el", "desarrollo", "de", "la", "acuacultura", "de", "especies", "nativas;", "XII.", "Emitir", "opiniones", "y", "dict\u00e1menes", "t\u00e9cnicos,", "en", "las", "\u00e1reas", "de", "competencia", "del", "Instituto;", "XIII.", "Formular", "y", "ejecutar", "programas", "de", "adiestramiento", "y", "capacitaci\u00f3n", "al", "sector", "pesquero", "y", "acu\u00edcola;", "XIV.", "Difundir", "sus", "actividades", "y", "los", "resultados", "de", "sus", "investigaciones,", "sin", "perjuicio", "de", "los", "derechos", "de", "propiedad", "intelectual", "y", "de", "la", "informaci\u00f3n", "que", "por", "su", "naturaleza", "deba", "reservarse", "conforme", "a", "la", "ley", "de", "la", "materia;", "XV.", "Elaborar", "los", "planes", "de", "manejo", "de", "las", "actividades", "pesqueras", "y", "acu\u00edcolas", "por", "recurso", "o", "recursos;", "XVI.", "Difundir", "y", "publicar", "los", "resultados", "de", "las", "investigaciones", "que", "realicen", "de", "conformidad", "con", "la", "Ley", "Federal", "de", "Transparencia", "y", "Acceso", "a", "la", "Informaci\u00f3n", "P\u00fablica;", "XVII.", "Designar", "observadores", "a", "bordo", "en", "las", "embarcaciones", "o", "en", "las", "instalaciones", "pesqueras", "o", "acu\u00edcolas,", "para", "fines", "de", "investigaciones;", "y", "XVIII.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "expresamente", "le", "atribuya", "\u00e9sta", "Ley,", "sus", "disposiciones", "reglamentarias,", "las", "normas", "oficiales", "que", "de", "ella", "deriven,", "las", "leyes", "y", "reglamentos", "correspondientes", "vinculados", "al", "\u00e1mbito", "de", "la", "pesca", "y", "la", "acuacultura.", "El", "INAPESCA", "contar\u00e1", "con", "centros", "regionales", "y", "estatales", "de", "investigaci\u00f3n", "acu\u00edcola", "y", "pesquera.", "ART\u00cdCULO", "30.-", "El", "INAPESCA", "contar\u00e1", "con", "un", "Comit\u00e9", "Asesor", "T\u00e9cnico", "y", "Cient\u00edfico,", "que", "se", "integrar\u00e1", "por", "el", "Titular", "del", "Instituto,", "quien", "lo", "presidir\u00e1,", "un", "Coordinador", "General", "y", "por", "representantes", "de", "la", "Red", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "e", "Investigaci\u00f3n", "en", "Pesca", "y", "Acuacultura.", "El", "Comit\u00e9", "asesor", "t\u00e9cnico", "cient\u00edfico", "se", "integrar\u00e1,", "organizar\u00e1", "y", "funcionar\u00e1", "en", "los", "t\u00e9rminos", "que", "se\u00f1ale", "el", "reglamento", "que", "para", "tal", "efecto", "se", "dicte.", "ART\u00cdCULO", "31.-", "El", "INAPESCA", "promover\u00e1", "y", "coordinar\u00e1", "la", "integraci\u00f3n", "de", "la", "Red", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "e", "Investigaci\u00f3n", "en", "Pesca", "y", "Acuacultura,", "con", "el", "objeto", "de", "vincular", "y", "fortalecer", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "el", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico,", "as\u00ed", "como", "desarrollo,", "innovaci\u00f3n", "y", "transferencia", "tecnol\u00f3gica", "para", "el", "manejo", "y", "administraci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "el", "desarrollo", "ordenado", "de", "la", "acuacultura.", "La", "Red", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "e", "Investigaci\u00f3n", "en", "Pesca", "y", "Acuacultura", "estar\u00e1", "integrada", "por", "los", "centros", "de", "investigaci\u00f3n,", "universidades,", "escuelas", "o", "cualquier", "instituci\u00f3n", "acad\u00e9mica", "con", "reconocimiento", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "las", "ciencias", "marinas,", "pesqueras", "y", "de", "acuacultura,", "que", "sea", "aceptado", "para", "su", "incorporaci\u00f3n", "a", "la", "Red.", "El", "INAPESCA", "evaluar\u00e1", "los", "resultados", "de", "las", "investigaciones", "realizadas", "por", "las", "instituciones", "integrantes", "de", "la", "Red", "y,", "en", "su", "caso,", "les", "otorgar\u00e1", "la", "validez", "para", "que", "puedan", "ser", "tomadas", "en", "cuenta", "por", "las", "unidades", "administrativas", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "para", "establecer", "las", "medidas", "de", "regulaci\u00f3n,", "manejo", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas.", "CAP\u00cdTULO", "II", "DE", "LA", "CARTA", "NACIONAL", "PESQUERA", "22", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "32.-", "La", "Carta", "Nacional", "Pesquera", "es", "la", "presentaci\u00f3n", "cartogr\u00e1fica", "y", "escrita", "que", "contiene", "el", "resumen", "de", "la", "informaci\u00f3n", "necesaria", "del", "diagn\u00f3stico", "y", "evaluaci\u00f3n", "integral", "de", "la", "actividad", "pesquera", "y", "acu\u00edcola,", "as\u00ed", "como", "de", "los", "indicadores", "sobre", "la", "disponibilidad", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas,", "en", "aguas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal.", "Su", "contenido", "tendr\u00e1", "car\u00e1cter", "informativo", "para", "los", "sectores", "productivos", "y", "ser\u00e1", "vinculante", "en", "la", "toma", "de", "decisiones", "de", "la", "autoridad", "pesquera", "en", "la", "adopci\u00f3n", "e", "implementaci\u00f3n", "de", "instrumentos", "y", "medidas", "para", "el", "control", "del", "esfuerzo", "pesquero,", "en", "la", "resoluci\u00f3n", "de", "solicitudes", "de", "concesiones", "y", "permisos", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "pesqueras", "y", "acu\u00edcolas,", "y", "en", "la", "implementaci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "acciones", "y", "medidas", "relacionadas", "con", "dichos", "actos", "administrativos.", "La", "elaboraci\u00f3n", "y", "actualizaci\u00f3n", "de", "la", "Carta", "Nacional", "Pesquera", "estar\u00e1", "a", "cargo", "de", "la", "INAPESCA,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "que", "le", "corresponda", "a", "las", "dem\u00e1s", "unidades", "administrativas", "de", "la", "Secretar\u00eda", "y", "las", "contribuciones", "del", "sector", "acad\u00e9mico", "y", "productivo,", "que", "deber\u00e1n", "hacerse", "del", "conocimiento", "del", "Comit\u00e9", "Asesor", "T\u00e9cnico", "Cient\u00edfico", "del", "INAPESCA", "y", "deber\u00e1", "publicarse", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "anualmente", "y", "podr\u00e1n", "publicarse", "actualizaciones", "de", "las", "fichas", "individuales,", "sin", "que", "el", "total", "de", "la", "Carta", "pierda", "su", "validez.", "ART\u00cdCULO", "33.-", "La", "Carta", "Nacional", "Pesquera,", "contendr\u00e1:", "I.", "El", "inventario", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "que", "se", "encuentran", "en", "aguas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal,", "susceptibles", "de", "aprovechamiento;", "II.", "El", "esfuerzo", "pesquero", "susceptible", "de", "aplicarse", "por", "especie", "o", "grupo", "de", "especies", "en", "un", "\u00e1rea", "determinada;", "III.", "Los", "lineamientos,", "estrategias", "y", "dem\u00e1s", "previsiones", "para", "la", "conservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "pesqueros,", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "productivas", "y", "dem\u00e1s", "obras", "o", "actividades", "que", "puedan", "afectar", "los", "ecosistemas", "respectivos", "y", "las", "artes", "y", "m\u00e9todos", "de", "pesca;", "IV.", "Las", "normas", "aplicables", "en", "materia", "de", "preservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n,", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "pesqueros,", "incluyendo", "las", "relativas", "a", "la", "sanidad,", "calidad", "e", "inocuidad", "de", "los", "productos", "pesqueros,", "y", "V.", "La", "dem\u00e1s", "informaci\u00f3n", "que", "se", "determine", "en", "el", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley.", "ART\u00cdCULO", "34.-", "La", "SEMARNAT", "participar\u00e1", "en", "la", "revisi\u00f3n", "del", "proyecto", "de", "Carta", "Nacional", "Pesquera", "y", "sus", "actualizaciones.", "Para", "tales", "efectos,", "contar\u00e1", "con", "un", "plazo", "de", "cuarenta", "y", "cinco", "d\u00edas", "contados", "a", "partir", "de", "que", "reciba", "el", "proyecto,", "enviado", "por", "el", "INAPESCA,", "pudiendo", "solicitar", "informaci\u00f3n", "adicional", "si", "as\u00ed", "lo", "requiere", "y", "emitir,", "en", "su", "caso,", "las", "observaciones", "y", "recomendaciones", "que", "considere", "pertinentes,", "debidamente", "motivadas", "y", "fundamentadas,", "las", "cuales", "ser\u00e1n", "tomadas", "en", "cuenta", "por", "el", "INAPESCA", "en", "la", "formulaci\u00f3n", "del", "documento", "definitivo.", "Si", "en", "el", "plazo", "se\u00f1alado", "la", "SEMARNAT", "no", "realiza", "observaciones", "o", "recomendaciones", "al", "proyecto", "de", "Carta", "Nacional", "Pesquera", "o", "a", "sus", "actualizaciones,", "se", "entender\u00e1", "que", "no", "existe", "objeci\u00f3n", "de", "su", "parte", "al", "contenido", "de", "dicho", "proyecto", "y", "el", "INAPESCA", "lo", "turnar\u00e1", "a", "la", "Secretar\u00eda", "para", "su", "expedici\u00f3n.", "ART\u00cdCULO", "35.-", "Bajo", "el", "marco", "de", "coordinaci\u00f3n", "y", "durante", "la", "elaboraci\u00f3n", "del", "proyecto", "y", "previo", "a", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "la", "Carta", "Nacional", "Pesquera", "y", "sus", "actualizaciones,", "la", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "solicitar", "la", "opini\u00f3n", "de", "las", "dependencias", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "que", "deban", "intervenir,", "de", "conformidad", "con", "sus", "atribuciones,", "para", "que", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "de", "treinta", "d\u00edas", "la", "emitan.", "T\u00cdTULO", "SEXTO", "INSTRUMENTOS", "DE", "LA", "POL\u00cdTICA", "PESQUERA", "23", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "CAP\u00cdTULO", "I", "DE", "LOS", "INSTRUMENTOS", "ART\u00cdCULO", "36.-", "Para", "los", "fines", "y", "objetivos", "de", "la", "presente", "Ley,", "se", "reconocen", "como", "instrumentos", "de", "la", "pol\u00edtica", "pesquera", "a", "los", "siguientes:", "I.", "Los", "programas", "de", "ordenamiento", "pesquero;", "II.", "Los", "planes", "de", "manejo", "pesquero;", "y", "III.", "Las", "concesiones", "y", "permisos.", "Los", "instrumentos", "contenidos", "en", "esta", "Ley,", "se", "aplicar\u00e1n", "en", "congruencia", "con", "los", "previstos", "en", "otras", "disposiciones", "legales.", "CAP\u00cdTULO", "II", "PROGRAMAS", "DE", "ORDENAMIENTO", "PESQUERO", "ART\u00cdCULO", "37.-", "Los", "programas", "de", "ordenamiento", "pesquero", "deber\u00e1n", "contener,", "al", "menos:", "I.", "La", "delimitaci\u00f3n", "precisa", "del", "\u00e1rea", "que", "abarcar\u00e1", "el", "programa;", "II.", "Lista", "exhaustiva", "y", "actualizada", "de", "los", "usuarios", "de", "la", "regi\u00f3n;", "III.", "Recursos", "pesqueros", "sujetos", "a", "aprovechamiento;", "y", "IV.", "Los", "planes", "de", "manejo", "pesquero", "sancionados", "y", "publicados.", "ART\u00cdCULO", "38.-", "Las", "autoridades", "apoyar\u00e1n", "la", "creaci\u00f3n", "de", "mecanismos", "de", "control", "de", "los", "propios", "productores,", "apoyados", "en", "el", "conocimiento", "tradicional", "de", "sistemas", "de", "manejo,", "donde", "existan,", "y", "promover\u00e1", "la", "formaci\u00f3n", "de", "grupos", "comunitarios", "que", "coadyuven", "a", "la", "administraci\u00f3n", "y", "protecci\u00f3n", "de", "dichos", "recursos", "sobre", "la", "base", "de", "los", "principios", "rectores", "de", "la", "presente", "Ley.", "CAP\u00cdTULO", "III", "PLANES", "DE", "MANEJO", "ART\u00cdCULO", "39.-", "Para", "los", "fines", "y", "objetivos", "de", "la", "presente", "Ley,", "los", "planes", "de", "manejo", "pesquero", "deber\u00e1n", "incluir:", "I.", "Los", "objetivos", "de", "manejo", "definidos", "por", "el", "Consejo", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "los", "Consejos", "Estatales", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura;", "II.", "Descripci\u00f3n", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "biol\u00f3gicas", "de", "las", "especies", "sujetas", "a", "explotaci\u00f3n;", "III.", "La", "forma", "en", "que", "se", "organizar\u00e1", "la", "administraci\u00f3n", "del", "\u00e1rea", "y", "los", "mecanismos", "de", "participaci\u00f3n", "de", "los", "individuos", "y", "comunidades", "asentadas", "en", "la", "misma;", "IV.", "Ciclo", "de", "captura", "y", "estado", "de", "aprovechamiento", "de", "la", "pesquer\u00eda;", "V.", "Ubicaci\u00f3n", "de", "las", "\u00e1reas", "geogr\u00e1ficas", "a", "que", "estar\u00e1", "sujeto", "el", "aprovechamiento;", "24", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "VI.", "Indicadores", "socioecon\u00f3micos", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "dedicada", "a", "la", "pesca", "en", "la", "regi\u00f3n", "y", "su", "impacto", "en", "la", "misma,", "y", "VII.", "Artes", "y", "m\u00e9todos", "de", "pesca", "autorizados.", "CAP\u00cdTULO", "IV", "DE", "LAS", "CONCESIONES", "Y", "PERMISOS", "ART\u00cdCULO", "40.-", "Requieren", "concesi\u00f3n", "las", "siguientes", "actividades:", "I.", "La", "pesca", "comercial;", "y", "II.", "La", "acuacultura", "comercial.", "ART\u00cdCULO", "41.-", "Requieren", "permiso", "las", "siguientes", "actividades:", "I.", "Acuacultura", "comercial;", "II.", "Acuacultura", "de", "fomento;", "III.", "Acuacultura", "did\u00e1ctica;", "IV.", "Pesca", "comercial;", "V.", "Pesca", "de", "fomento;", "VI.", "Pesca", "did\u00e1ctica;", "VII.", "Pesca", "deportivo-recreativa,", "excepto", "la", "que", "se", "realice", "desde", "tierra;", "VIII.", "Trabajos", "pesqueros", "necesarios", "para", "fundamentar", "las", "solicitudes", "de", "concesi\u00f3n;", "IX.", "Pesca", "por", "extranjeros", "cuando", "se", "declaren", "excedentes", "en", "la", "zona", "econ\u00f3mica", "exclusiva;", "X.", "Pesca", "en", "altamar", "o", "en", "aguas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "extranjera", "por", "embarcaciones", "de", "matr\u00edcula", "y", "bandera", "mexicana,", "de", "conformidad", "con", "los", "Convenios", "Internacionales", "de", "los", "que", "M\u00e9xico", "sea", "parte;", "XI.", "La", "instalaci\u00f3n", "de", "artes", "de", "pesca", "fijas", "en", "aguas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal;", "XII.", "La", "recolecci\u00f3n", "del", "medio", "natural", "de", "reproductores;", "XIII.", "La", "introducci\u00f3n", "y", "la", "repoblaci\u00f3n", "de", "especies", "vivas", "en", "cuerpos", "de", "agua", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal;", "XIV.", "La", "descarga", "en", "puertos", "extranjeros", "o", "el", "trasbordo", "de", "especies", "capturadas", "por", "embarcaciones", "pesqueras", "de", "bandera", "mexicana,", "y", "XV.", "El", "desembarque", "de", "productos", "pesqueros", "comerciales", "en", "cualquier", "presentaci\u00f3n", "en", "puertos", "mexicanos,", "por", "embarcaciones", "pesqueras", "extranjeras.", "ART\u00cdCULO", "42.-", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "otorgar", "concesiones", "o", "permisos", "para", "la", "pesca", "comercial", "a", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "de", "nacionalidad", "mexicana,", "previo", "cumplimiento", "de", "los", "requisitos", "que", "se", "establezcan", "en", "esta", "Ley", "y", "en", "las", "disposiciones", "reglamentarias.", "25", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "otorgar", "concesiones", "o", "permisos", "a", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "para", "la", "acuacultura", "comercial,", "previo", "cumplimiento", "de", "los", "requisitos", "que", "se", "establezcan", "en", "esta", "Ley", "y", "en", "las", "disposiciones", "reglamentarias.", "Las", "concesiones", "se", "otorgar\u00e1n", "en", "funci\u00f3n", "de", "la", "evaluaci\u00f3n", "de", "los", "resultados", "que", "arrojen", "los", "estudios", "t\u00e9cnicos", "y", "econ\u00f3micos,", "as\u00ed", "como", "de", "la", "cuant\u00eda", "y", "recuperaci\u00f3n", "de", "la", "inversi\u00f3n.", "Los", "permisos", "se", "otorgar\u00e1n", "cuando", "por", "la", "cuant\u00eda", "de", "la", "inversi\u00f3n", "no", "se", "requiera", "de", "estudios", "t\u00e9cnicos", "y", "econ\u00f3micos.", "ART\u00cdCULO", "43.-", "El", "otorgamiento", "de", "concesiones", "y", "permisos,", "quedar\u00e1", "sujeto", "a", "las", "modalidades", "que", "dicte", "el", "inter\u00e9s", "p\u00fablico,", "condicionado", "siempre", "a", "la", "disponibilidad", "y", "preservaci\u00f3n", "del", "recurso", "de", "que", "se", "trate.", "La", "Secretar\u00eda", "basar\u00e1", "sus", "decisiones", "en", "criterios", "de", "equidad", "social", "y", "en", "la", "informaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "disponible", "del", "recurso", "pesquero.", "Asimismo,", "se", "otorgar\u00e1n", "preferentemente", "a", "los", "habitantes", "de", "las", "comunidades", "locales,", "siempre", "y", "cuando", "utilicen", "artes", "de", "pesca", "autorizadas.", "En", "igualdad", "de", "circunstancias,", "tendr\u00e1n", "preferencia", "las", "solicitudes", "de", "las", "comunidades", "ind\u00edgenas.", "Cuando", "la", "concesi\u00f3n", "o", "permiso", "pueda", "afectar", "el", "h\u00e1bitat", "de", "alguna", "comunidad", "ind\u00edgena", "la", "autoridad", "deber\u00e1", "recabar", "el", "parecer", "de", "los", "representantes", "de", "dicha", "comunidad.", "Con", "el", "fin", "de", "apoyar", "las", "actividades", "productivas", "de", "las", "comunidades", "ind\u00edgenas,", "la", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1", "programas", "que", "favorezcan", "su", "desarrollo", "sustentable.", "Asimismo", "les", "dotar\u00e1", "de", "est\u00edmulos,", "recursos", "y", "tecnolog\u00edas", "para", "que", "incrementen", "sus", "capacidades", "productivas.", "La", "Secretar\u00eda", "establecer\u00e1", "los", "procedimientos", "y", "mecanismos", "necesarios,", "para", "que", "los", "t\u00edtulos", "o", "documentos", "en", "los", "que", "consten", "las", "concesiones", "y", "permisos,", "sean", "traducidos", "a", "las", "lenguas", "de", "los", "concesionarios", "o", "permisionarios", "pertenecientes", "a", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas,", "o", "bien,", "para", "asegurar", "que", "les", "sea", "interpretado", "su", "contenido.", "ART\u00cdCULO", "44.-", "Para", "el", "otorgamiento", "de", "concesiones", "o", "permisos", "de", "recursos", "que", "se", "encuentren", "bajo", "el", "estatus", "de", "recuperaci\u00f3n", "o", "sobreexplotaci\u00f3n", "se", "proceder\u00e1", "adem\u00e1s", "de", "los", "requisitos", "se\u00f1alados", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "su", "Reglamento,", "conforme", "a", "lo", "que", "disponga", "la", "Carta", "Nacional", "Pesquera.", "ART\u00cdCULO", "45.-", "La", "Secretar\u00eda", "resolver\u00e1", "las", "solicitudes", "de", "concesi\u00f3n", "o", "permiso", "dentro", "de", "un", "plazo", "que", "no", "exceder\u00e1", "de", "sesenta", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "desde", "su", "fecha", "de", "presentaci\u00f3n", "y", "estando", "debidamente", "integrado", "el", "expediente.", "Excepcionalmente,", "en", "el", "caso", "de", "concesiones,", "dicho", "plazo", "podr\u00e1", "ampliarse", "por", "otros", "sesenta", "d\u00edas", "h\u00e1biles,", "cuando", "as\u00ed", "se", "requiera", "por", "las", "caracter\u00edsticas", "del", "proyecto,", "en", "los", "supuestos", "y", "t\u00e9rminos", "que", "establezca", "el", "Reglamento.", "En", "caso", "de", "que", "se", "hubiere", "presentado", "la", "informaci\u00f3n", "o", "documentaci\u00f3n", "incompleta,", "la", "Secretar\u00eda", "requerir\u00e1", "por", "escrito", "fundado", "y", "motivado,", "y", "por", "\u00fanica", "vez,", "a", "los", "solicitantes,", "para", "que", "la", "integren", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "de", "15", "d\u00edas", "h\u00e1biles,", "suspendi\u00e9ndose", "el", "t\u00e9rmino", "que", "restare", "para", "concluir", "el", "procedimiento.", "En", "caso", "de", "que", "la", "autoridad", "omita", "dar", "a", "conocer", "al", "promovente", "la", "resoluci\u00f3n", "reca\u00edda", "a", "su", "solicitud,", "se", "considerar\u00e1", "que", "ha", "resuelto", "negar", "lo", "solicitado.", "A", "petici\u00f3n", "del", "interesado,", "se", "deber\u00e1", "expedir", "constancia", "de", "tal", "circunstancia", "dentro", "de", "los", "cinco", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "siguientes", "a", "la", "fecha", "en", "que", "se", "deber\u00eda", "emitir", "la", "resoluci\u00f3n", "de", "la", "solicitud", "respectiva,", "de", "conformidad", "con", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Administrativo.", "La", "falta", "de", "resoluci\u00f3n", "a", "la", "solicitud", "podr\u00e1", "implicar", "responsabilidades", "a", "los", "servidores", "p\u00fablicos", "a", "quienes", "competa", "tal", "resoluci\u00f3n,", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "las", "leyes", "aplicables.", "26", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "46.-", "Las", "concesiones", "o", "permisos", "que", "expida", "la", "Secretar\u00eda", "se", "otorgar\u00e1n", "por", "embarcaci\u00f3n", "o", "unidad", "de", "esfuerzo", "pesquero,", "seg\u00fan", "se", "defina", "para", "cada", "especie,", "grupo", "de", "especies", "o", "\u00e1reas,", "en", "el", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "en", "las", "normas", "oficiales", "que", "deriven", "de", "la", "misma.", "El", "concesionario", "o", "permisionario", "deber\u00e1", "tener", "siempre", "a", "bordo", "el", "documento", "que", "demuestre", "que", "la", "embarcaci\u00f3n", "est\u00e1", "autorizada", "para", "operar,", "la", "cual", "deber\u00e1", "tener", "matr\u00edcula", "y", "bandera", "mexicanas", "y", "estar", "registrada", "en", "el", "Registro", "P\u00fablico", "Mar\u00edtimo", "Nacional,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "de", "Navegaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "en", "el", "Registro", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura.", "Las", "embarcaciones", "pesqueras", "que", "establezca", "el", "reglamento", "de", "la", "presente", "Ley", "deber\u00e1n", "llevar", "un", "libro", "de", "registro", "que", "se", "denominar\u00e1", "bit\u00e1cora", "de", "pesca,", "que", "contendr\u00e1", "la", "informaci\u00f3n", "que", "se", "determine", "en", "el", "propio", "Reglamento.", "Las", "dem\u00e1s", "obligaciones", "y", "derechos", "de", "los", "concesionarios", "y", "permisionarios,", "se", "fijar\u00e1n", "en", "las", "disposiciones", "reglamentarias", "que", "deriven", "de", "esta", "Ley,", "as\u00ed", "como", "en", "el", "t\u00edtulo", "de", "concesi\u00f3n", "o", "permiso", "correspondiente.", "ART\u00cdCULO", "47.-", "Para", "el", "otorgamiento", "de", "una", "concesi\u00f3n", "de", "un", "recurso", "pesquero", "por", "\u00e1rea,", "especie", "o", "grupo", "de", "especies", "para", "la", "pesca", "comercial,", "la", "Secretar\u00eda", "proceder\u00e1", "conforme", "a", "lo", "siguiente:", "I.", "Evaluar\u00e1", "la", "capacidad", "t\u00e9cnica,", "administrativa", "y", "financiera", "del", "solicitante;", "II.", "Evaluar\u00e1", "la", "trayectoria", "previa", "del", "solicitante", "en", "cuanto", "a", "cumplimiento", "de", "normas", "oficiales", "y", "otras", "disposiciones", "aplicables", "incluyendo", "las", "de", "protecci\u00f3n", "del", "medio", "ambiente;", "III.", "Priorizar\u00e1", "las", "solicitudes", "de", "habitantes", "de", "las", "comunidades", "locales", "y", "las", "que", "tengan", "un", "impacto", "ben\u00e9fico", "en", "lo", "econ\u00f3mico", "y", "social", "en", "la", "regi\u00f3n;", "IV.", "Informar\u00e1", "de", "la", "solicitud", "al", "Consejo", "Estatal", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura,", "quien", "podr\u00e1", "emitir", "opini\u00f3n", "respecto", "a", "la", "solicitud", "recibida", "y", "contar\u00e1", "con", "quince", "d\u00edas", "naturales", "para", "hacerla", "del", "conocimiento", "de", "Secretar\u00eda,", "y", "V.", "Una", "vez", "dictada", "la", "resoluci\u00f3n,", "la", "Secretar\u00eda,", "en", "su", "caso,", "publicar\u00e1", "la", "concesi\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "a", "costa", "del", "solicitante.", "ART\u00cdCULO", "48.-", "Los", "solicitantes", "de", "concesiones", "deber\u00e1n", "acreditar", "la", "legal", "disposici\u00f3n", "de", "los", "bienes", "y", "equipos", "necesarios", "para", "cumplir", "con", "el", "objeto", "de", "la", "solicitud.", "La", "solicitud", "de", "concesi\u00f3n", "deber\u00e1", "contener", "la", "informaci\u00f3n", "siguiente:", "I.", "Nombre", "y", "domicilio", "del", "solicitante;", "II.", "Regi\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "donde", "pretenda", "llevar", "a", "cabo", "la", "actividad;", "III.", "La", "duraci\u00f3n", "por", "la", "que", "pretenda", "sea", "otorgada;", "IV.", "Acreditar", "su", "inscripci\u00f3n", "en", "el", "Registro", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "o", "copia", "de", "la", "solicitud,", "si", "se", "encuentra", "en", "tr\u00e1mite;", "V.", "Propuesta", "de", "manejo", "de", "la", "pesquer\u00eda", "o", "recurso", "en", "los", "t\u00e9rminos", "que", "se\u00f1ale", "el", "reglamento;", "VI.", "Descripci\u00f3n", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "tecnol\u00f3gicas", "de", "la", "embarcaci\u00f3n,", "equipos", "y", "artes", "de", "pesca", "con", "las", "cuales", "se", "pretende", "llevar", "a", "cabo", "la", "actividad,", "y", "27", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "VII.", "Los", "dem\u00e1s", "lineamientos", "que", "se", "establezcan", "en", "el", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "aplicables.", "ART\u00cdCULO", "49.-", "Las", "concesiones", "a", "que", "se", "refiere", "esta", "Ley", "podr\u00e1n", "tener", "una", "duraci\u00f3n", "de", "cinco", "hasta", "veinte", "a\u00f1os", "para", "la", "pesca", "comercial,", "y", "de", "cincuenta", "para", "la", "acuacultura", "comercial.", "Con", "base", "en", "los", "planes", "de", "manejo", "pesqueros", "y", "de", "acuacultura", "sancionados", "y", "publicados,", "las", "concesiones", "podr\u00e1n", "ser", "prorrogadas", "hasta", "por", "los", "plazos", "equivalentes", "a", "los", "concedidos", "originalmente.", "Para", "la", "pesca", "comercial", "el", "concesionario", "deber\u00e1", "entregar", "un", "informe", "al", "INAPESCA", "cada", "dos", "a\u00f1os,", "y", "con", "base", "en", "el", "dictamen", "emitido", "por", "el", "Instituto", "se", "podr\u00e1", "prorrogar", "la", "concesi\u00f3n.", "Para", "la", "acuacultura", "comercial", "el", "concesionario", "deber\u00e1", "entregar", "un", "informe", "al", "INAPESCA", "cada", "cinco", "a\u00f1os,", "y", "con", "base", "en", "el", "dictamen", "emitido", "por", "el", "Instituto", "se", "podr\u00e1", "prorrogar", "la", "concesi\u00f3n.", "ART\u00cdCULO", "50.-", "Los", "titulares", "de", "las", "concesiones", "podr\u00e1n", "ser", "sustituidos", "previa", "autorizaci\u00f3n", "expresa", "que", "otorgue", "la", "Secretar\u00eda,", "siempre", "que", "se", "cumplan", "con", "los", "requisitos", "y", "condiciones", "que", "establezca", "el", "reglamento", "de", "la", "presente", "Ley.", "En", "el", "caso", "del", "fallecimiento", "del", "titular", "de", "la", "concesi\u00f3n,", "la", "Secretar\u00eda", "dar\u00e1", "preferencia", "para", "la", "sustituci\u00f3n,", "a", "los", "designados", "por", "el", "derecho", "sucesorio", "aplicable", "al", "caso,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "legales", "aplicables.", "ART\u00cdCULO", "51.-", "Los", "permisos", "de", "pesca", "comercial", "tendr\u00e1n", "una", "duraci\u00f3n", "de", "dos", "hasta", "cinco", "a\u00f1os,", "de", "acuerdo", "a", "la", "pesquer\u00eda", "de", "que", "se", "trate", "y", "lo", "que", "determine", "el", "reglamento", "de", "la", "presente", "Ley.", "Los", "permisos", "a", "que", "se", "refieren", "las", "fracciones", "V", "a", "la", "XV", "del", "art\u00edculo", "41", "de", "esta", "Ley,", "tendr\u00e1n", "la", "duraci\u00f3n", "que", "determine", "su", "reglamento,", "de", "acuerdo", "a", "las", "caracter\u00edsticas", "y", "naturaleza", "de", "la", "actividad,", "y", "en", "su", "caso,", "se", "sujetar\u00e1n", "a", "los", "planes", "de", "manejo.", "Podr\u00e1n", "ser", "prorrogados", "si", "la", "evaluaci\u00f3n", "realizada", "por", "el", "INAPESCA", "resulta", "positiva", "en", "cuanto", "al", "manejo", "de", "la", "pesquer\u00eda,", "acorde", "con", "las", "condiciones", "que", "se", "establezcan", "en", "el", "reglamento", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "no", "podr\u00e1n", "ser", "transferidos", "a", "terceros.", "En", "caso", "de", "fallecimiento", "del", "permisionario,", "la", "Secretar\u00eda", "dar\u00e1", "preferencia", "para", "la", "sustituci\u00f3n,", "a", "los", "designados", "por", "el", "derecho", "sucesorio", "aplicable", "al", "caso,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "legales", "aplicables.", "ART\u00cdCULO", "52.-", "Los", "solicitantes", "de", "permisos", "deber\u00e1n", "acreditar", "la", "legal", "disposici\u00f3n", "de", "los", "bienes", "y", "equipos", "necesarios", "para", "cumplir", "con", "el", "objeto", "de", "la", "solicitud.", "La", "solicitud", "de", "permiso", "deber\u00e1", "contener", "la", "informaci\u00f3n", "siguiente:", "I.", "Nombre", "y", "domicilio", "del", "solicitante;", "II.", "Regi\u00f3n", "donde", "pretenda", "llevar", "a", "cabo", "la", "actividad;", "III.", "La", "duraci\u00f3n", "que", "se", "pretenda;", "IV.", "Acreditar", "su", "inscripci\u00f3n", "en", "el", "Registro", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "o", "copia", "de", "la", "solicitud,", "si", "se", "encuentra", "en", "tr\u00e1mite;", "V.", "Descripci\u00f3n", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "tecnol\u00f3gicas", "de", "la", "embarcaci\u00f3n,", "equipos", "y", "artes", "de", "pesca", "con", "las", "cuales", "se", "pretende", "llevar", "a", "cabo", "la", "actividad,", "y", "VI.", "Los", "dem\u00e1s", "lineamientos", "que", "se", "establezcan", "en", "el", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "aplicables.", "28", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "53.-", "Son", "causas", "de", "extinci\u00f3n", "de", "las", "concesiones", "y", "permisos:", "la", "caducidad,", "la", "revocaci\u00f3n,", "la", "nulidad,", "la", "terminaci\u00f3n", "del", "plazo", "y", "la", "declaratoria", "de", "rescate", "por", "causa", "de", "inter\u00e9s", "p\u00fablico.", "ART\u00cdCULO", "54.-", "Son", "causas", "de", "caducidad:", "I.", "No", "iniciar,", "sin", "causa", "justificada,", "la", "actividad", "en", "el", "plazo", "establecido;", "II.", "Suspender,", "sin", "causa", "justificada,", "la", "explotaci\u00f3n", "por", "m\u00e1s", "de", "tres", "meses", "consecutivos;", "III.", "No", "iniciar", "la", "construcci\u00f3n", "de", "obras", "e", "instalaciones", "o", "la", "adquisici\u00f3n", "de", "equipos", "en", "los", "t\u00e9rminos", "y", "plazos", "convenidos", "en", "el", "permiso", "o", "concesi\u00f3n,", "y", "IV.", "No", "concluir", "las", "obras", "e", "instalaciones", "en", "las", "fechas", "se\u00f1aladas.", "En", "los", "supuestos", "anteriores", "para", "que", "no", "constituyan", "causa", "de", "caducidad,", "se", "requiere", "que", "el", "interesado", "someta", "a", "consideraci\u00f3n", "de", "la", "Secretar\u00eda", "los", "motivos", "que", "lo", "justifiquen", "para", "que", "\u00e9sta", "los", "califique", "y", "resuelva", "lo", "conducente.", "ART\u00cdCULO", "55.-", "La", "Secretar\u00eda,", "proceder\u00e1", "a", "la", "revocaci\u00f3n", "de", "la", "concesi\u00f3n", "o", "permiso,", "cuando", "sus", "titulares:", "I.", "Afecten", "al", "ecosistema", "o", "lo", "pongan", "en", "riesgo", "inminente,", "con", "base", "en", "un", "dictamen", "emitido", "por", "la", "autoridad", "correspondiente;", "II.", "Cuando", "se", "excedan", "en", "el", "ejercicio", "de", "los", "derechos", "consignados", "de", "la", "concesi\u00f3n", "o", "permiso;", "III.", "Incumplan", "o", "violen", "lo", "establecido", "en", "esta", "Ley,", "en", "las", "disposiciones", "reglamentarias", "que", "de", "ella", "deriven", "y", "en", "los", "t\u00edtulos", "de", "concesi\u00f3n", "o", "permiso", "respectivos;", "IV.", "No", "proporcionen", "la", "informaci\u00f3n", "en", "los", "t\u00e9rminos", "y", "plazos", "que", "le", "solicite", "la", "Secretar\u00eda", "o", "incurran", "en", "falsedad", "al", "rendir", "\u00e9sta;", "V.", "No", "acaten,", "sin", "causa", "justificada,", "las", "condiciones", "generales", "de", "orden", "t\u00e9cnico", "que", "indique", "la", "Secretar\u00eda,", "dentro", "del", "plazo", "establecido", "para", "ello;", "VI.", "Transfieran", "la", "concesi\u00f3n", "o", "permiso,", "contraviniendo", "lo", "se\u00f1alado", "en", "la", "presente", "Ley;", "VII.", "Incurran", "en", "quiebra,", "liquidaci\u00f3n,", "disoluci\u00f3n", "o", "concurso", "necesario;", "VIII.", "Que", "al", "amparo", "del", "permiso", "o", "concesi\u00f3n", "se", "comercialice", "producto", "de", "origen", "ilegal,", "y", "IX.", "La", "comercializaci\u00f3n,", "bajo", "cualquier", "t\u00edtulo", "jur\u00eddico,", "de", "las", "capturas", "de", "la", "pesca", "deportivo-recreativa.", "ART\u00cdCULO", "56.-", "Ser\u00e1n", "causas", "de", "nulidad", "de", "las", "concesiones", "y", "permisos,", "la", "omisi\u00f3n", "o", "irregularidad", "de", "los", "elementos", "exigidos", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "su", "Reglamento", "de", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Administrativo.", "ART\u00cdCULO", "57.-", "Las", "concesiones", "o", "permisos", "a", "que", "se", "refiere", "esta", "Ley,", "se", "extinguen", "por", "terminaci\u00f3n", "del", "plazo", "para", "el", "que", "se", "hayan", "otorgado,", "sin", "necesidad", "de", "declaraci\u00f3n", "expresa", "de", "la", "Secretar\u00eda", "al", "respecto.", "29", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "58.-", "Los", "titulares", "de", "concesiones", "o", "permisos,", "que", "incurran", "en", "causas", "de", "caducidad", "o", "revocaci\u00f3n,", "no", "podr\u00e1n", "ser", "titulares", "de", "concesiones", "o", "permisos,", "sino", "transcurridos", "cuatro", "a\u00f1os,", "contados", "a", "partir", "de", "la", "declaraci\u00f3n", "firme", "de", "la", "caducidad", "o", "revocaci\u00f3n.", "Igual", "tratamiento", "se", "dar\u00e1", "en", "los", "casos", "de", "anulaci\u00f3n", "imputables", "a", "sus", "titulares.", "ART\u00cdCULO", "59.-", "Las", "concesiones", "para", "la", "pesca", "y", "acuacultura", "comerciales,", "podr\u00e1n", "rescatarse", "por", "causa", "de", "inter\u00e9s", "p\u00fablico.", "Son", "causas", "de", "rescate", "por", "inter\u00e9s", "p\u00fablico,", "cuando:", "I.", "La", "pesquer\u00eda", "tenga", "el", "estatus", "de", "sobreexplotaci\u00f3n,", "y", "II.", "El", "particular", "no", "garantice", "el", "mantenimiento", "de", "la", "misma", "en", "un", "plazo", "basado", "en", "un", "dictamen", "emitido", "por", "el", "INAPESCA.", "Los", "titulares", "de", "los", "permisos", "o", "concesiones", "que", "hubiesen", "sido", "rescatados", "tendr\u00e1n", "prelaci\u00f3n", "para", "el", "acceso", "a", "otras", "pesquer\u00edas.", "T\u00cdTULO", "S\u00c9PTIMO", "DE", "LA", "PESCA", "CAP\u00cdTULO", "I", "DISPOSICIONES", "GENERALES", "ART\u00cdCULO", "60.-", "La", "pesca", "se", "puede", "realizar", "mediante", "concesi\u00f3n", "o", "permiso.", "Requieren", "permiso", "la", "pesca", "comercial,", "de", "fomento,", "deportivo-recreativa,", "did\u00e1ctica", "y", "las", "dem\u00e1s", "actividades", "que", "expresamente", "se", "se\u00f1alen", "en", "esta", "Ley.", "Se", "proh\u00edbe", "la", "operaci\u00f3n", "de", "barcos-f\u00e1brica", "y", "de", "plantas", "flotantes.", "ART\u00cdCULO", "61.-", "El", "establecimiento", "y", "operaci\u00f3n", "de", "artes", "de", "pesca", "fijas", "o", "cimentadas", "en", "aguas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal,", "as\u00ed", "como", "su", "cambio", "de", "localizaci\u00f3n", "o", "dimensiones,", "s\u00f3lo", "podr\u00e1", "realizarse", "si", "se", "cuenta", "previamente", "con", "permiso", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "sujet\u00e1ndose", "a", "las", "disposiciones", "en", "materia", "de", "impacto", "ambiental", "contenidas", "en", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "y", "aquellas", "que", "sean", "de", "la", "competencia", "de", "otras", "autoridades.", "Su", "temporalidad", "no", "podr\u00e1", "exceder", "a", "la", "se\u00f1alada", "en", "el", "permiso", "correspondiente", "y", "el", "interesado", "deber\u00e1", "cumplir", "con", "los", "requisitos", "que", "establezcan", "el", "reglamento", "de", "esta", "Ley", "y", "las", "normas", "oficiales.", "ART\u00cdCULO", "62.-", "La", "Secretar\u00eda,", "de", "conformidad", "con", "el", "inter\u00e9s", "nacional", "y", "de", "acuerdo", "con", "los", "Tratados", "y", "Acuerdos", "Internacionales", "de", "los", "que", "M\u00e9xico", "sea", "parte,", "determinar\u00e1", "y", "en", "su", "caso,", "declarar\u00e1", "si", "existen", "excedentes", "por", "especie;", "en", "tal", "circunstancia", "permitir\u00e1,", "con", "car\u00e1cter", "de", "excepci\u00f3n,", "que", "embarcaciones", "extranjeras", "participen", "de", "dichos", "excedentes,", "en", "la", "zona", "econ\u00f3mica", "exclusiva", "y", "mediante", "el", "cumplimiento", "de", "los", "requisitos", "y", "condiciones", "que", "para", "cada", "caso", "establezca", "la", "propia", "dependencia.", "En", "todo", "caso,", "se", "estar\u00e1", "siempre", "a", "la", "m\u00e1s", "rigurosa", "reciprocidad.", "La", "declaraci\u00f3n", "de", "excedentes", "a", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "se", "establecer\u00e1", "exclusivamente", "mediante", "Acuerdo", "del", "Titular", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "basado", "en", "un", "dictamen", "elaborado", "por", "el", "INAPESCA", "y", "con", "la", "opini\u00f3n", "del", "Consejo", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura,", "el", "cual", "se", "publicar\u00e1", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Los", "permisos", "respectivos", "los", "expedir\u00e1", "la", "Secretar\u00eda,", "ser\u00e1n", "intransferibles", "y", "se", "sujetar\u00e1n", "a", "la", "suscripci\u00f3n", "de", "convenios", "con", "los", "Estados", "que", "lo", "soliciten", "y,", "en", "el", "caso", "de", "personas", "f\u00edsicas", "y", "morales", "de", "nacionalidad", "extranjera,", "previa", "solicitud", "y", "cumplimiento", "de", "los", "requisitos", "establecidos", "en", "el", "reglamento", "de", "esta", "Ley.", "Los", "permisos", "se", "expedir\u00e1n", "por", "embarcaci\u00f3n,", "por", "temporada", "de", "pesca", "o", "por", "el", "tiempo", "que", "determine", "la", "Secretar\u00eda,", "que", "consignar\u00e1", "en", "cada", "uno", "de", "ellos", "la", "vigencia,", "zona", "de", "captura,", "artes", "y", "equipos", "de", "pesca,", "recurso", "o", "recursos", "pesqueros", "permitidos", "y", "las", "condiciones", "de", "operaci\u00f3n.", "30", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Tendr\u00e1n", "prelaci\u00f3n", "en", "la", "captura", "de", "dichos", "excedentes", "en", "la", "zona", "econ\u00f3mica", "exclusiva,", "las", "embarcaciones", "de", "bandera", "extranjera", "que", "acrediten", "que", "su", "quilla", "se", "fabric\u00f3", "en", "astilleros", "mexicanos.", "ART\u00cdCULO", "63.-", "Los", "interesados", "en", "obtener", "permiso", "para", "pescar", "en", "altamar", "o", "en", "aguas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "extranjera,", "as\u00ed", "como", "los", "interesados", "en", "descargar", "en", "puertos", "extranjeros,", "con", "embarcaciones", "de", "matr\u00edcula", "y", "bandera", "mexicanas,", "deber\u00e1n", "cumplir", "para", "ello", "los", "requisitos", "que", "establezcan", "el", "reglamento", "de", "esta", "Ley", "y", "los", "Tratados", "o", "Acuerdos", "Internacionales", "de", "los", "que", "M\u00e9xico", "sea", "parte,", "as\u00ed", "como", "con", "los", "requisitos", "y", "permisos", "que", "para", "este", "efecto", "los", "pa\u00edses", "les", "requieran.", "Los", "permisos", "respectivos", "los", "expedir\u00e1", "la", "Secretar\u00eda", "\u00fanicamente", "a", "personas", "de", "nacionalidad", "mexicana.", "Las", "cuotas", "que", "otorguen", "al", "pa\u00eds", "los", "gobiernos", "extranjeros,", "para", "el", "aprovechamiento", "o", "explotaci\u00f3n", "de", "sus", "recursos", "pesqueros,", "ser\u00e1n", "administradas", "por", "la", "Secretar\u00eda.", "En", "caso", "de", "que", "los", "propios", "gobiernos", "permitan", "a", "los", "particulares", "adquirir", "directamente", "licencias,", "permisos", "o", "sus", "equivalentes", "para", "pesca", "comercial,", "sus", "titulares,", "a", "solicitud", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "comprobar\u00e1n", "que", "las", "capturas", "realizadas", "se", "efectuaron", "al", "amparo", "de", "dichas", "licencias,", "permisos", "o", "equivalentes.", "Los", "titulares", "de", "los", "permisos", "para", "pescar", "en", "altamar", "o", "en", "aguas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "extranjera,", "con", "embarcaciones", "de", "matr\u00edcula", "y", "bandera", "mexicanas,", "est\u00e1n", "obligados", "a", "presentar", "el", "aviso", "de", "arribo,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "que", "establezca", "el", "Reglamento", "de", "esta", "Ley.", "ART\u00cdCULO", "64.-", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "otorgar", "permisos", "para", "realizar", "pesca", "de", "fomento", "a", "las", "personas", "que", "acrediten", "capacidad", "t\u00e9cnica", "y", "cient\u00edfica", "para", "tal", "fin,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley,", "de", "su", "reglamento", "y", "de", "las", "normas", "oficiales", "que", "al", "efecto", "se", "expidan.", "La", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "coordinarse", "con", "el", "INAPESCA", "para", "que", "\u00e9ste", "emita", "las", "opiniones", "de", "car\u00e1cter", "t\u00e9cnico", "y", "cient\u00edficas", "para", "permitir", "la", "pesca", "de", "fomento,", "en", "el", "caso", "de", "cient\u00edficos,", "t\u00e9cnicos", "e", "instituciones", "de", "investigaci\u00f3n", "extranjeros,", "para", "lo", "cual", "har\u00e1", "del", "conocimiento", "de", "las", "Secretar\u00edas", "de", "Relaciones", "Exteriores", "y", "de", "Marina,", "las", "peticiones", "que", "reciba", "de", "extranjeros", "o", "de", "organismos", "internacionales,", "sin", "perjuicio", "de", "los", "dem\u00e1s", "requisitos", "que", "deban", "cumplirse", "en", "t\u00e9rminos", "de", "la", "legislaci\u00f3n", "aplicable.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "04-06-2015", "ART\u00cdCULO", "65.-", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "otorgar", "permisos", "para", "realizar", "pesca", "did\u00e1ctica", "a", "las", "instituciones", "de", "ense\u00f1anza", "que", "desarrollen", "programas", "educativos", "de", "pesca", "las", "cuales", "deber\u00e1n", "informar", "a", "la", "Secretar\u00eda,", "acerca", "del", "volumen", "y", "especies", "obtenidas,", "dentro", "del", "plazo", "que", "se", "determine", "en", "el", "permiso.", "La", "captura", "producto", "de", "las", "actividades", "realizadas", "al", "amparo", "de", "estos", "permisos", "podr\u00e1", "comercializarse,", "siempre", "que", "el", "producto", "de", "su", "venta", "se", "aplique", "exclusivamente", "al", "desarrollo", "de", "las", "labores", "propias", "de", "la", "instituci\u00f3n,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "que", "establezca", "el", "reglamento.", "ART\u00cdCULO", "66.-", "La", "captura", "incidental", "estar\u00e1", "limitada", "y", "no", "podr\u00e1", "exceder", "del", "volumen", "que", "determine", "la", "Secretar\u00eda,", "para", "cada", "pesquer\u00eda,", "seg\u00fan", "las", "zonas,", "\u00e9pocas", "y", "artes", "de", "pesca,", "de", "conformidad", "con", "lo", "que", "establece", "la", "presente", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "que", "de", "ella", "se", "deriven.", "Los", "excedentes", "de", "los", "vol\u00famenes", "de", "captura", "incidental", "que", "determine", "dicha", "autoridad", "en", "tales", "disposiciones,", "ser\u00e1n", "considerados", "como", "pesca", "realizada", "sin", "concesi\u00f3n", "o", "permiso.", "El", "aprovechamiento", "de", "los", "productos", "pesqueros", "obtenidos", "en", "la", "captura", "incidental", "se", "sujetar\u00e1", "a", "las", "normas", "oficiales", "que", "al", "efecto", "se", "expidan,", "salvo", "lo", "previsto", "en", "esta", "Ley", "para", "la", "pesca", "deportivo-", "recreativa.", "31", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "67.-", "Los", "permisos", "para", "la", "pesca", "deportivo-recreativa", "se", "expedir\u00e1n", "a", "personas", "f\u00edsicas", "nacionales", "o", "extranjeras", "y", "ser\u00e1n", "individuales,", "improrrogables", "e", "intransferibles.", "Requerir\u00e1n", "permiso", "para", "efectuar", "este", "tipo", "de", "pesca", "la", "persona", "que", "la", "realice", "por", "s\u00ed", "y", "los", "prestadores", "de", "servicios", "a", "terceros", "para", "llevar", "a", "cabo", "dicha", "actividad,", "de", "conformidad", "con", "los", "programas", "correspondientes.", "Lo", "anterior", "es", "aplicable,", "sin", "perjuicio", "del", "pago", "de", "derechos", "que", "deba", "efectuarse", "por", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "embarcaciones", "en", "las", "que", "se", "realicen", "actividades", "de", "pesca", "deportivo-recreativa,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "la", "ley", "de", "la", "materia.", "ART\u00cdCULO", "68.-", "Las", "especies", "denominadas", "marlin,", "pez", "vela,", "pez", "espada,", "s\u00e1balo", "o", "chiro,", "pez", "gallo", "y", "dorado,", "en", "todas", "sus", "variedades", "biol\u00f3gicas,", "quedan", "destinadas", "de", "manera", "exclusiva", "para", "la", "pesca", "deportivo-recreativa,", "dentro", "de", "una", "franja", "de", "cincuenta", "millas", "n\u00e1uticas,", "contadas", "a", "partir", "de", "la", "l\u00ednea", "de", "base", "desde", "la", "cual", "se", "mide", "el", "mar", "territorial.", "No", "podr\u00e1n", "realizarse", "actividades", "de", "pesca", "distintas", "a", "las", "de", "investigaci\u00f3n,", "sobre", "las", "especies", "destinadas", "a", "la", "pesca", "deportivo-recreativa", "en", "las", "\u00e1reas", "de", "reproducci\u00f3n", "que", "establezca", "la", "Secretar\u00eda", "mediante", "disposiciones", "reglamentarias.", "ART\u00cdCULO", "69.-", "Las", "personas", "que", "practiquen", "la", "pesca", "deportivo-recreativa", "desde", "tierra", "no", "requerir\u00e1n", "permiso,", "y", "estar\u00e1n", "obligados", "a", "utilizar", "las", "artes", "de", "pesca", "y", "respetar", "las", "tallas", "m\u00ednimas", "y", "l\u00edmites", "de", "captura", "que", "autorice", "la", "Secretar\u00eda", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "que", "para", "tal", "efecto", "se", "emitan.", "ART\u00cdCULO", "70.-", "La", "Secretar\u00eda,", "con", "base", "en", "el", "dictamen", "emitido", "por", "el", "INAPESCA", "y", "acorde", "a", "los", "planes", "de", "manejo", "pesquero", "sancionados,", "establecer\u00e1", "las", "\u00e9pocas,", "zonas", "y", "tallas", "m\u00ednimas", "de", "pesca,", "el", "n\u00famero", "m\u00e1ximo", "de", "ejemplares", "susceptibles", "de", "captura", "por", "pescador", "deportivo", "y", "por", "d\u00eda,", "as\u00ed", "como", "las", "caracter\u00edsticas", "particulares", "de", "las", "artes", "y", "m\u00e9todos", "de", "pesca", "permitidos,", "en", "las", "disposiciones", "reglamentarias", "que", "deriven", "de", "esta", "Ley.", "Lo", "anterior", "considerando,", "entre", "otros", "aspectos,", "las", "condiciones", "del", "recurso", "de", "que", "se", "trate", "y", "las", "caracter\u00edsticas", "del", "lugar", "donde", "se", "pretenda", "desarrollar", "dicha", "actividad.", "ART\u00cdCULO", "71.-", "Los", "prestadores", "de", "servicios", "o", "los", "titulares", "de", "los", "permisos", "de", "la", "pesca", "deportivo-", "recreativa,", "deber\u00e1n", "entregar", "a", "la", "Secretar\u00eda", "la", "bit\u00e1cora", "de", "pesca", "correspondiente,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "reglamento", "de", "la", "presente", "Ley.", "ART\u00cdCULO", "72.-", "La", "pesca", "de", "consumo", "dom\u00e9stico", "que", "efect\u00faen", "los", "residentes", "en", "las", "riberas", "y", "en", "las", "costas,", "no", "requiere", "concesi\u00f3n", "o", "permiso.", "S\u00f3lo", "podr\u00e1", "efectuarse", "con", "redes", "y", "l\u00edneas", "manuales", "que", "pueda", "utilizar", "individualmente", "el", "pescador,", "observando", "y", "respetando", "las", "vedas", "y", "las", "normas", "oficiales", "que", "se", "expidan.", "Trat\u00e1ndose", "de", "zonas", "concesionadas", "se", "podr\u00e1", "practicar", "la", "pesca", "de", "consumo", "dom\u00e9stico,", "siempre", "y", "cuando", "no", "se", "capturen", "las", "especies", "materia", "de", "las", "concesiones", "otorgadas", "a", "terceros.", "En", "los", "casos", "que", "se", "requiera,", "la", "Secretar\u00eda", "establecer\u00e1,", "en", "normas", "oficiales,", "las", "artes", "de", "pesca", "de", "consumo", "dom\u00e9stico", "y", "sus", "especificaciones", "t\u00e9cnicas,", "considerando", "entre", "otros", "aspectos,", "las", "condiciones", "biol\u00f3gicas,", "tecnol\u00f3gicas", "y", "ambientales.", "Las", "cantidades", "permitidas", "por", "pesquer\u00eda", "o", "especie", "se", "especificar\u00e1n", "en", "el", "reglamento", "de", "la", "presente", "Ley,", "y", "en", "las", "normas", "correspondientes.", "CAP\u00cdTULO", "II", "32", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DE", "LOS", "PERMISOS", "PARA", "DESCARGAR", "EN", "PUERTOS", "EXTRANJEROS", "Y", "TRANSBORDAR", "ESPECIES", "CAPTURADAS", "POR", "EMBARCACIONES", "PESQUERAS", "DE", "BANDERA", "MEXICANA", "ART\u00cdCULO", "73.-", "El", "permiso", "para", "descargar", "en", "puertos", "extranjeros", "o", "transbordar", "especies", "capturadas", "por", "embarcaciones", "pesqueras", "de", "bandera", "mexicana,", "ser\u00e1", "otorgado", "por", "la", "Secretar\u00eda,", "siempre", "y", "cuando", "los", "interesados", "proporcionen,", "adjunta", "a", "la", "solicitud", "del", "permiso,", "la", "informaci\u00f3n", "que", "se", "determine", "en", "el", "reglamento", "de", "esta", "Ley.", "En", "los", "casos", "de", "emergencia,", "contingencias", "clim\u00e1ticas", "y", "aver\u00edas", "en", "las", "embarcaciones", "se", "estar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley.", "ART\u00cdCULO", "74.-", "Se", "requiere", "permiso", "para", "la", "descarga", "en", "puertos", "mexicanos,", "que", "realicen", "embarcaciones", "pesqueras", "de", "bandera", "extranjera,", "de", "productos", "pesqueros", "vivos,", "frescos,", "enhielados", "o", "congelados", "provenientes", "de", "la", "pesca", "comercial.", "Para", "ello", "los", "interesados", "deber\u00e1n", "adjuntar", "a", "su", "solicitud", "el", "t\u00edtulo", "correspondiente", "al", "amparo", "del", "cual", "se", "realiz\u00f3", "la", "actividad", "pesquera,", "expedido", "por", "la", "autoridad", "competente", "del", "pa\u00eds", "de", "origen,", "y", "cumplir", "con", "los", "dem\u00e1s", "requisitos", "que", "se", "establezcan", "en", "el", "reglamento", "de", "esta", "Ley.", "En", "los", "casos", "de", "emergencia,", "contingencias", "clim\u00e1ticas", "y", "aver\u00edas", "en", "las", "embarcaciones", "se", "estar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley.", "T\u00cdTULO", "OCTAVO", "DE", "LA", "LEGAL", "PROCEDENCIA", "CAP\u00cdTULO", "\u00daNICO", "ART\u00cdCULO", "75.-", "La", "legal", "procedencia", "de", "los", "productos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas,", "se", "acreditar\u00e1", "con", "los", "avisos", "de", "arribo,", "de", "cosecha,", "de", "producci\u00f3n,", "de", "recolecci\u00f3n,", "permiso", "de", "importaci\u00f3n", "y", "con", "la", "gu\u00eda", "de", "pesca,", "seg\u00fan", "corresponda,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "y", "con", "los", "requisitos", "que", "establezca", "esta", "Ley", "y", "su", "reglamento.", "Para", "las", "especies", "obtenidas", "al", "amparo", "de", "permisos", "de", "pesca", "deportivo-recreativa,", "la", "legal", "procedencia", "se", "comprobar\u00e1", "con", "el", "permiso", "respectivo.", "Para", "la", "comercializaci\u00f3n", "de", "los", "productos", "de", "la", "pesca", "y", "de", "la", "acuacultura,", "los", "comprobantes", "fiscales", "que", "emitan", "deber\u00e1n", "incluir", "el", "n\u00famero", "de", "permiso", "o", "concesi\u00f3n", "respectiva.", "ART\u00cdCULO", "76.-", "El", "traslado", "por", "v\u00eda", "terrestre,", "mar\u00edtima", "o", "a\u00e9rea", "de", "productos", "pesqueros", "vivos,", "frescos,", "enhielados", "o", "congelados", "provenientes", "de", "la", "pesca", "o", "acuacultura", "deber\u00e1", "realizarse", "al", "amparo", "de", "la", "gu\u00eda", "de", "pesca,", "de", "conformidad", "con", "el", "formato", "que", "expida", "la", "Secretar\u00eda.", "Se", "except\u00faan", "de", "esta", "obligaci\u00f3n", "las", "personas", "que", "hayan", "obtenido", "especies", "al", "amparo", "de", "permisos", "de", "pesca", "deportivo-recreativa,", "cuyo", "traslado", "se", "amparar\u00e1", "con", "el", "propio", "permiso", "y", "el", "que", "traslade", "productos", "cuyo", "destino", "sea", "el", "consumo", "dom\u00e9stico", "directo", "del", "que", "lo", "transporta.", "ART\u00cdCULO", "77.-", "El", "tr\u00e1mite,", "los", "requisitos", "y", "la", "vigencia", "de", "los", "documentos", "para", "acreditar", "la", "legal", "procedencia", "de", "los", "productos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas,", "se", "establecer\u00e1n", "en", "el", "reglamento", "de", "esta", "Ley.", "En", "el", "ejercicio", "de", "sus", "funciones,", "el", "SENASICA", "coadyuvar\u00e1", "en", "la", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "del", "traslado", "de", "productos", "pesqueros", "vivos,", "frescos,", "enhielados", "o", "congelados", "provenientes", "de", "la", "pesca", "o", "la", "acuacultura,", "que", "se", "realice", "por", "v\u00eda", "terrestre,", "mar\u00edtima", "o", "a\u00e9rea", "en", "cualquier", "parte", "del", "territorio", "nacional.", "T\u00cdTULO", "NOVENO", "DE", "LA", "ACUACULTURA", "33", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "CAP\u00cdTULO", "I", "DE", "LA", "PLANEACI\u00d3N", "PARA", "EL", "DESARROLLO", "Y", "DEL", "ORDENAMIENTO", "ACU\u00cdCOLA", "ART\u00cdCULO", "78.-", "En", "materia", "de", "acuacultura,", "son", "objetivos", "de", "esta", "Ley:", "I.", "Fomentar", "el", "desarrollo", "de", "la", "acuacultura", "como", "una", "actividad", "productiva", "que", "permita", "la", "diversificaci\u00f3n", "pesquera,", "para", "ofrecer", "opciones", "de", "empleo", "en", "el", "medio", "rural;", "II.", "Incrementar", "la", "producci\u00f3n", "acu\u00edcola", "y", "la", "oferta", "de", "alimentos", "que", "mejoren", "la", "dieta", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "mexicana,", "as\u00ed", "como", "generar", "divisas;", "II", "Bis.", "Fortalecer", "el", "programa", "de", "acuacultura", "rural,", "que", "atienda", "la", "demanda", "alimentaria", "de", "las", "comunidades", "de", "escasos", "recursos,", "se", "mejore", "el", "ingreso", "de", "las", "mismas", "y", "se", "incentive", "el", "arraigo", "en", "la", "localidad;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "05-12-2014", "II", "Ter.", "Fortalecer", "los", "programas", "de", "capacitaci\u00f3n", "de", "acuacultura", "rural,", "para", "los", "productos", "de", "localidades", "rurales;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "05-12-2014", "III.", "Promover", "la", "definici\u00f3n", "de", "sitios", "para", "su", "realizaci\u00f3n,", "su", "tecnificaci\u00f3n", "y", "diversificaci\u00f3n,", "orient\u00e1ndola", "para", "incrementar", "su", "eficiencia", "productiva", "reduciendo", "los", "impactos", "ambientales", "y", "buscando", "nuevas", "tecnolog\u00edas", "que", "permitan", "ampliar", "el", "n\u00famero", "de", "especies", "que", "se", "cultiven;", "IV.", "Impulsar", "el", "desarrollo", "de", "las", "actividades", "acu\u00edcolas", "para", "revertir", "los", "efectos", "de", "sobreexplotaci\u00f3n", "pesquera;", "V.", "Aprovechar", "de", "manera", "responsable,", "integral", "y", "sustentable", "recursos", "acu\u00edcolas,", "para", "asegurar", "su", "producci\u00f3n", "\u00f3ptima", "y", "su", "disponibilidad;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "05-12-2014", "VI.", "Fomentar", "y", "promover", "la", "calidad", "y", "la", "diversidad", "de", "los", "recursos", "acu\u00edcolas,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "05-12-2014", "VII.", "Fomentar", "la", "transferencia", "y", "uso", "de", "tecnolog\u00eda", "en", "los", "procesos", "de", "producci\u00f3n", "acu\u00edcola", "en", "poblaciones", "rurales", "y", "de", "escasos", "recursos.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "05-12-2014", "ART\u00cdCULO", "79.-", "La", "Secretar\u00eda,", "regular\u00e1", "el", "crecimiento", "ordenado", "de", "la", "acuacultura,", "atendiendo", "principalmente", "a", "las", "\u00e1reas", "o", "zonas", "con", "potencial", "para", "desarrollar", "esta", "actividad,", "mediante", "la", "expedici\u00f3n", "de", "concesiones", "o", "permisos", "por", "especie", "o", "grupos", "de", "especies.", "ART\u00cdCULO", "80.-", "El", "Programa", "Nacional", "de", "Acuacultura,", "como", "parte", "del", "Programa", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "se", "sujetar\u00e1", "a", "las", "previsiones", "del", "Plan", "Nacional", "de", "Desarrollo", "y", "contemplar\u00e1", "la", "concurrencia", "que", "en", "materia", "de", "acuacultura", "lleven", "a", "cabo", "la", "Federaci\u00f3n,", "las", "Entidades", "Federativas,", "los", "Municipios", "y,", "en", "su", "caso,", "las", "demarcaciones", "territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "de", "acuerdo", "a", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "competencias", "establecidas", "en", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "19-01-2018", "ART\u00cdCULO", "81.-", "La", "planeaci\u00f3n", "y", "regulaci\u00f3n", "del", "ordenamiento", "acu\u00edcola,", "se", "llevar\u00e1", "a", "cabo", "a", "trav\u00e9s", "de:", "I.", "El", "Programa", "Nacional", "de", "Acuacultura", "y", "la", "Carta", "Nacional", "Acu\u00edcola;", "34", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "II.", "Los", "programas", "estatales", "de", "acuacultura;", "III.", "Los", "planes", "de", "ordenamiento", "acu\u00edcola,", "y", "IV.", "Los", "programas", "de", "desarrollo", "de", "la", "acuacultura", "derivados", "de", "los", "se\u00f1alados", "en", "las", "fracciones", "anteriores.", "La", "Federaci\u00f3n", "y", "las", "Entidades", "Federativas,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley,", "podr\u00e1n", "convenir", "acciones", "que", "propicien", "el", "ordenamiento", "territorial", "de", "los", "desarrollos", "acu\u00edcolas", "ubicados", "en", "aguas", "continentales.", "ART\u00cdCULO", "82.-", "Para", "regular", "e", "inducir", "las", "actividades", "de", "acuacultura", "llevadas", "a", "cabo", "en", "las", "distintas", "regiones", "del", "pa\u00eds,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "garantizar", "la", "productividad,", "la", "funcionalidad", "y", "la", "protecci\u00f3n", "del", "medio", "natural,", "las", "entidades", "federativas", "deber\u00e1n", "establecer", "planes", "de", "desarrollo", "regional", "en", "la", "materia", "con", "el", "apoyo", "del", "Gobierno", "Federal,", "que", "fungir\u00e1n", "como", "instrumentos", "de", "planeaci\u00f3n,", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "de", "la", "presente", "Ley.", "Dichos", "planes", "deber\u00e1n", "contemplar", "como", "eje", "rector", "la", "orientaci\u00f3n", "de", "la", "acuacultura", "bajo", "un", "esquema", "de", "producci\u00f3n", "sustentable,", "cuidando", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "cultivo", "de", "especies", "end\u00e9micas.", "En", "los", "planes", "se", "establecer\u00e1n", "metas", "cuantificables", "en", "per\u00edodos", "de", "tres", "a", "seis", "a\u00f1os,", "que", "permitan", "observar", "el", "crecimiento", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "especies", "nativas", "y", "su", "impacto", "en", "los", "mercados", "regionales.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "05-12-2014", "CAP\u00cdTULO", "II", "DE", "LA", "CARTA", "NACIONAL", "ACU\u00cdCOLA", "ART\u00cdCULO", "83.-", "La", "Carta", "Nacional", "Acu\u00edcola,", "es", "la", "presentaci\u00f3n", "cartogr\u00e1fica", "y", "escrita", "de", "los", "indicadores", "de", "la", "actividad,", "de", "las", "especies", "destinadas", "a", "la", "acuacultura,", "del", "desarrollo", "de", "la", "biotecnolog\u00eda", "y", "de", "las", "zonas", "por", "su", "vocaci\u00f3n", "de", "cultivo.", "Su", "contenido", "tendr\u00e1", "car\u00e1cter", "informativo", "para", "los", "sectores", "productivos", "y", "ser\u00e1", "consultivo", "y", "orientador", "para", "las", "autoridades", "competentes", "en", "la", "resoluci\u00f3n", "de", "solicitudes", "de", "concesiones", "y", "permisos", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "actividades", "acu\u00edcolas.", "La", "Secretar\u00eda", "aprobar\u00e1", "y", "expedir\u00e1", "la", "Carta", "Nacional", "Acu\u00edcola", "y", "sus", "actualizaciones,", "y", "las", "publicar\u00e1", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "ART\u00cdCULO", "84.-", "La", "Carta", "Nacional", "Acu\u00edcola", "deber\u00e1", "contener,", "al", "menos,", "la", "siguiente", "informaci\u00f3n:", "I.", "El", "inventario", "de", "las", "especies", "acu\u00edcolas", "susceptibles", "de", "reproducci\u00f3n", "y", "cultivo;", "II.", "Caracterizaci\u00f3n", "de", "las", "zonas", "por", "su", "vocaci\u00f3n", "y", "potencial", "de", "cultivo;", "III.", "An\u00e1lisis", "de", "capacidad", "instalada", "por", "regi\u00f3n;", "IV.", "Las", "especificaciones", "respecto", "al", "dominio", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "para", "la", "reproducci\u00f3n", "y", "cultivo", "de", "las", "especies", "acu\u00edcolas;", "V.", "Los", "planes", "de", "ordenamiento", "acu\u00edcola,", "los", "cuales", "ir\u00e1n", "acompa\u00f1ados", "de", "especificaciones", "sobre", "los", "sistemas", "de", "informaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "y", "programas", "de", "monitoreo", "ambiental", "empleados", "en", "su", "elaboraci\u00f3n.", "Los", "programas", "de", "monitoreo", "ambiental", "deber\u00e1n", "arrojar", "informaci\u00f3n,", "de", "ser", "el", "caso,", "del", "impacto", "sobre", "los", "ecosistemas", "de", "la", "pesca", "selectiva,", "de", "la", "introducci\u00f3n", "de", "fauna", "ex\u00f3tica", "y", "de", "la", "monoexplotaci\u00f3n;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "05-12-2014", "35", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "VI.", "Las", "normas", "aplicables", "a", "aspectos", "de", "conservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n", "y/o", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "acu\u00edcolas,", "incluyendo", "las", "relativas", "a", "la", "sanidad,", "calidad", "e", "inocuidad", "de", "los", "productos", "acu\u00edcolas;", "VII.", "Estad\u00edsticas", "de", "producci\u00f3n,", "y", "VIII.", "La", "informaci\u00f3n", "que", "se", "determine", "en", "el", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley.", "CAP\u00cdTULO", "III", "DE", "LOS", "INSTRUMENTOS", "DE", "MANEJO", "PARA", "LA", "ACUACULTURA", "ART\u00cdCULO", "85.-", "Para", "el", "desarrollo", "integral,", "ordenado", "y", "sustentable", "de", "la", "acuacultura,", "se", "fomentar\u00e1", "la", "creaci\u00f3n", "de", "Unidades", "de", "Manejo", "Acu\u00edcola", "que", "estar\u00e1n", "basadas", "en", "la", "evaluaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "naturales", "disponibles", "para", "la", "acuacultura.", "ART\u00cdCULO", "86.-", "Cada", "unidad", "de", "manejo", "acu\u00edcola,", "deber\u00e1", "contar", "con", "un", "plan", "de", "manejo", "que", "contendr\u00e1:", "I.", "Las", "acciones", "a", "realizar", "a", "corto,", "mediano", "y", "largo", "plazo,", "estableciendo", "la", "vinculaci\u00f3n", "con", "los", "planes", "y", "programas", "aplicables;", "II.", "La", "capacidad", "de", "carga", "de", "los", "cuerpos", "de", "agua", "de", "donde", "se", "pretendan", "alimentar", "las", "unidades", "de", "producci\u00f3n", "acu\u00edcola;", "III.", "Las", "caracter\u00edsticas", "geogr\u00e1ficas", "de", "la", "zona", "o", "regi\u00f3n;", "IV.", "Las", "obras", "de", "infraestructura", "existentes", "y", "aquellas", "que", "se", "planeen", "desarrollar", "y", "su", "programa", "de", "administraci\u00f3n;", "V.", "La", "forma", "de", "organizaci\u00f3n", "y", "administraci\u00f3n", "de", "la", "unidad", "de", "manejo,", "as\u00ed", "como", "los", "mecanismos", "de", "participaci\u00f3n", "de", "los", "acuicultores", "asentados", "en", "la", "misma;", "VI.", "La", "descripci\u00f3n", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "f\u00edsicas", "y", "biol\u00f3gicas", "de", "la", "Unidad", "de", "Manejo", "Acu\u00edcola;", "VII.", "Acciones", "de", "protecci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales", "y", "un", "cronograma", "de", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "legales", "aplicables;", "VIII.", "Acciones", "de", "sanidad,", "inocuidad", "y", "calidad", "acu\u00edcola;", "IX.", "Acciones", "de", "crecimiento", "y", "tecnificaci\u00f3n;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "23-01-2014", "X.", "El", "programa", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "contingencias,", "de", "monitoreo", "y", "las", "dem\u00e1s", "que", "por", "las", "caracter\u00edsticas", "propias", "de", "la", "unidad", "de", "manejo", "acu\u00edcola", "se", "requieran,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "23-01-2014", "XI.", "Acciones", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "a", "realizar", "ante", "la", "vulnerabilidad", "actual", "y", "futura", "del", "cambio", "clim\u00e1tico,", "en", "concordancia", "con", "el", "Atlas", "Nacional", "de", "Riesgo.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "23-01-2014", "ART\u00cdCULO", "87.-", "Las", "auditor\u00edas", "t\u00e9cnicas", "preventivas", "tendr\u00e1n", "la", "finalidad", "de", "determinar", "el", "grado", "de", "cumplimiento", "de", "la", "normatividad", "y", "de", "los", "planes", "de", "manejo", "respectivos", "por", "parte", "de", "los", "acuacultores.", "La", "Secretar\u00eda,", "emitir\u00e1", "un", "dictamen", "que", "haga", "constar", "el", "adecuado", "cumplimiento", "de", "la", "legislaci\u00f3n", "en", "la", "36", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "materia", "y", "de", "los", "planes", "de", "manejo", "y,", "en", "su", "caso,", "har\u00e1", "las", "recomendaciones", "sobre", "las", "medidas", "preventivas", "y", "correctivas", "necesarias,", "para", "garantizar", "una", "actividad", "sustentable.", "ART\u00cdCULO", "88.-", "La", "Federaci\u00f3n", "y", "las", "Entidades", "Federativas", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias,", "dise\u00f1ar\u00e1n", "y", "aplicar\u00e1n", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "que", "incentiven", "el", "cumplimiento", "de", "los", "objetivos", "de", "la", "pol\u00edtica", "acu\u00edcola.", "T\u00cdTULO", "D\u00c9CIMO", "DE", "LA", "ADMINISTRACI\u00d3N", "DE", "LA", "ACUACULTURA", "CAP\u00cdTULO", "\u00daNICO", "DE", "LAS", "CONCESIONES", "Y", "PERMISOS", "DE", "ACUACULTURA", "ART\u00cdCULO", "89.-", "La", "acuacultura", "se", "puede", "realizar", "mediante", "concesi\u00f3n", "para", "la", "acuacultura", "comercial", "y", "mediante", "permiso,", "para:", "I.", "La", "acuacultura", "comercial;", "II.", "La", "acuacultura", "de", "fomento;", "III.", "La", "acuacultura", "did\u00e1ctica;", "IV.", "La", "recolecci\u00f3n", "del", "medio", "natural", "de", "reproductores,", "y", "V.", "La", "introducci\u00f3n", "y", "la", "repoblaci\u00f3n", "de", "especies", "vivas", "en", "cuerpos", "de", "agua", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal.", "ART\u00cdCULO", "90.-", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "otorgar", "permisos", "para", "la", "acuacultura", "a", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "de", "nacionalidad", "mexicana,", "previo", "cumplimiento", "de", "los", "requisitos", "que", "se", "establezcan", "en", "esta", "Ley", "y", "en", "las", "disposiciones", "reglamentarias,", "mismos", "que", "deber\u00e1n", "ser", "congruentes", "con", "los", "planes", "de", "ordenamiento", "acu\u00edcola.", "Los", "solicitantes", "de", "permisos", "deber\u00e1n", "acreditar", "la", "legal", "disposici\u00f3n", "de", "los", "bienes", "y", "equipos", "necesarios", "para", "cumplir", "con", "el", "objeto", "de", "la", "solicitud.", "La", "solicitud", "deber\u00e1", "contener,", "al", "menos,", "lo", "siguiente:", "I.", "Nombre", "y", "domicilio", "del", "solicitante;", "II.", "Entidad", "federativa", "y", "municipio", "donde", "pretenda", "llevar", "a", "cabo", "la", "actividad;", "III.", "La", "duraci\u00f3n", "por", "la", "que", "pretenda", "sea", "otorgada,", "y", "IV.", "Acreditar", "su", "inscripci\u00f3n", "en", "el", "Registro", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "o", "copia", "de", "la", "solicitud,", "si", "se", "encuentra", "en", "tr\u00e1mite.", "ART\u00cdCULO", "91.-", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "otorgar", "concesi\u00f3n", "para", "la", "acuacultura", "comercial", "en", "aguas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal", "a", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales,", "a", "solicitud", "del", "interesado", "y", "previo", "cumplimiento", "de", "los", "requisitos", "que", "se", "establezcan", "en", "el", "reglamento", "de", "esta", "Ley.", "Lo", "anterior", "sin", "perjuicio", "de", "lo", "establecido", "en", "otras", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables.", "37", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "92.-", "Las", "personas", "que", "realicen", "actividades", "de", "acuacultura,", "deber\u00edan", "presentar", "a", "la", "Secretar\u00eda", "los", "avisos", "de", "cosecha,", "producci\u00f3n", "y", "recolecci\u00f3n,", "en", "la", "forma", "y", "t\u00e9rminos", "que", "determine", "el", "reglamento", "de", "esta", "Ley.", "ART\u00cdCULO", "93.-", "Con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "estimular", "la", "diversificaci\u00f3n", "y", "tecnificaci\u00f3n", "de", "cultivos,", "la", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1", "la", "acuacultura", "de", "fomento", "y", "podr\u00e1", "permitirla", "a", "instituciones", "de", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "docencia,", "as\u00ed", "como", "a", "personas", "f\u00edsicas", "dedicadas", "a", "actividades", "cient\u00edficas", "y", "t\u00e9cnicas.", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "otorgar", "permiso", "de", "acuacultura", "de", "fomento", "a", "personas", "morales", "cuya", "actividad", "u", "objeto", "social", "sea", "la", "pesca", "o", "el", "cultivo,", "comercializaci\u00f3n", "o", "transformaci\u00f3n", "de", "productos", "acu\u00edcolas,", "debiendo", "cumplir", "con", "los", "mismos", "requisitos", "que", "se", "establecen", "para", "las", "instituciones", "de", "investigaci\u00f3n.", "El", "permiso", "podr\u00e1", "comprender", "la", "comercializaci\u00f3n", "de", "las", "cosechas", "que", "se", "obtengan,", "con", "los", "l\u00edmites", "y", "condiciones", "que", "se", "establezcan", "en", "el", "reglamento", "de", "esta", "Ley", "y", "en", "el", "propio", "permiso.", "En", "caso", "de", "que", "los", "resultados", "obtenidos", "sean", "favorables", "y", "se", "haya", "dado", "cumplimiento", "a", "las", "condicionantes", "establecidas", "para", "la", "acuacultura", "de", "fomento,", "la", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "otorgar", "las", "concesiones", "o", "permisos", "correspondientes.", "ART\u00cdCULO", "94.-", "Las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "que", "desarrollen", "programas", "de", "ense\u00f1anza", "en", "materia", "acu\u00edcola", "al", "amparo", "de", "un", "permiso,", "podr\u00e1n", "comercializar", "la", "producci\u00f3n", "obtenida", "del", "programa", "de", "cultivo,", "siempre", "que", "el", "producto", "de", "su", "venta", "se", "aplique", "al", "desarrollo", "de", "actividades", "acad\u00e9micas.", "ART\u00cdCULO", "95.-", "Para", "la", "importaci\u00f3n", "de", "semillas,", "ovas,", "alevines,", "larvas,", "postlarvas,", "cepas", "algales,", "reproductores", "o", "cualquier", "otro", "estadio", "de", "especies", "silvestres,", "cultivadas", "o", "de", "laboratorio,", "se", "deber\u00e1", "adjuntar", "a", "la", "solicitud", "el", "certificado", "de", "sanidad", "acu\u00edcola", "otorgado", "por", "el", "SENASICA.", "En", "el", "caso", "de", "organismos", "gen\u00e9ticamente", "modificados", "se", "sujetar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "de", "Bioseguridad", "de", "Organismos", "Gen\u00e9ticamente", "Modificados.", "ART\u00cdCULO", "96.-", "Respecto", "de", "la", "introducci\u00f3n", "de", "especies", "vivas", "que", "no", "existan", "de", "forma", "natural", "en", "el", "cuerpo", "de", "agua", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal", "receptor,", "la", "Secretar\u00eda,", "considerando", "la", "opini\u00f3n", "del", "INAPESCA,", "y", "de", "acuerdo", "a", "los", "resultados", "del", "periodo", "de", "cuarentena", "previo,", "resolver\u00e1", "sobre", "la", "procedencia", "de", "la", "misma,", "observando", "lo", "que", "dispongan", "las", "disposiciones", "reglamentarias", "que", "deriven", "de", "esta", "Ley.", "Ser\u00e1", "requisito", "para", "obtener", "el", "permiso", "de", "introducci\u00f3n", "de", "especies", "vivas", "en", "cuerpos", "de", "agua", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal,", "que", "el", "solicitante", "cuente", "con", "el", "certificado", "de", "sanidad", "acu\u00edcola", "que", "otorgue", "el", "SENASICA,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley.", "El", "interesado", "podr\u00e1", "iniciar", "el", "tr\u00e1mite", "para", "obtener", "dicho", "permiso", "ante", "la", "Secretar\u00eda,", "pero", "no", "le", "ser\u00e1", "otorgado", "hasta", "que", "acredite", "en", "el", "expediente", "respectivo", "haber", "obtenido", "el", "certificado", "del", "SENASICA.", "ART\u00cdCULO", "97.-", "La", "Secretar\u00eda", "otorgar\u00e1", "permisos", "para", "recolectar", "del", "medio", "natural", "reproductores", "para", "destinarlos", "al", "abasto", "de", "las", "actividades", "acu\u00edcolas", "exclusivamente", "a:", "I.", "Propietarios", "de", "laboratorios", "de", "producci\u00f3n", "acu\u00edcola,", "\u00fanicamente", "para", "satisfacer", "sus", "necesidades", "de", "operaci\u00f3n,", "hasta", "la", "segunda", "corrida", "de", "producci\u00f3n,", "y", "II.", "Concesionarios", "de", "la", "pesca", "comercial", "de", "la", "especie", "de", "que", "se", "trate,", "que", "cumplan", "con", "los", "requisitos", "y", "condiciones", "que", "se", "establezcan", "en", "el", "reglamento", "de", "esta", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables.", "ART\u00cdCULO", "98.-", "Aquellas", "personas", "que", "recolecten", "organismos", "del", "medio", "natural", "y", "los", "acuacultores", "que", "se", "abastezcan", "de", "ellos,", "quedan", "obligados", "a", "realizar", "acciones", "de", "repoblaci\u00f3n", "en", "los", "t\u00e9rminos", "y", "condiciones", "que", "en", "cada", "caso", "determine", "la", "Secretar\u00eda", "en", "normas", "oficiales", "y", "en", "los", "propios", "permisos.", "38", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Para", "otorgar", "los", "permisos", "para", "la", "recolecci\u00f3n", "de", "especies", "en", "cualquier", "estadio,", "la", "Secretar\u00eda", "considerar\u00e1", "el", "dictamen", "emitido", "por", "el", "INAPESCA,", "en", "el", "que", "se", "determinar\u00e1", "el", "n\u00famero", "de", "ejemplares,", "zonas", "y", "\u00e9pocas", "para", "su", "recolecci\u00f3n.", "No", "se", "otorgar\u00e1", "permiso", "cuando", "se", "determine", "que", "se", "pone", "en", "riesgo", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "especie", "de", "que", "se", "trate.", "Los", "permisionarios", "deber\u00e1n", "presentar", "a", "la", "Secretar\u00eda", "el", "aviso", "de", "recolecci\u00f3n", "correspondiente,", "con", "la", "informaci\u00f3n", "y", "requisitos", "que", "se", "establezcan", "en", "el", "reglamento.", "ART\u00cdCULO", "99.-", "Las", "personas", "que", "colecten", "en", "cualquiera", "de", "las", "fases", "de", "desarrollo", "organismos", "acu\u00e1ticos", "vivos", "provenientes", "de", "poblaciones", "naturales", "con", "fines", "de", "acuacultura,", "deber\u00e1n", "observar", "los", "lineamientos", "que", "en", "materia", "de", "recolecci\u00f3n,", "aclimataci\u00f3n,", "manejo,", "transporte", "y", "siembra", "de", "los", "mismos", "se", "establezcan", "en", "normas", "oficiales.", "ART\u00cdCULO", "100.-", "Los", "permisos", "de", "acuacultura", "tendr\u00e1n", "una", "vigencia", "de", "hasta", "cinco", "a\u00f1os", "de", "acuerdo", "a", "las", "caracter\u00edsticas", "y", "naturaleza", "de", "la", "actividad,", "y", "los", "dem\u00e1s", "requisitos", "que", "determinen", "en", "las", "disposiciones", "reglamentarias", "que", "deriven", "de", "esta", "Ley,", "y", "en", "su", "caso", "se", "sujetar\u00e1n", "a", "los", "planes", "de", "manejo.", "Podr\u00e1n", "ser", "prorrogados", "en", "los", "casos", "y", "condiciones", "que", "se", "determinen", "en", "el", "propio", "reglamento,", "y", "ser\u00e1n", "intransferibles.", "Para", "la", "acuacultura", "comercial", "el", "titular", "deber\u00e1", "entregar", "un", "informe", "al", "INAPESCA", "a", "la", "mitad", "del", "plazo", "estipulado", "en", "el", "permiso,", "y", "con", "base", "en", "el", "dictamen", "emitido", "por", "el", "Instituto", "se", "podr\u00e1", "prorrogar", "la", "concesi\u00f3n.", "ART\u00cdCULO", "101.-", "La", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento", "de", "las", "aguas", "nacionales", "en", "la", "acuacultura,", "se", "podr\u00e1", "realizar", "por", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "previa", "la", "concesi\u00f3n", "respectiva", "otorgada", "por", "la", "Autoridad", "del", "Agua,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales,", "la", "presente", "Ley", "y", "sus", "reglamentos.", "La", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "del", "Agua,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda,", "otorgar\u00e1", "facilidades", "para", "el", "desarrollo", "de", "la", "acuacultura", "y", "el", "otorgamiento", "de", "las", "concesiones", "de", "agua", "necesarias;", "asimismo", "apoyar\u00e1,", "a", "solicitud", "de", "los", "interesados,", "el", "aprovechamiento", "acu\u00edcola", "en", "la", "infraestructura", "hidr\u00e1ulica", "federal,", "que", "sea", "compatible", "con", "su", "explotaci\u00f3n,", "uso", "o", "aprovechamiento,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "que", "corresponda", "a", "los", "Organismos", "de", "Cuenca.", "Las", "actividades", "de", "acuacultura", "efectuadas", "en", "sistemas", "suspendidos", "en", "aguas", "nacionales", "no", "requerir\u00e1n", "de", "concesi\u00f3n", "de", "agua,", "en", "tanto", "no", "se", "desv\u00eden", "los", "cauces", "y", "siempre", "que", "no", "se", "afecten", "la", "calidad", "de", "agua,", "la", "navegaci\u00f3n,", "otros", "usos", "permitidos", "y", "los", "derechos", "de", "terceros,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley,", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales,", "y", "sus", "reglamentos.", "ART\u00cdCULO", "102.-", "Las", "concesiones", "sobre", "aguas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal,", "para", "construir,", "operar", "y", "explotar", "unidades", "de", "producci\u00f3n", "acu\u00edcola", "se", "otorgan", "preferentemente", "a", "los", "propietarios", "de", "los", "terrenos", "que", "colindan", "con", "dichos", "cuerpos", "de", "agua", "conforme", "al", "procedimiento", "que", "establezca", "el", "reglamento", "de", "esta", "Ley.", "T\u00cdTULO", "D\u00c9CIMO", "PRIMERO", "DE", "LA", "SANIDAD,", "INOCUIDAD", "Y", "CALIDAD", "CAP\u00cdTULO", "I", "DE", "LA", "SANIDAD", "DE", "ESPECIES", "ACU\u00cdCOLAS", "ART\u00cdCULO", "103.-", "La", "Secretar\u00eda,", "ejercer\u00e1", "sus", "atribuciones", "y", "facultades", "en", "materia", "de", "sanidad", "de", "especies", "acu\u00edcolas", "a", "trav\u00e9s", "del", "SENASICA,", "de", "conformidad", "con", "esta", "Ley,", "sus", "disposiciones", "39", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "reglamentarias,", "las", "normas", "oficiales", "que", "de", "ella", "deriven", "y", "los", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "que", "resulten", "aplicables.", "Cuando,", "por", "raz\u00f3n", "de", "la", "materia", "y", "de", "conformidad", "con", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "u", "otras", "disposiciones", "legales", "aplicables,", "se", "requiera", "de", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "otras", "dependencias,", "la", "Secretar\u00eda", "ejercer\u00e1", "sus", "atribuciones", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "mismas.", "La", "Secretar\u00eda", "y", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "los", "acuerdos", "y", "convenios", "que", "se", "celebren,", "ejercer\u00e1n", "sus", "funciones", "en", "forma", "coordinada.", "ART\u00cdCULO", "104.-", "La", "Secretar\u00eda", "expedir\u00e1", "las", "Normas", "Oficiales", "Mexicanas", "y", "establecer\u00e1", "las", "medidas", "de", "diagn\u00f3stico,", "detecci\u00f3n,", "erradicaci\u00f3n,", "prevenci\u00f3n,", "y", "control", "para", "evitar", "la", "introducci\u00f3n", "y", "dispersi\u00f3n", "de", "enfermedades,", "determinar", "y", "clasificar", "las", "patolog\u00edas", "de", "alto", "riesgo;", "as\u00ed", "como", "para", "evaluar", "los", "da\u00f1os,", "restaurar", "las", "\u00e1reas", "afectadas", "y", "establecer", "procesos", "de", "seguimiento.", "ART\u00cdCULO", "105.-", "Requerir\u00e1n", "de", "certificado", "de", "sanidad", "acu\u00edcola,", "de", "manera", "previa", "a", "su", "realizaci\u00f3n,", "las", "siguientes", "actividades:", "I.", "La", "importaci\u00f3n", "y", "exportaci\u00f3n", "y", "tr\u00e1nsito", "internacional", "de", "especies", "acu\u00e1ticas,", "sus", "productos", "y", "subproductos", "y", "de", "productos", "biol\u00f3gicos,", "qu\u00edmicos,", "farmac\u00e9uticos", "o", "alimenticios", "para", "uso", "o", "consumo", "de", "dichas", "especies;", "II.", "La", "movilizaci\u00f3n", "de", "especies", "acu\u00edcolas", "vivas,", "en", "cualesquiera", "de", "sus", "fases", "de", "desarrollo,", "que", "se", "cultiven", "en", "instalaciones", "ubicadas", "en", "el", "territorio", "nacional,", "que", "se", "haga", "de", "una", "unidad", "de", "producci\u00f3n", "acu\u00edcola", "a", "otra,", "as\u00ed", "como", "sus", "productos", "y", "subproductos", "y", "de", "productos", "biol\u00f3gicos,", "qu\u00edmicos,", "farmac\u00e9uticos", "o", "alimenticios", "para", "uso", "o", "consumo", "de", "dichas", "especies;", "III.", "Los", "establecimientos", "en", "operaci\u00f3n", "en", "los", "que", "se", "produzcan,", "procesen,", "comercialicen,", "transporten", "y", "almacenen", "productos", "y", "subproductos", "acu\u00edcolas,", "as\u00ed", "como", "productos", "qu\u00edmicos,", "biol\u00f3gicos,", "farmac\u00e9uticos", "y", "alimenticios", "para", "el", "uso", "o", "consumo", "de", "dichas", "especies;", "IV.", "Uso", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "antibi\u00f3ticos,", "medicamentos", "veterinarios,", "aditivos", "y", "dem\u00e1s", "sustancias", "qu\u00edmicas", "a", "los", "organismos", "de", "cultivo,", "y", "V.", "La", "introducci\u00f3n", "de", "especies", "acu\u00edcolas", "vivas", "a", "un", "cuerpo", "de", "agua", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal.", "Respecto", "de", "la", "importaci\u00f3n", "de", "especies", "acu\u00e1ticas", "a", "que", "se", "refiere", "la", "fracci\u00f3n", "I", "de", "este", "art\u00edculo,", "ser\u00e1", "requisito", "para", "obtener", "el", "certificado", "de", "sanidad", "que", "el", "solicitante", "cuente", "con", "la", "autorizaci\u00f3n", "correspondiente", "expedida", "por", "la", "autoridad", "competente", "del", "pa\u00eds", "de", "origen", "y", "acredite", "dicha", "situaci\u00f3n", "en", "el", "expediente", "respectivo.", "ART\u00cdCULO", "106.-", "Tambi\u00e9n", "requerir\u00e1n", "certificado", "de", "sanidad", "acu\u00edcola:", "I.", "Las", "instalaciones", "en", "las", "que", "se", "realicen", "actividades", "acu\u00edcolas;", "II.", "Las", "especies", "acu\u00e1ticas", "vivas", "que", "se", "capturen", "de", "poblaciones", "naturales", "y", "se", "destinen", "a", "la", "acuacultura,", "y", "III.", "Las", "unidades", "de", "cuarentena.", "Para", "los", "efectos", "de", "este", "art\u00edculo,", "la", "Secretar\u00eda", "tomar\u00e1", "en", "cuenta", "la", "opini\u00f3n", "del", "SENASICA", "para", "establecer", "en", "normas", "oficiales", "los", "lineamientos", "sanitarios", "para", "el", "funcionamiento", "y", "operaci\u00f3n", "de", "40", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "unidades", "de", "producci\u00f3n", "acu\u00edcola", "y", "de", "unidades", "de", "cuarentena,", "as\u00ed", "como", "las", "especificaciones", "sanitarias", "para", "el", "cultivo,", "siembra", "y", "cosecha", "de", "organismos", "acu\u00e1ticos.", "ART\u00cdCULO", "107.-", "Los", "certificados", "de", "sanidad", "acu\u00edcola", "podr\u00e1n", "ser", "expedidos", "directamente", "por", "el", "SENASICA", "o", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "organismos", "de", "certificaci\u00f3n,", "acreditados", "y", "aprobados", "en", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n", "y", "del", "reglamento", "de", "esta", "Ley.", "Los", "Comit\u00e9s", "de", "Sanidad", "Acu\u00edcola", "ser\u00e1n", "\u00f3rganos", "auxiliares", "para", "que", "el", "SENASICA", "lleve", "a", "cabo", "la", "prevenci\u00f3n,", "diagn\u00f3stico", "y", "control", "de", "enfermedades.", "La", "organizaci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "de", "dichos", "Comit\u00e9s", "se", "determinar\u00e1", "en", "el", "reglamento", "que", "al", "efecto", "se", "expida.", "Los", "dem\u00e1s", "requisitos", "y", "previsiones", "para", "obtener", "el", "certificado", "de", "sanidad", "correspondiente", "se", "establecer\u00e1n", "en", "las", "disposiciones", "reglamentarias", "y", "en", "las", "normas", "oficiales", "que", "deriven", "de", "esta", "Ley.", "El", "SENASICA", "expedir\u00e1", "el", "certificado,", "siempre", "que", "el", "interesado", "cumpla", "con", "dichos", "requisitos", "y", "previsiones.", "En", "las", "concesiones", "y", "los", "permisos", "para", "acuacultura", "comercial", "se", "establecer\u00e1n", "las", "condiciones", "sanitarias", "que", "requiera", "la", "introducci\u00f3n", "de", "organismos", "a", "instalaciones", "dedicadas", "a", "la", "producci\u00f3n", "de", "las", "primeras", "fases", "de", "desarrollo", "de", "cualquier", "organismo", "acu\u00e1tico.", "ART\u00cdCULO", "108.-", "Las", "Entidades", "Federativas,", "se", "coordinar\u00e1n", "con", "la", "Secretar\u00eda,", "con", "el", "objeto", "de:", "I.", "Organizar,", "apoyar", "y", "supervisar", "el", "funcionamiento", "de", "los", "Organismos", "Auxiliares;", "II.", "Inducir", "el", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "legales", "y", "las", "medidas", "de", "seguridad", "de", "sanidad", "acu\u00edcola", "establecidas;", "III.", "Difundir", "permanentemente", "la", "informaci\u00f3n", "y", "conocimientos", "sobre", "sanidad", "acu\u00edcola,", "y", "IV.", "Realizar", "acciones", "de", "saneamiento", "acu\u00edcola.", "CAP\u00cdTULO", "II", "DE", "LAS", "MEDIDAS", "SANITARIAS", "ART\u00cdCULO", "109.-", "Las", "medidas", "sanitarias", "tienen", "por", "objeto", "prevenir,", "controlar,", "combatir", "y", "erradicar", "enfermedades", "y", "plagas", "de", "las", "especies", "acu\u00e1ticas", "vivas,", "con", "la", "finalidad", "de", "proteger", "su", "salud", "y", "la", "del", "hombre.", "Las", "medidas", "sanitarias", "ser\u00e1n", "establecidas", "por", "el", "SENASICA.", "Corresponde", "a", "la", "Secretar\u00eda", "con", "la", "opini\u00f3n", "del", "SENASICA", "la", "emisi\u00f3n", "de", "normas", "oficiales", "relativas", "a", "esta", "materia,", "y", "cuando", "la", "situaci\u00f3n", "lo", "amerite,", "podr\u00e1n", "ser", "emergentes.", "Las", "normas", "oficiales", "podr\u00e1n", "comprender", "alguna", "o", "algunas", "de", "las", "siguientes", "medidas:", "I.", "Campa\u00f1as", "sanitarias,", "entendidas", "como", "el", "conjunto", "de", "medidas", "para", "prevenir,", "controlar", "o", "erradicar", "enfermedades", "o", "plagas", "de", "las", "especies", "acu\u00e1ticas", "vivas", "en", "un", "\u00e1rea", "o", "zona", "determinada;", "II.", "La", "cuarentena,", "siendo", "una", "medida", "basada", "en", "el", "aislamiento,", "observaci\u00f3n", "y", "restricci\u00f3n", "de", "la", "movilizaci\u00f3n", "de", "especies", "acu\u00e1ticas", "vivas,", "por", "la", "sospecha", "o", "existencia", "de", "una", "enfermedad", "de", "las", "mismas,", "sujeta", "a", "control;", "III.", "El", "diagn\u00f3stico", "e", "identificaci\u00f3n", "de", "enfermedades", "y", "plagas", "de", "las", "especies", "mencionadas;", "IV.", "La", "retenci\u00f3n", "y", "disposici\u00f3n", "de", "especies", "acu\u00e1ticas", "vivas,", "sus", "productos,", "subproductos", "y", "productos", "qu\u00edmicos,", "farmac\u00e9uticos,", "biol\u00f3gicos", "y", "alimenticios,", "para", "uso", "o", "consumo", "de", "dichas", "especies,", "que", "puedan", "ocasionar", "enfermedades", "o", "plagas", "en", "los", "mismos,", "y", "41", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "V.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "se", "establezcan", "en", "las", "propias", "normas", "oficiales,", "as\u00ed", "como", "aquellas", "que,", "conforme", "a", "los", "avances", "y", "adelantos", "cient\u00edficos", "y", "tecnol\u00f3gicos,", "sean", "eficaces", "para", "la", "atenci\u00f3n", "de", "cada", "caso", "de", "enfermedad", "o", "plaga.", "ART\u00cdCULO", "110.-", "Para", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "medidas", "sanitarias,", "la", "Secretar\u00eda", "declarar\u00e1", "mediante", "acuerdo", "que", "se", "publicar\u00e1", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "el", "estatus", "sanitario", "de", "las", "entidades", "federativas,", "como", "zona", "libre,", "zona", "en", "vigilancia,", "zona", "de", "escasa", "prevalencia", "y", "zona", "infectada", "de", "enfermedades", "o", "plagas", "de", "especies", "acu\u00e1ticas", "vivas,", "considerando", "entre", "otros", "factores:", "I.", "La", "prevalencia", "y", "recurrencia", "de", "enfermedades", "en", "la", "zona;", "II.", "Las", "condiciones", "geogr\u00e1ficas", "y", "de", "los", "ecosistemas;", "y", "III.", "La", "eficacia", "de", "las", "medidas", "sanitarias", "que", "se", "hayan", "aplicado,", "en", "su", "caso.", "El", "SENASICA", "considerar\u00e1", "dicha", "zonificaci\u00f3n", "para", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "medidas", "sanitarias", "procedentes.", "ART\u00cdCULO", "111.-", "La", "aplicaci\u00f3n,", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "de", "los", "lineamientos,", "acuerdos,", "normas", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "en", "materia", "sanitaria", "a", "que", "se", "refiere", "este", "cap\u00edtulo,", "corresponder\u00e1", "exclusivamente", "al", "SENASICA", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley.", "El", "cumplimiento", "de", "dichas", "disposiciones", "podr\u00e1", "ser", "evaluado", "por", "organismos", "auxiliares,", "organismos", "de", "certificaci\u00f3n,", "unidades", "de", "verificaci\u00f3n", "y", "laboratorios", "de", "pruebas,", "aprobados", "por", "el", "propio", "SENASICA", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n", "y", "el", "reglamento", "de", "esta", "Ley.", "ART\u00cdCULO", "112.-", "Por", "razones", "sanitarias", "y", "de", "protecci\u00f3n", "de", "la", "salud", "p\u00fablica,", "el", "SENASICA", "podr\u00e1", "proponer", "a", "la", "Secretar\u00eda", "la", "prohibici\u00f3n", "de", "la", "importaci\u00f3n", "de", "especies", "acu\u00e1ticas.", "Para", "estos", "efectos,", "dicha", "autoridad", "deber\u00e1", "fundar", "y", "motivar", "su", "resoluci\u00f3n", "bas\u00e1ndose,", "entre", "otras", "cosas,", "en", "elementos", "e", "informaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "t\u00e9cnica,", "y", "considerando", "los", "compromisos", "establecidos", "en", "Tratados", "y", "Acuerdos", "Internacionales", "sanitarios", "y", "comerciales", "de", "los", "que", "M\u00e9xico", "sea", "parte.", "ART\u00cdCULO", "113.-", "La", "Secretar\u00eda,", "mediante", "Acuerdos,", "determinar\u00e1", "los", "requisitos", "y", "medidas", "sanitarias", "que", "deber\u00e1n", "cumplirse", "para", "movilizar", "a", "zonas", "libres", "o", "en", "vigilancia,", "organismos", "acu\u00edcolas", "vivos,", "productos", "y", "subproductos,", "alimentos", "y", "productos", "para", "uso", "o", "consumo", "por", "\u00e9stos,", "cuarentenados,", "as\u00ed", "como", "los", "veh\u00edculos,", "maquinaria,", "materiales", "o", "equipo", "y", "otros", "art\u00edculos", "reglamentados", "que", "hayan", "estado", "en", "contacto", "con", "ellos.", "Las", "mercanc\u00edas", "que", "se", "pretendan", "ingresar", "al", "territorio", "nacional,", "en", "importaci\u00f3n", "temporal", "o", "definitiva,", "o", "en", "tr\u00e1nsito", "internacional,", "deber\u00e1n", "provenir", "de", "pa\u00edses", "que", "cuenten", "con", "servicios", "veterinarios", "equivalentes", "a", "los", "que", "se", "regulan", "en", "esta", "Ley", "y", "su", "reglamento.", "Los", "servicios", "veterinarios", "de", "inspecci\u00f3n,", "verificaci\u00f3n", "y", "certificaci\u00f3n", "para", "las", "mercanc\u00edas", "destinadas", "al", "comercio", "exterior", "las", "realizar\u00e1", "exclusivamente", "el", "SENASICA,", "quien", "podr\u00e1", "solicitar", "el", "apoyo", "de", "los", "organismos", "de", "coadyuvancia", "para", "que", "realicen", "determinados", "actos", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "Reglamento", "de", "esta", "Ley.", "ART\u00cdCULO", "114.-", "Quedan", "prohibidas", "la", "importaci\u00f3n", "o", "exportaci\u00f3n,", "temporal", "o", "definitiva", "y", "el", "tr\u00e1nsito", "internacional", "de", "organismos", "acu\u00edcolas,", "derivados,", "alimentos,", "deshechos", "y", "despojos,", "cuando", "sean", "originarios", "o", "procedan", "de", "zonas", "o", "pa\u00edses", "que", "no", "han", "sido", "reconocidos", "como", "libres", "de", "enfermedades", "emergentes", "o", "end\u00e9micas.", "El", "reconocimiento", "de", "zonas", "o", "pa\u00edses", "como", "libres", "de", "enfermedades,", "lo", "realizar\u00e1", "42", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "la", "Secretar\u00eda", "en", "t\u00e9rminos", "del", "Reglamento", "de", "esta", "Ley,", "mediante", "acuerdos", "que", "publicar\u00e1", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "En", "todo", "caso,", "la", "Secretar\u00eda,", "previo", "an\u00e1lisis", "de", "riesgo", "y", "en", "los", "t\u00e9rminos", "que", "se", "establezcan", "en", "la", "gesti\u00f3n", "del", "riesgo,", "podr\u00e1", "suspender", "la", "prohibici\u00f3n", "y", "condicionar", "la", "importaci\u00f3n", "o", "exportaci\u00f3n", "de", "las", "mercanc\u00edas", "en", "riesgo.", "Cuando", "el", "riesgo", "sanitario", "o", "la", "situaci\u00f3n", "concreta", "a", "prevenirse,", "no", "est\u00e9", "contemplada", "en", "una", "norma", "oficial", "espec\u00edfica,", "los", "interesados", "deber\u00e1n", "cumplir", "los", "requisitos", "m\u00ednimos", "establecidos", "en", "las", "normas", "oficiales", "aplicables", "en", "situaciones", "generales", "u", "observar", "el", "procedimiento", "que", "se", "regula", "en", "el", "Reglamento", "de", "esta", "Ley.", "ART\u00cdCULO", "115.-", "Para", "fines", "de", "exportaci\u00f3n", "la", "Secretar\u00eda,", "a", "petici\u00f3n", "y", "con", "cargo", "a", "los", "interesados,", "podr\u00e1", "llevar", "el", "control", "sanitario", "en", "las", "unidades", "de", "producci\u00f3n", "en", "las", "que", "se", "cr\u00eden,", "alojen", "o", "manejen", "especies", "acu\u00edcolas", "vivas,", "as\u00ed", "como", "en", "los", "establecimientos", "en", "los", "que", "se", "almacenen,", "transformen", "y/o", "procesen", "derivados,", "alimentos", "y", "productos", "para", "uso", "o", "consumo", "de", "\u00e9stos,", "a", "fin", "de", "certificar", "el", "cumplimiento", "de", "los", "requisitos", "sanitarios", "establecidos", "por", "la", "autoridad", "competente", "del", "pa\u00eds", "al", "que", "se", "destinar\u00e1n", "las", "mercanc\u00edas.", "En", "el", "caso", "de", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "productos", "para", "uso", "o", "consumo", "acu\u00edcola,", "la", "Secretar\u00eda,", "a", "solicitud", "de", "los", "interesados,", "expedir\u00e1", "la", "certificaci\u00f3n", "de", "libre", "venta,", "de", "origen", "y", "de", "regulaci\u00f3n", "vigente", "de", "empresas", "y", "productos", "regulados.", "Cuando", "se", "opte", "por", "la", "destrucci\u00f3n", "o", "el", "tratamiento,", "el", "interesado", "solicitar\u00e1", "a", "la", "Secretar\u00eda,", "la", "evaluaci\u00f3n", "del", "riesgo", "sanitario,", "en", "cuyo", "caso", "el", "ingreso", "de", "las", "mercanc\u00edas", "se", "har\u00e1", "bajo", "el", "procedimiento", "de", "cuarentena", "postentrada,", "y", "el", "interesado", "deber\u00e1", "solicitar", "a", "la", "autoridad", "aduanera", "la", "suspensi\u00f3n", "del", "despacho", "aduanero,", "y", "en", "su", "caso,", "el", "cambio", "de", "r\u00e9gimen", "aduanero.", "ART\u00cdCULO", "116.-", "Cuando", "se", "detecte", "o", "se", "tenga", "evidencia", "cient\u00edfica", "sobre", "la", "presencia", "o", "entrada", "inminente", "de", "enfermedades", "emergentes", "o", "de", "notificaci\u00f3n", "obligatoria,", "erradicadas,", "desconocidas", "o", "inexistentes", "en", "el", "pa\u00eds,", "que", "pongan", "en", "situaci\u00f3n", "de", "emergencia", "sanitaria", "a", "una", "o", "varias", "especies", "acu\u00edcolas", "en", "todo", "o", "en", "parte", "del", "territorio", "nacional,", "la", "Secretar\u00eda", "instrumentar\u00e1", "el", "Dispositivo", "Nacional", "de", "Emergencia", "de", "Sanidad", "Acu\u00edcola,", "que", "implicar\u00e1", "la", "publicaci\u00f3n", "inmediata", "del", "Acuerdo", "en", "el", "que", "se", "establezca", "la", "instrumentaci\u00f3n", "urgente", "y", "coordinada", "de", "las", "medidas", "sanitarias", "que", "deber\u00e1n", "aplicarse,", "cuando", "la", "evidencia", "cient\u00edfica", "confirme", "la", "presencia", "de", "alguna", "enfermedad", "emergente", "o", "de", "notificaci\u00f3n", "obligatoria,", "erradicada,", "desconocida", "o", "inexistente,", "o", "la", "epidemia", "de", "una", "enfermedad", "end\u00e9mica.", "Tambi\u00e9n", "se", "justificar\u00e1", "la", "activaci\u00f3n", "del", "dispositivo", "de", "emergencia", "y", "la", "aplicaci\u00f3n", "inmediata", "de", "medidas", "de", "inocuidad,", "cuando", "se", "sospeche", "o", "se", "tenga", "evidencia", "cient\u00edfica", "sobre", "un", "incremento", "en", "los", "niveles", "de", "contaminantes", "o", "la", "presencia", "de", "residuos", "t\u00f3xicos", "en", "alimentos", "para", "consumo", "humano", "o", "acu\u00edcola,", "que", "afecten", "su", "inocuidad.", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "determinar", "en", "los", "acuerdos", "por", "los", "que", "se", "instrumente", "el", "Dispositivo,", "los", "productos", "para", "uso", "o", "consumo", "de", "los", "organismos", "acu\u00e1ticos", "cuya", "aplicaci\u00f3n", "es", "la", "adecuada", "para", "el", "control", "de", "la", "enfermedad", "a", "controlar", "o", "erradicar,", "as\u00ed", "como", "las", "medidas", "de", "inocuidad", "aplicables", "para", "reducir", "los", "riesgos", "de", "contaminaci\u00f3n", "alimentaria.", "ART\u00cdCULO", "117.-", "La", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "acordar", "y", "convenir", "con", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas,", "los", "municipios,", "\u00f3rganos", "de", "coadyuvancia", "y", "particulares", "interesados,", "la", "creaci\u00f3n", "de", "uno", "o", "varios", "fondos", "de", "contingencia", "para", "afrontar", "inmediatamente", "las", "emergencias", "sanitarias", "que", "surjan", "por", "la", "presencia", "de", "enfermedades", "emergentes", "o", "de", "notificaci\u00f3n", "obligatoria,", "erradicadas,", "desconocidas", "o", "inexistentes", "que", "pongan", "en", "peligro", "la", "producci\u00f3n", "acu\u00edcola", "en", "el", "territorio", "nacional,", "as\u00ed", "como,", "las", "43", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "emergencias", "de", "contaminaci\u00f3n", "en", "los", "alimentos", "cuando", "se", "detecte", "un", "incremento", "en", "los", "niveles", "de", "contaminantes", "o", "la", "presencia", "de", "residuos", "t\u00f3xicos", "que", "vulneren", "su", "inocuidad.", "CAP\u00cdTULO", "III", "DE", "LA", "INOCUIDAD", "Y", "CALIDAD", "DE", "LOS", "PRODUCTOS", "PESQUEROS", "Y", "ACU\u00cdCOLAS", "ART\u00cdCULO", "118.-", "La", "inocuidad", "y", "la", "calidad", "de", "los", "productos", "acu\u00edcolas", "y", "pesqueros", "a", "que", "se", "refiere", "este", "cap\u00edtulo", "comprende", "los", "productos", "de", "la", "pesca", "y", "la", "acuacultura,", "desde", "su", "captura", "o", "cosecha", "y", "hasta", "su", "procesamiento", "primario.", "El", "SENASICA", "podr\u00e1", "proponer", "a", "la", "Secretar\u00eda", "la", "inclusi\u00f3n", "en", "las", "normas", "oficiales,", "las", "medidas", "de", "inocuidad", "de", "dichos", "productos,", "desde", "su", "producci\u00f3n", "primaria,", "hasta", "su", "procesamiento", "primario", "incluyendo", "actividades", "tales", "como:", "cortado,", "refrigerado", "y", "congelado,", "sin", "perjuicio", "de", "las", "atribuciones", "que", "les", "correspondan", "a", "las", "autoridades", "competentes", "en", "materia", "de", "salubridad", "general.", "La", "inocuidad", "de", "los", "productos", "a", "que", "se", "refiere", "este", "art\u00edculo", "se", "acreditar\u00e1", "a", "trav\u00e9s", "del", "certificado", "que", "expida", "el", "SENASICA,", "de", "conformidad", "con", "lo", "que", "se", "establezca", "en", "las", "normas", "de", "la", "materia.", "ART\u00cdCULO", "119.-", "Los", "est\u00e1ndares", "de", "calidad", "de", "los", "productos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas", "desde", "su", "captura", "o", "cosecha", "y", "hasta", "su", "procesamiento", "primario,", "ser\u00e1n", "determinados", "por", "el", "SENASICA", "a", "efecto", "de", "crear", "las", "condiciones", "necesarias", "para", "inducir", "el", "ordenamiento", "de", "los", "mercados", "tanto", "nacional", "como", "de", "exportaci\u00f3n", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas.", "La", "calidad", "de", "los", "productos", "a", "que", "se", "refiere", "este", "art\u00edculo", "se", "acreditar\u00e1", "a", "trav\u00e9s", "del", "certificado", "que", "expida", "el", "SENASICA,", "conforme", "lo", "que", "se", "establezca", "en", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas.", "Los", "certificados", "tendr\u00e1n", "las", "caracter\u00edsticas,", "vigencia,", "requisitos", "y", "formalidades", "que", "establezcan", "las", "disposiciones", "reglamentarias,", "y", "los", "Acuerdos", "y", "Tratados", "Internacionales", "en", "la", "materia", "de", "los", "que", "M\u00e9xico", "sea", "parte.", "CAP\u00cdTULO", "IV", "ESTABLECIMIENTOS", "TIPO", "INSPECCI\u00d3N", "FEDERAL", "DE", "RECURSOS", "PESQUEROS", "Y", "RECURSOS", "ACU\u00cdCOLAS", "Cap\u00edtulo", "adicionado", "DOF", "30-05-2012", "SECCI\u00d3N", "I", "Disposiciones", "Generales", "Secci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "30-05-2012", "ART\u00cdCULO", "119", "Bis.-", "Para", "los", "efectos", "de", "este", "cap\u00edtulo,", "se", "entiende", "por:", "I.", "Buenas", "pr\u00e1cticas", "pesqueras", "y", "acu\u00edcolas:", "Conjunto", "de", "procedimientos,", "actividades,", "condiciones", "y", "controles", "que", "se", "establezcan", "en", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "que", "formule", "y", "expida", "la", "Secretar\u00eda,", "aplicables", "desde", "el", "procesamiento", "primario", "hasta", "la", "puesta", "a", "disposici\u00f3n", "del", "consumidor,", "de", "recursos", "pesqueros", "y", "recursos", "acu\u00edcolas", "para", "consumo", "humano,", "en", "las", "unidades", "dedicadas", "a", "la", "pesca", "o", "a", "la", "acuacultura", "y", "en", "los", "establecimientos", "Tipo", "Inspecci\u00f3n", "Federal", "dedicados", "al", "procesamiento", "primario", "de", "dichos", "recursos,", "con", "el", "objeto", "de", "disminuir", "los", "riesgos", "asociados", "a", "agentes", "f\u00edsicos,", "qu\u00edmicos", "o", "biol\u00f3gicos", "que", "los", "contaminen", "durante", "en", "su", "captura,", "procesamiento", "primario", "o", "recolecci\u00f3n.", "II.", "Buenas", "pr\u00e1cticas", "de", "manufactura:", "Conjunto", "de", "procedimientos,", "actividades,", "condiciones", "y", "controles", "de", "tipo", "general", "que", "se", "establezcan", "en", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "que", "formule", "y", "expida", "la", "Secretar\u00eda,", "aplicables", "en", "los", "establecimientos", "Tipo", "Inspecci\u00f3n", "Federal", "dedicados", "al", "procesamiento", "primario", "de", "recursos", "pesqueros", "y", "recursos", "acu\u00edcolas", "para", "consumo", "humano,", "44", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "incluyendo", "actividades", "de", "cortado,", "cocido,", "envasado,", "enlatado,", "refrigerado", "y", "congelado", "con", "el", "objeto", "de", "disminuir", "los", "riesgos", "de", "contaminaci\u00f3n", "f\u00edsica,", "qu\u00edmica", "o", "biol\u00f3gica.", "III.", "Cadena", "de", "valor:", "El", "conjunto", "de", "elementos", "y", "agentes", "involucrados", "en", "los", "procesos", "productivos", "de", "los", "recursos,", "partes", "y", "derivados", "de", "origen", "pesquero", "y", "acu\u00edcola", "para", "consumo", "humano,", "incluidos", "el", "abastecimiento", "de", "equipo", "t\u00e9cnico,", "insumos", "productivos,", "el", "procesamiento", "primario,", "acopio,", "transformaci\u00f3n,", "distribuci\u00f3n", "y", "comercializaci\u00f3n.", "IV.", "Certificaci\u00f3n", "de", "buenas", "pr\u00e1cticas:", "Procedimiento", "que", "inicia", "a", "petici\u00f3n", "de", "parte", "y", "que", "concluye,", "de", "ser", "procedente,", "con", "un", "certificado,", "mediante", "el", "cual", "el", "SENASICA", "o", "terceros", "acreditados", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "las", "disposiciones", "federales", "sobre", "normalizaci\u00f3n,", "hace", "constar", "que", "un", "establecimiento", "Tipo", "Inspecci\u00f3n", "Federal", "dedicado", "al", "procesamiento", "primario", "de", "recursos,", "partes", "y", "derivados", "de", "origen", "pesquero", "y", "acu\u00edcola", "para", "consumo", "humano,", "cumple", "con", "las", "buenas", "pr\u00e1cticas", "pesqueras,", "acu\u00edcolas", "y", "de", "manufactura", "que", "le", "sean", "aplicables.", "V.", "Establecimientos", "Tipo", "Inspecci\u00f3n", "Federal:", "Las", "instalaciones", "que", "comprenden", "las", "embarcaciones", "de", "captura;", "los", "barcos-f\u00e1brica;", "las", "zonas", "de", "producci\u00f3n", "de", "maricultura,", "las", "granjas", "acu\u00edcolas", "y", "los", "dem\u00e1s", "establecimientos", "en", "donde", "se", "capturan,", "extraen,", "recolectan,", "siembran,", "producen,", "cr\u00edan,", "engordan,", "acondicionan,", "procesan,", "cortan,", "cuecen,", "envasan,", "empacan,", "refrigeran,", "congelan", "o", "industrializan", "recursos,", "partes", "y", "derivados", "de", "origen", "pesquero", "y", "acu\u00edcola", "para", "consumo", "humano,", "con", "fines", "de", "transporte", "y", "venta", "en", "el", "pa\u00eds", "o", "para", "exportaci\u00f3n,", "y", "que", "est\u00e1n", "sujetas", "a", "regulaci\u00f3n", "de", "la", "Secretar\u00eda", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Salud,", "conforme", "a", "sus", "respectivos", "\u00e1mbitos", "de", "competencia", "y", "cuya", "certificaci\u00f3n", "es", "a", "petici\u00f3n", "de", "parte.", "VI.", "Procesamiento", "primario:", "Las", "actividades", "de", "captura,", "extracci\u00f3n,", "recolecci\u00f3n,", "producci\u00f3n,", "siembra,", "crianza,", "estabulaci\u00f3n,", "depuraci\u00f3n,", "cortado,", "envasado,", "empacado,", "refrigerado,", "congelado,", "transporte", "y/o", "industrializaci\u00f3n,", "de", "recursos,", "partes", "y", "derivados", "de", "origen", "pesquero", "o", "acu\u00edcola,", "para", "consumo", "humano.", "VII.", "Trazabilidad:", "Conjunto", "de", "actividades", "t\u00e9cnicas", "y", "administrativas", "sistematizadas", "determinadas", "por", "la", "Secretar\u00eda", "que", "permiten", "registrar", "los", "procesos", "relacionados", "con", "la", "captura,", "extracci\u00f3n,", "cultivo,", "recolecci\u00f3n,", "crianza,", "engorda,", "reproducci\u00f3n,", "cortado,", "cocido,", "envasado,", "enlatado,", "empacado,", "refrigerado,", "congelado,", "transportado,", "industrializado,", "distribuido", "o", "importado", "de", "recursos,", "partes", "y", "derivados", "de", "origen", "pesquero", "o", "acu\u00edcola;", "as\u00ed", "como", "aquellas", "tendientes", "a", "registrar", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "los", "productos", "qu\u00edmicos,", "farmac\u00e9uticos,", "biol\u00f3gicos", "y", "alimenticios", "para", "uso", "en", "especies", "acu\u00e1ticas", "o", "para", "consumo", "de", "\u00e9stas,", "desde", "su", "origen", "hasta", "su", "destino,", "a", "trav\u00e9s", "de", "una", "o", "varias", "etapas", "especificadas", "de", "su", "producci\u00f3n,", "transformaci\u00f3n", "y", "distribuci\u00f3n,", "identificando", "en", "cada", "etapa", "su", "ubicaci\u00f3n", "espacial", "y", "en", "su", "caso", "los", "factores", "de", "riesgo", "de", "sanidad", "acu\u00edcola", "y", "de", "contaminaci\u00f3n", "que", "pueden", "estar", "presentes", "en", "cada", "una", "de", "las", "actividades.", "VIII.", "TIF:", "Abreviatura", "referente", "a", "establecimientos", "Tipo", "Inspecci\u00f3n", "Federal", "y", "al", "s\u00edmbolo", "que", "acredita", "la", "certificaci\u00f3n", "correspondiente", "a", "este", "tipo", "de", "instalaciones,", "misma", "que", "podr\u00e1", "utilizarse,", "previo", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley,", "en", "dichos", "establecimientos", "y", "recursos,", "partes", "y", "derivados", "de", "origen", "pesquero", "y", "acu\u00edcola", "para", "consumo", "humano,", "para", "garantizar", "su", "inocuidad.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "30-05-2012", "ART\u00cdCULO", "119", "Bis", "1.-", "Para", "los", "efectos", "de", "este", "cap\u00edtulo,", "son", "atribuciones", "de", "la", "Secretar\u00eda:", "I.", "Determinar", "y", "establecer", "las", "medidas", "y", "criterios", "aplicables", "en", "materia", "de", "buenas", "pr\u00e1cticas", "que", "habr\u00e1n", "de", "aplicarse", "en", "la", "producci\u00f3n", "primaria", "y", "el", "procesamiento", "primario", "de", "recursos,", "partes", "y", "derivados", "de", "origen", "pesquero", "y", "acu\u00edcola", "para", "consumo", "humano", "en", "establecimientos", "TIF,", "para", "reducir", "los", "contaminantes", "o", "riesgos", "que", "puedan", "estar", "presentes", "en", "\u00e9stos;", "as\u00ed", "como", "aquellas", "medidas", "y", "criterios", "que", "conforme", "al", "principio", "de", "reciprocidad", "sean", "necesarios", "para", "reconocer", "las", "buenas", "pr\u00e1cticas", "equivalentes", "45", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "que", "apliquen", "otros", "pa\u00edses", "para", "el", "caso", "de", "recursos", "pesqueros", "y", "recursos", "acu\u00edcolas", "para", "consumo", "humano", "que", "se", "destinen", "al", "comercio", "exterior;", "II.", "Regular", "y", "certificar", "por", "s\u00ed", "o", "mediante", "terceros,", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "buenas", "pr\u00e1cticas", "pesqueras,", "acu\u00edcolas", "y", "de", "manufactura", "en", "unidades", "dedicadas", "a", "la", "pesca", "o", "a", "la", "acuacultura", "y", "en", "establecimientos", "TIF", "dedicados", "al", "procesamiento", "primario", "de", "recursos,", "partes", "y", "derivados", "de", "origen", "pesquero", "y", "acu\u00edcola", "para", "consumo", "humano;", "as\u00ed", "como", "revocar", "los", "certificados", "emitidos,", "por", "las", "causas", "que", "se", "establecen", "en", "esta", "Ley;", "III.", "Expedir", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "otras", "disposiciones", "en", "materia", "de", "sanidad", "e", "inocuidad", "pesquera", "y", "acu\u00edcola,", "y", "de", "buenas", "pr\u00e1cticas", "pesqueras,", "acu\u00edcolas", "y", "de", "manufactura,", "aplicables", "a", "unidades", "dedicadas", "a", "la", "pesca", "o", "a", "la", "acuacultura", "y", "a", "establecimientos", "TIF", "dedicados", "al", "procesamiento", "de", "recursos,", "partes", "y", "derivados", "de", "origen", "pesquero", "y", "acu\u00edcola", "para", "consumo", "humano;", "IV.", "Verificar", "e", "inspeccionar", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "buenas", "pr\u00e1cticas", "en", "establecimientos", "TIF", "dedicados", "al", "procesamiento", "de", "recursos,", "partes", "y", "derivados", "de", "origen", "pesquero", "y", "acu\u00edcola", "para", "consumo", "humano,", "as\u00ed", "como", "de", "las", "actividades", "de", "sanidad", "e", "inocuidad", "pesquera", "y", "acu\u00edcola", "relacionadas", "directa", "o", "indirectamente", "con", "la", "producci\u00f3n", "y", "procesamiento", "primario", "de", "dichos", "recursos,", "partes", "y", "derivados,", "y", "V.", "Fomentar", "y", "establecer", "los", "programas", "destinados", "a", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "contaminantes,", "a", "trav\u00e9s", "de", "esquemas", "de", "buenas", "pr\u00e1cticas", "pesqueras", "y", "acu\u00edcolas", "y", "buenas", "pr\u00e1cticas", "de", "manufactura", "en", "las", "unidades", "dedicadas", "a", "la", "pesca", "y", "la", "acuacultura", "y", "en", "los", "establecimientos", "TIF", "dedicados", "al", "procesamiento", "primario", "de", "recursos,", "partes", "y", "derivados", "de", "origen", "pesquero", "y", "acu\u00edcola", "destinados", "a", "integrarse", "a", "la", "cadena", "alimenticia", "para", "consumo", "humano.", "Las", "atribuciones", "y", "facultades", "previstas", "en", "este", "art\u00edculo", "ser\u00e1n", "realizadas", "y", "ejercidas", "por", "la", "Secretar\u00eda", "a", "trav\u00e9s", "del", "SENASICA.", "Lo", "anterior,", "sin", "perjuicio", "de", "las", "atribuciones", "y", "facultades", "que", "le", "corresponden", "a", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Salud", "en", "materia", "de", "control", "sanitario", "de", "productos", "y", "servicios,", "cuyo", "ejercicio", "se", "realizar\u00e1", "por", "dicha", "Secretar\u00eda", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "de", "salubridad", "general.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "30-05-2012", "SECCI\u00d3N", "II", "De", "los", "Establecimientos", "TIF", "Secci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "30-05-2012", "ART\u00cdCULO", "119", "Bis", "2.-", "El", "SENASICA", "certificar\u00e1", "a", "petici\u00f3n", "de", "parte,", "previo", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "que", "de", "ella", "emanen,", "la", "instalaci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "de", "establecimientos", "Tipo", "Inspecci\u00f3n", "Federal", "dedicados", "al", "procesamiento", "primario", "de", "recursos,", "partes", "y", "derivados", "de", "origen", "pesquero", "y", "acu\u00edcola", "para", "consumo", "humano.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "30-05-2012", "ART\u00cdCULO", "119", "Bis", "3.-", "Los", "establecimientos", "referidos", "en", "el", "art\u00edculo", "anterior", "utilizar\u00e1n", "la", "denominaci\u00f3n", "Tipo", "Inspecci\u00f3n", "Federal", "o", "su", "abreviatura", "TIF", "de", "acuerdo", "a", "lo", "dispuesto", "por", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "que", "se", "emitan", "conforme", "a", "este", "cap\u00edtulo,", "como", "s\u00edmbolo", "de", "calidad", "higi\u00e9nico-sanitaria", "de", "los", "recursos", "pesqueros", "y", "recursos", "acu\u00edcolas,", "cuando", "sus", "instalaciones,", "equipo", "y", "proceso", "productivo", "se", "ajusten", "a", "las", "disposiciones", "de", "sanidad", "e", "inocuidad", "pesquera", "y", "acu\u00edcola,", "y", "de", "buenas", "pr\u00e1cticas", "pesqueras,", "acu\u00edcolas", "y", "de", "manufactura,", "y", "esta", "condici\u00f3n", "est\u00e9", "certificada", "por", "el", "SENASICA", "o", "por", "organismos", "de", "certificaci\u00f3n", "acreditados", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "las", "disposiciones", "federales", "aplicables", "en", "materia", "de", "normalizaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "30-05-2012", "ART\u00cdCULO", "119", "Bis", "4.-", "Los", "establecimientos", "TIF", "deber\u00e1n", "contar", "con", "responsables", "autorizados", "por", "el", "SENASICA", "que", "realicen", "la", "inspecci\u00f3n", "o", "verificaci\u00f3n", "en", "tal", "n\u00famero", "que", "garantice", "su", "eficiencia.", "Los", "46", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "establecimientos", "autorizados", "para", "exportar", "recursos,", "partes", "y", "derivados", "de", "origen", "pesquero", "y", "acu\u00edcola", "para", "consumo", "humano,", "deber\u00e1n", "contar", "con", "dichos", "responsables", "si", "el", "SENASICA", "lo", "determina", "o", "el", "pa\u00eds", "importador", "lo", "requiere.", "Asimismo", "dichos", "establecimientos", "deber\u00e1n", "tener", "a", "su", "servicio", "durante", "las", "horas", "laborables,", "cuando", "menos", "un", "responsable", "autorizado", "por", "el", "SENASICA", "para", "fines", "de", "control", "de", "vigilancia", "epidemiol\u00f3gica,", "y", "otras", "medidas", "sanitarias,", "de", "inocuidad", "y", "de", "buenas", "pr\u00e1cticas", "pesqueras,", "acu\u00edcolas", "y", "de", "manufactura.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "30-05-2012", "ART\u00cdCULO", "119", "Bis", "5.-", "La", "certificaci\u00f3n", "TIF", "tendr\u00e1", "validez", "y", "surtir\u00e1", "sus", "efectos", "en", "toda", "la", "Rep\u00fablica.", "Los", "establecimientos", "que", "cuenten", "con", "dicha", "certificaci\u00f3n", "y", "denominaci\u00f3n", "no", "ser\u00e1n", "objeto", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "resello", "por", "autoridad", "diversa,", "en", "la", "materia", "que", "regula", "el", "presente", "cap\u00edtulo.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "30-05-2012", "ART\u00cdCULO", "119", "Bis", "6.-", "El", "SENASICA", "promover\u00e1", "que", "los", "establecimientos", "de", "procesamiento", "primario", "de", "recursos,", "partes", "y", "derivados", "de", "origen", "pesquero", "y", "acu\u00edcola", "obtengan", "la", "denominaci\u00f3n", "TIF,", "previo", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley,", "de", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "de", "ella", "deriven", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "que", "emita", "el", "propio", "SENASICA", "en", "materia", "de", "sanidad", "e", "inocuidad", "pesquera", "y", "acu\u00edcola", "y", "buenas", "pr\u00e1cticas", "aplicables", "a", "dichos", "recursos.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "30-05-2012", "ART\u00cdCULO", "119", "Bis", "7.-", "Los", "propietarios", "o", "poseedores", "de", "los", "establecimientos", "TIF,", "estar\u00e1n", "obligados", "a", "proporcionar", "las", "facilidades", "necesarias", "para", "que", "el", "SENASICA", "o", "terceros", "acreditados,", "seg\u00fan", "corresponda,", "lleven", "a", "cabo", "su", "inspecci\u00f3n,", "verificaci\u00f3n", "o", "certificaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "30-05-2012", "ART\u00cdCULO", "119", "Bis", "8.-", "La", "certificaci\u00f3n,", "verificaci\u00f3n,", "dict\u00e1menes", "de", "prueba", "o", "evaluaci\u00f3n", "de", "la", "conformidad", "de", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "en", "materia", "TIF", "las", "realizar\u00e1", "el", "SENASICA", "a", "iniciativa", "propia", "o", "a", "petici\u00f3n", "del", "interesado,", "pudiendo", "hacerlo", "directamente", "o", "a", "trav\u00e9s", "de", "organismos", "de", "certificaci\u00f3n,", "unidades", "de", "verificaci\u00f3n", "o", "laboratorios", "de", "pruebas", "acreditados", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "las", "disposiciones", "aplicables.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "30-05-2012", "SECCI\u00d3N", "III", "De", "la", "Trazabilidad", "Secci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "30-05-2012", "ART\u00cdCULO", "119", "Bis", "9.-", "La", "Secretar\u00eda", "establecer\u00e1", "las", "bases", "para", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "sistemas", "de", "trazabilidad", "de", "recursos,", "partes", "y", "derivados", "de", "origen", "pesquero", "o", "acu\u00edcola,", "para", "consumo", "humano,", "desde", "su", "origen", "hasta", "su", "destino.", "Los", "sistemas", "ser\u00e1n", "coordinados,", "supervisados", "y", "vigilados", "por", "la", "propia", "Secretar\u00eda,", "a", "trav\u00e9s", "del", "SENASICA.", "La", "Secretar\u00eda,", "mediante", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas,", "definir\u00e1", "los", "sistemas", "de", "trazabilidad", "aplicables", "a", "los", "recursos", "a", "que", "se", "refiere", "este", "cap\u00edtulo.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "30-05-2012", "ART\u00cdCULO", "119", "Bis", "10.-", "Los", "agentes", "involucrados", "en", "cada", "eslab\u00f3n", "de", "la", "cadena", "de", "valor,", "deber\u00e1n", "implementar", "y", "mantener", "un", "sistema", "de", "trazabilidad", "documentado", "en", "las", "etapas", "que", "le", "correspondan,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "lo", "establecido", "en", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "que", "emita", "la", "Secretar\u00eda", "para", "tal", "efecto.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "30-05-2012", "ART\u00cdCULO", "119", "Bis", "11.-", "Los", "sistemas", "de", "trazabilidad", "de", "recursos,", "partes", "y", "derivados", "de", "origen", "pesquero", "o", "acu\u00edcola", "para", "consumo", "humano,", "sean", "nacionales", "o", "importados,", "garantizar\u00e1n", "el", "rastreo", "en", "47", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "toda", "la", "cadena", "de", "su", "procesamiento", "primario", "y", "se", "deber\u00e1", "contar", "con", "la", "relaci\u00f3n", "de", "proveedores", "y", "distribuidores", "o", "clientes.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "30-05-2012", "ART\u00cdCULO", "119", "Bis", "12.-", "Los", "agentes", "involucrados", "deber\u00e1n", "notificar", "a", "la", "Secretar\u00eda", "cuando", "sospechen", "que", "alguno", "de", "los", "recursos,", "partes", "y", "derivados", "de", "origen", "pesquero", "o", "acu\u00edcola,", "para", "consumo", "humano,", "que", "han", "capturado,", "extra\u00eddo,", "recolectado,", "producido,", "criado,", "cortado,", "cocido,", "envasado,", "empacado,", "refrigerado,", "congelado,", "transportado,", "industrializado,", "distribuido", "o", "importado", "no", "cumplen", "con", "las", "disposiciones", "de", "buenas", "pr\u00e1cticas", "pesqueras", "o", "acu\u00edcolas", "o", "de", "manufactura.", "De", "ser", "procedente,", "la", "Secretar\u00eda", "ordenar\u00e1", "de", "inmediato", "su", "retiro", "del", "mercado", "y,", "en", "su", "caso,", "dispondr\u00e1", "las", "medidas", "sanitarias", "que", "correspondan.", "Cuando", "las", "mercanc\u00edas", "sean", "retiradas", "del", "mercado,", "se", "informar\u00e1", "a", "los", "consumidores", "de", "las", "razones", "de", "este", "retiro.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "30-05-2012", "ART\u00cdCULO", "119", "Bis", "13.-", "Ser\u00e1", "parte", "del", "sistema", "de", "trazabilidad", "de", "los", "recursos,", "partes", "y", "derivados", "de", "origen", "pesquero", "o", "acu\u00edcola,", "para", "consumo", "humano,", "nacionales,", "de", "importaci\u00f3n", "o", "exportaci\u00f3n", "regulados", "por", "este", "cap\u00edtulo", "y", "de", "acuerdo", "a", "lo", "establecido", "en", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "que", "expida", "la", "Secretar\u00eda,", "la", "informaci\u00f3n", "que", "defina", "respecto", "de", "dichos", "recursos,", "partes", "y", "derivados,", "entre", "otros", "aspectos:", "I.", "El", "origen;", "II.", "La", "procedencia;", "III.", "El", "destino;", "IV.", "El", "lote;", "V.", "La", "fecha", "de", "producci\u00f3n,", "la", "fecha", "de", "empaque,", "proceso", "o", "elaboraci\u00f3n,", "caducidad", "o", "fecha", "de", "consumo", "preferente,", "y", "VI.", "La", "identificaci\u00f3n", "individual", "o", "en", "grupo", "de", "acuerdo", "al", "producto", "en", "espec\u00edfico.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "30-05-2012", "ART\u00cdCULO", "119", "Bis", "14.-", "Para", "efectos", "de", "trazabilidad,", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "relativas", "a", "buenas", "pr\u00e1cticas", "pesqueras,", "acu\u00edcolas", "y", "de", "manufactura", "que", "expida", "la", "Secretar\u00eda,", "establecer\u00e1n", "los", "requisitos", "que", "deber\u00e1n", "contener", "las", "etiquetas", "de", "los", "recursos,", "partes", "y", "derivados", "de", "origen", "pesquero", "o", "acu\u00edcola,", "para", "consumo", "humano.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "30-05-2012", "T\u00cdTULO", "D\u00c9CIMO", "SEGUNDO", "DE", "LA", "INFORMACI\u00d3N", "SOBRE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "CAP\u00cdTULO", "I", "DEL", "SISTEMA", "NACIONAL", "DE", "INFORMACI\u00d3N", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "ART\u00cdCULO", "120.-", "La", "Secretar\u00eda", "integrar\u00e1", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "que", "tendr\u00e1", "por", "objeto", "organizar,", "actualizar", "y", "difundir", "la", "informaci\u00f3n", "sobre", "actividades", "pesqueras", "y", "acu\u00edcolas,", "particularmente", "las", "que", "se", "desarrollan", "en", "el", "pa\u00eds.", "El", "sistema", "se", "integrar\u00e1", "con", "la", "informaci\u00f3n", "siguiente:", "48", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "I.", "La", "Carta", "Nacional", "Pesquera;", "II.", "La", "Carta", "Nacional", "Acu\u00edcola;", "III.", "El", "Registro", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura;", "IV.", "El", "Informe", "de", "la", "situaci\u00f3n", "general", "de", "la", "pesca", "y", "acuacultura", "en", "M\u00e9xico", "e", "indicadores", "de", "su", "desarrollo;", "V.", "Los", "Tratados", "y", "Acuerdos", "Internacionales", "en", "las", "materias", "mencionadas;", "VI.", "Las", "resoluciones", "definitivas", "acerca", "de", "concesiones,", "permisos", "y", "para", "realizar", "actividades", "pesqueras", "y", "acu\u00edcolas,", "y", "VII.", "El", "anuario", "estad\u00edstico", "de", "pesca", "y", "acuacultura.", "De", "conformidad", "con", "lo", "establecido", "en", "la", "Ley", "Federal", "de", "Transparencia", "y", "Acceso", "a", "la", "Informaci\u00f3n", "P\u00fablica", "Gubernamental,", "la", "informaci\u00f3n", "mencionada", "en", "el", "presente", "art\u00edculo", "deber\u00e1", "ser", "publicada", "en", "la", "p\u00e1gina", "electr\u00f3nica", "de", "la", "Secretar\u00eda", "y", "por", "los", "medios", "impresos", "a", "su", "alcance.", "ART\u00cdCULO", "121.-", "Todos", "los", "titulares", "de", "concesiones", "o", "permisos", "deber\u00e1n,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley,", "presentar", "los", "informes", "acerca", "de", "los", "datos", "estad\u00edsticos", "requeridos", "por", "las", "autoridades", "para", "el", "cumplimiento", "de", "sus", "fines", "y", "objetivos.", "CAP\u00cdTULO", "II", "DEL", "REGISTRO", "NACIONAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "ART\u00cdCULO", "122.-", "El", "Registro", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "estar\u00e1", "a", "cargo", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "tendr\u00e1", "car\u00e1cter", "p\u00fablico", "y", "tiene", "por", "objeto", "la", "inscripci\u00f3n", "y", "actualizaci\u00f3n", "obligatorias", "de", "la", "siguiente", "informaci\u00f3n", "relativa", "a", "las", "actividades", "pesqueras", "y", "acu\u00edcolas:", "I.", "Las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "que", "se", "dediquen", "a", "la", "pesca", "y", "la", "acuacultura,", "con", "excepci\u00f3n", "de", "las", "personas", "f\u00edsicas", "que", "realicen", "actividades", "de", "pesca", "deportivo-recreativa", "y", "de", "pesca", "para", "consumo", "dom\u00e9stico;", "II.", "La", "informaci\u00f3n", "sobre", "los", "permisos", "y", "concesiones", "expedidos", "que", "incluya", "el", "nombre", "del", "titular,", "especies,", "artes", "y", "equipos", "de", "pesca,", "vigencia,", "cuotas", "de", "captura", "o", "zonas", "de", "captura;", "III.", "Las", "embarcaciones", "dedicadas", "a", "la", "actividad", "pesquera;", "IV.", "Las", "unidades", "de", "producci\u00f3n", "acu\u00edcola,", "incluyendo", "parques,", "granjas", "y", "laboratorios;", "V.", "Las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "que", "cuenten", "con", "certificados", "de", "sanidad,", "inocuidad", "o", "calidad,", "y", "VI.", "Las", "escuelas", "pesqueras", "y", "los", "centros", "dedicados", "a", "la", "investigaci\u00f3n", "o", "ense\u00f1anza", "en", "materia", "de", "flora", "y", "fauna", "acu\u00e1ticas", "aprovechables", "para", "la", "pesca", "y", "acuacultura.", "La", "Secretar\u00eda", "expedir\u00e1", "el", "certificado", "de", "registro", "correspondiente.", "La", "organizaci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "del", "Registro", "se", "determinar\u00e1n", "en", "las", "disposiciones", "reglamentarias", "que", "deriven", "de", "esta", "Ley.", "El", "INAPESCA,", "el", "SENASICA", "y", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "contribuir\u00e1n", "a", "la", "integraci\u00f3n,", "actualizaci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "del", "Registro,", "en", "la", "forma", "y", "t\u00e9rminos", "que", "establezcan", "las", "disposiciones", "aplicables.", "49", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "123.-", "La", "Secretar\u00eda", "y", "los", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "integrar\u00e1n", "una", "Red", "de", "Informaci\u00f3n", "Acu\u00edcola,", "que", "concentrar\u00e1", "la", "informaci\u00f3n", "de", "los", "diversos", "organismos", "y", "entidades", "respecto", "a", "esta", "actividad", "e", "incluir\u00e1,", "entre", "otros,", "la", "identificaci\u00f3n", "de", "las", "especies", "y", "ubicaci\u00f3n", "de", "\u00e1reas", "apropiadas", "para", "la", "acuacultura,", "los", "planes", "de", "ordenamiento,", "los", "resultados", "de", "los", "proyectos", "de", "investigaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "las", "estad\u00edsticas", "de", "producci\u00f3n", "e", "informaci\u00f3n", "de", "precios,", "oferta", "y", "demanda", "de", "los", "productos", "acu\u00edcolas.", "T\u00cdTULO", "D\u00c9CIMO", "TERCERO", "INSPECCI\u00d3N", "Y", "VIGILANCIA", "CAP\u00cdTULO", "\u00daNICO", "ART\u00cdCULO", "124.-", "Para", "verificar", "y", "comprobar", "el", "cumplimiento", "de", "esta", "Ley,", "sus", "disposiciones", "reglamentarias,", "las", "normas", "oficiales", "que", "de", "ella", "deriven,", "la", "Secretar\u00eda", "realizar\u00e1", "los", "actos", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia,", "por", "conducto", "de", "personal", "debidamente", "autorizado", "y", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Marina", "en", "los", "casos", "en", "que", "corresponda.", "ART\u00cdCULO", "125.-", "En", "las", "labores", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "del", "cumplimiento", "de", "esta", "Ley", "y", "de", "las", "disposiciones", "que", "de", "ella", "deriven,", "se", "podr\u00e1n", "utilizar", "todos", "aquellos", "instrumentos", "que", "aporten", "los", "descubrimientos", "y", "avances", "cient\u00edficos", "y", "tecnol\u00f3gicos,", "siempre", "que", "su", "utilizaci\u00f3n", "no", "se", "encuentre", "restringida", "o", "prohibida", "por", "la", "ley.", "En", "la", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "de", "actividades", "pesqueras", "que", "se", "realicen", "en", "sistemas", "lagunarios,", "estuarinos,", "mar", "territorial", "y", "la", "zona", "econ\u00f3mica", "exclusiva,", "la", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "utilizar", "sistemas", "de", "localizaci\u00f3n", "y", "monitoreo", "satelital.", "Para", "estos", "efectos,", "dicha", "autoridad", "determinar\u00e1,", "mediante", "disposiciones", "reglamentarias", "o", "en", "las", "concesiones", "y", "permisos,", "las", "embarcaciones", "que", "requieran", "el", "equipo", "especializado", "de", "monitoreo,", "para", "la", "operaci\u00f3n", "de", "dichos", "sistemas.", "Los", "elementos", "que", "arrojen", "los", "instrumentos", "a", "que", "se", "refiere", "este", "Art\u00edculo", "se", "considerar\u00e1n", "como", "medios", "de", "prueba,", "y", "tendr\u00e1n", "el", "valor", "probatorio", "que", "se", "determine", "en", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables.", "ART\u00cdCULO", "126.-", "El", "personal", "de", "la", "Secretar\u00eda", "debidamente", "autorizado", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "los", "actos", "a", "que", "se", "refiere", "el", "presente", "cap\u00edtulo,", "podr\u00e1", "llevar", "a", "cabo", "visitas", "de", "inspecci\u00f3n", "para", "lo", "cual", "deber\u00e1", "contar", "con", "el", "documento", "oficial", "que", "los", "acredite", "o", "autorice", "a", "practicar", "la", "inspecci\u00f3n", "o", "verificaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "la", "orden", "escrita", "debidamente", "fundada", "y", "motivada,", "expedida", "por", "la", "autoridad", "competente", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "en", "la", "que", "se", "precisar\u00e1", "el", "lugar", "o", "la", "zona", "que", "habr\u00e1", "de", "inspeccionarse,", "el", "objeto", "de", "la", "diligencia", "y", "el", "alcance", "de", "la", "misma.", "ART\u00cdCULO", "127.", "En", "toda", "visita", "de", "inspecci\u00f3n", "se", "levantar\u00e1", "acta,", "en", "la", "que", "se", "har\u00e1n", "constar", "en", "forma", "circunstanciada", "los", "hechos", "que", "se", "hubiesen", "presentado", "durante", "la", "diligencia,", "cumpliendo", "las", "formalidades", "previstas", "para", "tal", "efecto", "en", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Administrativo.", "Concluido", "el", "levantamiento", "del", "acta,", "el", "inspector", "o", "verificador", "proporcionar\u00e1", "al", "visitado", "o", "a", "la", "persona", "con", "quien", "se", "entienda", "la", "diligencia,", "la", "informaci\u00f3n", "respecto", "a", "la", "autoridad", "que", "emiti\u00f3", "la", "orden", "de", "visita", "de", "inspecci\u00f3n", "o", "verificaci\u00f3n;", "asimismo,", "har\u00e1", "de", "su", "conocimiento", "el", "plazo", "o", "t\u00e9rmino", "con", "el", "que", "cuenta", "para", "manifestar", "lo", "que", "a", "su", "derecho", "convenga", "ante", "dicha", "autoridad,", "y", "los", "dem\u00e1s", "datos", "sobre", "las", "consecuencias", "jur\u00eddicas", "de", "la", "visita", "de", "inspecci\u00f3n", "o", "verificaci\u00f3n.", "Los", "hechos,", "omisiones", "o", "irregularidades", "administrativas", "detectadas", "en", "las", "visitas", "de", "inspecci\u00f3n", "que", "est\u00e9n", "debidamente", "asentados", "en", "el", "acta", "respectiva", "se", "tendr\u00e1n", "por", "ciertos,", "salvo", "prueba", "en", "contrario.", "50", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "A", "continuaci\u00f3n", "se", "proceder\u00e1", "a", "firmar", "el", "acta", "por", "la", "persona", "con", "quien", "se", "entendi\u00f3", "la", "diligencia,", "por", "los", "testigos", "y", "por", "el", "personal", "autorizado,", "quien", "entregar\u00e1", "copia", "del", "acta", "al", "interesado.", "Si", "la", "persona", "con", "quien", "se", "entendi\u00f3", "la", "diligencia", "o", "los", "testigos,", "se", "negaren", "a", "firmar", "el", "acta,", "o", "el", "interesado", "se", "negare", "a", "aceptar", "copia", "de", "la", "misma,", "dichas", "circunstancias", "se", "asentar\u00e1n", "en", "ella,", "sin", "que", "esto", "afecte", "su", "validez", "y", "valor", "probatorio.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "02-06-2015", "ART\u00cdCULO", "128.", "La", "persona", "con", "quien", "se", "entienda", "la", "diligencia", "estar\u00e1", "obligada", "a", "permitir", "al", "personal", "autorizado", "el", "acceso", "al", "lugar", "o", "lugares", "sujetos", "a", "inspecci\u00f3n", "en", "los", "t\u00e9rminos", "previstos", "en", "la", "orden", "escrita", "a", "que", "se", "hace", "referencia", "en", "el", "art\u00edculo", "126,", "as\u00ed", "como", "a", "proporcionar", "toda", "clase", "de", "informaci\u00f3n", "que", "conduzca", "a", "la", "verificaci\u00f3n", "del", "cumplimiento", "de", "esta", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "que", "de", "ella", "deriven.", "La", "informaci\u00f3n", "deber\u00e1", "mantenerse", "por", "la", "autoridad", "en", "absoluta", "reserva,", "si", "as\u00ed", "lo", "solicita", "el", "interesado,", "salvo", "en", "caso", "de", "requerimiento", "judicial.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "02-06-2015", "ART\u00cdCULO", "129.-", "La", "autoridad", "competente", "podr\u00e1", "solicitar", "el", "auxilio", "de", "la", "fuerza", "p\u00fablica", "para", "efectuar", "la", "visita", "de", "inspecci\u00f3n,", "cuando", "alguna", "persona", "obstaculice", "o", "se", "oponga", "a", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "la", "diligencia,", "con", "independencia", "de", "las", "sanciones", "a", "que", "haya", "lugar.", "ART\u00cdCULO", "130.-", "Recibida", "el", "acta", "de", "inspecci\u00f3n", "por", "la", "autoridad", "ordenadora,", "requerir\u00e1", "al", "interesado,", "mediante", "notificaci\u00f3n", "personal", "o", "por", "correo", "certificado", "con", "acuse", "de", "recibo,", "para", "que", "adopte", "de", "inmediato", "las", "medidas", "necesarias", "para", "cumplir", "con", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables,", "as\u00ed", "como", "con", "las", "concesiones", "y", "permisos", "respectivos,", "fundando", "y", "motivando", "el", "requerimiento,", "se\u00f1alando", "el", "plazo", "que", "corresponda,", "y", "para", "que", "dentro", "del", "t\u00e9rmino", "de", "quince", "d\u00edas", "exponga", "lo", "que", "a", "su", "derecho", "convenga,", "y", "en", "su", "caso,", "aporte", "las", "pruebas", "que", "considere", "procedentes,", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "actuaci\u00f3n", "de", "la", "autoridad.", "Si", "el", "visitado,", "en", "el", "plazo", "que", "se\u00f1ala", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "de", "\u00e9ste", "art\u00edculo", "ofrece", "pruebas,", "la", "autoridad,", "en", "el", "t\u00e9rmino", "de", "tres", "d\u00edas", "h\u00e1biles,", "acordar\u00e1", "su", "admisi\u00f3n", "y", "en", "el", "mismo", "prove\u00eddo", "fijar\u00e1", "fecha", "para", "la", "audiencia", "de", "desahogo", "de", "pruebas,", "la", "que", "deber\u00e1", "celebrarse", "dentro", "de", "los", "cinco", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "siguientes", "a", "la", "fecha", "en", "que", "se", "notifique;", "y", "de", "la", "cual", "se", "levantar\u00e1", "acta", "que", "ser\u00e1", "suscrita", "por", "los", "que", "hayan", "intervenido.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "02-06-2015", "Admitidas", "y", "desahogadas", "las", "pruebas", "ofrecidas", "por", "el", "interesado,", "o", "habiendo", "transcurrido", "el", "plazo", "a", "que", "se", "refiere", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "de", "este", "art\u00edculo,", "sin", "que", "haya", "hecho", "uso", "de", "ese", "derecho,", "se", "pondr\u00e1n", "a", "su", "disposici\u00f3n", "las", "actuaciones,", "para", "que", "en", "un", "plazo", "de", "tres", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "presente", "por", "escrito", "sus", "alegatos.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "02-06-2015", "Una", "vez", "recibidos", "los", "alegatos", "o", "transcurrido", "el", "t\u00e9rmino", "para", "presentarlos,", "la", "Secretar\u00eda", "proceder\u00e1,", "dentro", "de", "los", "veinte", "d\u00edas", "siguientes,", "a", "dictar", "por", "escrito", "la", "resoluci\u00f3n", "respectiva,", "misma", "que", "se", "notificar\u00e1", "al", "interesado,", "personalmente", "o", "por", "correo", "certificado", "con", "acuse", "de", "recibo.", "En", "los", "casos", "en", "que", "proceda,", "la", "Secretar\u00eda", "har\u00e1", "del", "conocimiento", "del", "Ministerio", "P\u00fablico", "Federal", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actos", "u", "omisiones", "constatados", "en", "el", "ejercicio", "de", "sus", "facultades", "que", "pudieran", "configurar", "uno", "o", "m\u00e1s", "delitos.", "ART\u00cdCULO", "131.-", "En", "materia", "de", "notificaci\u00f3n", "de", "actos", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "a", "que", "se", "refiere", "este", "T\u00edtulo,", "adem\u00e1s", "de", "las", "formas", "comprendidas", "en", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Administrativo,", "la", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "realizar", "notificaciones", "por", "estrados,", "las", "cuales", "se", "har\u00e1n", "fijando", "durante", "quince", "d\u00edas", "consecutivos", "el", "documento", "que", "se", "pretenda", "notificar", "en", "un", "sitio", "abierto", "al", "p\u00fablico", "de", "las", "oficinas", "de", "la", "autoridad", "competente", "que", "efect\u00fae", "la", "notificaci\u00f3n", "y", "publicando", "el", "documento", "citado,", "durante", "el", "mismo", "plazo,", "en", "la", "p\u00e1gina", "electr\u00f3nica", "que", "al", "efecto", "establezca", "la", "propia", "Secretar\u00eda.", "51", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "Dicha", "autoridad", "dejar\u00e1", "constancia", "de", "ello", "en", "el", "expediente", "respectivo.", "En", "estos", "casos,", "se", "tendr\u00e1", "como", "fecha", "de", "notificaci\u00f3n", "la", "del", "decimosexto", "d\u00eda", "siguiente", "al", "primer", "d\u00eda", "en", "que", "se", "hubiera", "fijado", "o", "publicado", "el", "documento.", "Por", "lo", "que", "hace", "a", "los", "dem\u00e1s", "requisitos", "y", "formalidades", "que", "deben", "observarse", "en", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "visitas", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia,", "son", "aplicables", "supletoriamente", "a", "este", "cap\u00edtulo", "las", "disposiciones,", "de", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Administrativo,", "as\u00ed", "como", "los", "que", "se\u00f1ala", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n", "respecto", "de", "la", "evaluaci\u00f3n", "de", "la", "conformidad", "de", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas.", "Respecto", "de", "los", "actos", "de", "verificaci\u00f3n", "que", "realice", "el", "SENASICA", "para", "la", "comprobaci\u00f3n", "del", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "relativas", "a", "la", "sanidad", "de", "especies", "acu\u00edcolas,", "es", "aplicable", "de", "forma", "supletoria", "en", "lo", "que", "corresponda,", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "Federal", "de", "Sanidad", "Animal.", "T\u00cdTULO", "D\u00c9CIMO", "CUARTO", "INFRACCIONES,", "SANCIONES", "Y", "RESPONSABILIDADES", "CAP\u00cdTULO", "I", "DE", "LAS", "INFRACCIONES", "ART\u00cdCULO", "132.-", "Son", "infracciones", "a", "lo", "establecido", "en", "la", "presente", "Ley,", "el", "Reglamento", "y", "las", "normas", "oficiales", "que", "de", "ella", "deriven:", "I.", "Realizar", "la", "pesca", "sin", "contar", "para", "ello", "con", "la", "concesi\u00f3n", "o", "permiso", "correspondiente;", "II.", "Recolectar", "del", "medio", "natural", "reproductores,", "larvas,", "postlarvas,", "cr\u00edas,", "huevos,", "semillas", "o", "alevines", "de", "las", "especies", "pesqueras,", "sin", "contar", "para", "ello", "con", "la", "concesi\u00f3n", "o", "permiso", "correspondientes;", "III.", "Operar", "barcos-f\u00e1brica", "o", "plantas", "flotantes;", "IV.", "Explotar,", "siendo", "titular", "de", "una", "concesi\u00f3n", "o", "permiso,", "una", "especie", "o", "grupo", "de", "especies,", "en", "vol\u00famenes", "mayores", "o", "fuera", "de", "lo", "establecido", "en", "las", "normas", "oficiales", "o", "en", "el", "t\u00edtulo", "respectivo;", "V.", "Facturar", "o", "amparar", "productos", "pesqueros,", "que", "no", "hubieran", "sido", "obtenidos", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "su", "concesi\u00f3n", "o", "permiso", "por", "sus", "titulares;", "VI.", "Realizar", "actividades", "de", "acuacultura", "o", "pesca", "de", "fomento,", "did\u00e1ctica", "o", "deportivo-recreativa,", "sin", "contar", "con", "la", "concesi\u00f3n", "o", "el", "permiso", "respectivo;", "VII.", "Simular", "actos", "de", "pesca", "de", "consumo", "dom\u00e9stico,", "de", "fomento,", "deportivo-recreativa", "o", "did\u00e1ctica", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "lucrar", "con", "los", "productos", "obtenidos", "de", "las", "capturas;", "VIII.", "Sustituir", "al", "titular", "de", "los", "derechos", "consignados", "en", "las", "concesiones", "o", "permisos", "sin", "autorizaci\u00f3n", "expresa", "de", "la", "Secretar\u00eda;", "IX.", "No", "llevar", "a", "bordo", "de", "las", "embarcaciones", "la", "documentaci\u00f3n", "original", "expedida", "por", "la", "Secretar\u00eda", "para", "acreditar", "la", "concesi\u00f3n", "o", "permiso,", "o", "no", "tener", "en", "las", "instalaciones", "acu\u00edcolas", "copia", "certificada", "de", "la", "misma;", "X.", "Efectuar", "operaciones", "de", "pesca", "con", "embarcaciones", "extranjeras", "sin", "el", "permiso", "correspondiente;", "XI.", "Desembarcar", "productos", "pesqueros", "en", "el", "extranjero", "o", "transbordarlos", "sin", "contar", "con", "el", "permiso", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "salvo", "en", "los", "casos", "previstos", "en", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "en", "el", "art\u00edculo", "74", "de", "esta", "Ley;", "52", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XII.", "Descargar", "en", "puertos", "mexicanos", "productos", "de", "pesca", "comercial", "provenientes", "de", "embarcaciones", "extranjeras,", "sin", "permiso", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "salvo", "en", "los", "casos", "previstos", "en", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "en", "el", "art\u00edculo", "75", "de", "esta", "Ley;", "XIII.", "Practicar", "la", "pesca", "en", "alta", "mar", "o", "en", "aguas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "extranjera,", "con", "embarcaciones", "de", "matr\u00edcula", "y", "bandera", "mexicanas,", "sin", "el", "permiso", "correspondiente;", "XIV.", "No", "acatar", "las", "condiciones", "y", "requisitos", "establecidos", "en", "las", "autorizaciones", "otorgadas", "por", "gobiernos", "extranjeros", "al", "gobierno", "mexicano,", "para", "la", "captura", "de", "especies;", "XV.", "Hacer", "uso", "indebido", "de", "la", "informaci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "o", "cient\u00edfica", "de", "la", "Secretar\u00eda", "o", "del", "INAPESCA;", "XVI.", "Transportar", "o", "utilizar", "en", "embarcaciones", "destinadas", "a", "la", "pesca,", "instrumentos", "explosivos,", "sustancias", "contaminantes;", "XVII.", "Utilizar", "o", "transportar", "instrumentos,", "artes", "o", "m\u00e9todos", "de", "pesca", "prohibidos", "o", "no", "permitidos", "por", "la", "Secretar\u00eda;", "XVIII.", "Practicar", "la", "pesca", "con", "embarcaciones", "distintas", "de", "aquellas", "que", "haya", "permitido", "y", "registrado", "la", "Secretar\u00eda;", "XIX.", "Extraer,", "capturar,", "poseer,", "transportar", "o", "comerciar", "especies", "declaradas", "en", "veda", "o", "con", "talla", "o", "peso", "inferiores", "al", "m\u00ednimo", "especificado", "por", "la", "Secretar\u00eda", "u", "obtenerlas", "de", "zonas", "o", "sitios", "de", "refugio", "o", "de", "repoblaci\u00f3n;", "XX.", "Omitir", "el", "uso", "de", "la", "bit\u00e1cora", "de", "pesca,", "alterar", "o", "anotar", "con", "falsedad", "los", "datos", "t\u00e9cnicos", "que", "se", "asienten", "en", "la", "misma", "o", "no", "entregarla", "a", "la", "Secretar\u00eda", "cuando", "dicha", "autoridad", "requiera", "su", "exhibici\u00f3n;", "XXI.", "Comercializar", "las", "capturas", "de", "la", "pesca", "deportivo-recreativa;", "XXII.", "No", "proporcionar", "la", "informaci\u00f3n", "en", "los", "t\u00e9rminos", "y", "plazos", "que", "solicite", "la", "Secretar\u00eda", "o", "incurrir", "en", "falsedad", "al", "rendir", "\u00e9sta;", "XXIII.", "Instalar", "artes", "de", "pesca", "fija,", "sin", "contar", "con", "el", "permiso", "correspondiente;", "XXIV.", "Introducir", "o", "manejar", "bajo", "cualquier", "forma,", "especies", "o", "material", "biol\u00f3gico", "en", "aguas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal,", "que", "causen", "da\u00f1o,", "alteren", "o", "pongan", "en", "peligro", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "pesqueros;", "XXV.", "No", "cumplir", "con", "la", "obligaci\u00f3n", "de", "inscripci\u00f3n", "y", "actualizaci\u00f3n", "en", "el", "Registro", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "esta", "Ley", "y", "su", "reglamento;", "XXVI.", "Incumplir", "lo", "establecido", "en", "las", "normas", "oficiales", "que", "deriven", "de", "esta", "Ley;", "XXVII.", "No", "demostrar", "documentalmente", "a", "la", "Secretar\u00eda", "la", "legal", "procedencia", "de", "los", "productos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas", "por", "parte", "de", "quienes", "los", "posean,", "almacenen,", "transporten", "o", "comercialicen,", "con", "base", "en", "lo", "se\u00f1alado", "en", "el", "p\u00e1rrafo", "primero", "del", "art\u00edculo", "75", "de", "la", "presente", "Ley;", "XXVIII.", "No", "contar", "con", "el", "equipo", "especializado", "de", "monitoreo", "satelital,", "cuando", "as\u00ed", "lo", "establezcan", "las", "disposiciones", "reglamentarias", "o", "la", "concesi\u00f3n", "o", "permiso", "correspondientes;", "XXIX.", "No", "cumplir", "con", "las", "disposiciones", "sanitarias", "establecidas", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "en", "los", "ordenamientos", "jur\u00eddicos", "aplicables;", "53", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "XXX.", "Falsificar", "o", "alterar", "los", "t\u00edtulos", "que", "amparan", "los", "derechos", "de", "los", "permisos", "o", "concesiones,", "y", "XXXI.", "Cualquier", "otra", "contravenci\u00f3n", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "presente", "Ley.", "CAP\u00cdTULO", "II", "DE", "LAS", "SANCIONES", "ADMINISTRATIVAS", "ART\u00cdCULO", "133.-", "Las", "infracciones", "a", "los", "preceptos", "de", "esta", "Ley,", "sus", "reglamentos", "y", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "de", "ella", "deriven,", "se\u00f1aladas", "en", "el", "art\u00edculo", "anterior,", "ser\u00e1n", "sancionadas", "administrativamente", "por", "la", "Secretar\u00eda", "con", "una", "o", "m\u00e1s", "de", "las", "siguientes", "sanciones:", "I.", "Amonestaci\u00f3n", "con", "apercibimiento;", "II.", "Imposici\u00f3n", "de", "multa;", "III.", "Imposici\u00f3n", "de", "multa", "adicional", "por", "cada", "d\u00eda", "que", "persista", "la", "infracci\u00f3n;", "IV.", "Arresto", "administrativo", "hasta", "por", "treinta", "y", "seis", "horas;", "V.", "Clausura", "temporal", "o", "definitiva,", "parcial", "o", "total,", "de", "la", "instalaci\u00f3n", "o", "instalaciones", "en", "las", "que", "se", "hayan", "cometido", "las", "infracciones;", "VI.", "El", "decomiso", "de", "embarcaciones,", "veh\u00edculos,", "artes", "de", "pesca", "y/o", "productos", "obtenidos", "de", "la", "acuacultura", "y", "la", "pesca", "directamente", "relacionada", "con", "las", "infracciones", "cometidas,", "y", "VII.", "Suspensi\u00f3n", "o", "revocaci\u00f3n", "de", "los", "permisos,", "concesiones", "y", "autorizaciones", "correspondientes.", "ART\u00cdCULO", "134.-", "En", "materia", "de", "sanidad", "de", "especies", "acu\u00edcolas", "y", "de", "inocuidad", "y", "calidad", "de", "recursos", "pesqueros", "y", "recursos", "acu\u00edcolas,", "incluyendo", "los", "establecimientos", "TIF", "a", "que", "se", "refiere", "la", "presente", "Ley,", "el", "SENASICA,", "adem\u00e1s", "de", "aplicar", "cualquiera", "de", "las", "sanciones", "a", "que", "se", "refieren", "las", "fracciones", "I,", "II", "y", "V", "del", "art\u00edculo", "anterior,", "podr\u00e1", "suspender", "o", "revocar", "los", "certificados", "correspondientes,", "previo", "el", "cumplimiento", "a", "la", "garant\u00eda", "de", "audiencia", "de", "acuerdo", "a", "lo", "establecido", "en", "las", "disposiciones", "relativas", "y", "aplicables", "de", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Administrativo", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "vigentes", "en", "materia", "de", "normalizaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "30-05-2012", "ART\u00cdCULO", "135.-", "Para", "la", "imposici\u00f3n", "de", "las", "sanciones", "por", "infracciones", "a", "esta", "Ley,", "la", "Secretar\u00eda", "tomar\u00e1", "en", "cuenta:", "I.", "La", "gravedad", "de", "la", "infracci\u00f3n;", "II.", "Las", "condiciones", "econ\u00f3micas", "del", "infractor,", "conforme", "a", "lo", "establecido", "en", "el", "p\u00e1rrafo", "segundo", "del", "art\u00edculo", "21", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos;", "III.", "La", "reincidencia,", "si", "la", "hubiere;", "IV.", "El", "car\u00e1cter", "intencional", "o", "negligente", "de", "la", "conducta", "infractora,", "y", "V.", "El", "beneficio", "directamente", "obtenido", "por", "el", "infractor", "por", "los", "actos", "u", "omisiones", "que", "motiven", "la", "sanci\u00f3n.", "ART\u00cdCULO", "136.-", "Para", "los", "efectos", "de", "esta", "Ley,", "se", "considerar\u00e1", "reincidente", "al", "infractor", "que", "incurra", "m\u00e1s", "de", "una", "vez", "en", "conductas", "que", "impliquen", "infracciones", "a", "un", "mismo", "precepto", "en", "un", "periodo", "de", "cinco", "a\u00f1os,", "contados", "a", "partir", "de", "la", "fecha", "en", "que", "se", "levante", "el", "acta", "en", "que", "se", "hizo", "constar", "la", "primera", "infracci\u00f3n,", "siempre", "que", "\u00e9sta", "no", "hubiese", "sido", "desvirtuada.", "54", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "137.-", "La", "amonestaci\u00f3n", "s\u00f3lo", "ser\u00e1", "aplicable", "a", "los", "infractores", "por", "primera", "vez,", "a", "criterio", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "a", "quienes:", "I.", "Realicen", "pesca", "de", "consumo", "dom\u00e9stico,", "en", "temporada", "de", "veda", "o", "con", "artes", "de", "pesca", "no", "permitidas,", "o", "tallas", "inferiores", "a", "las", "autorizadas", "o", "en", "contravenci\u00f3n", "a", "las", "normas", "establecidas;", "y", "II.", "Realicen", "actividades", "de", "acuacultura", "y", "pesca", "did\u00e1ctica,", "sin", "contar", "con", "la", "concesi\u00f3n", "o", "permiso", "respectivo.", "La", "amonestaci\u00f3n", "servir\u00e1", "de", "apoyo", "para", "determinar", "la", "multa", "a", "los", "reincidentes.", "ART\u00cdCULO", "138.-", "La", "imposici\u00f3n", "de", "las", "multas", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "133", "se", "determinar\u00e1", "en", "la", "forma", "siguiente:", "I.", "Con", "el", "equivalente", "de", "10", "a", "100", "d\u00edas", "de", "salario", "m\u00ednimo", "vigente", "a", "quien", "cometa", "las", "infracciones", "se\u00f1aladas", "en", "las", "fracciones:", "VI,", "XXV", "del", "art\u00edculo", "132;", "II.", "Con", "el", "equivalente", "de", "101", "a", "1,000", "d\u00edas", "de", "salario", "m\u00ednimo", "vigente", "a", "quien", "cometa", "las", "infracciones", "se\u00f1aladas", "en", "las", "fracciones:", "I,", "II,", "V,", "VII,", "IX,", "XV,", "XVII,", "XVIII,", "XXI,", "XXII,", "XXIII,", "XXVI,", "XXVIII,", "XXXI", "del", "art\u00edculo", "132;", "III.", "Con", "el", "equivalente", "de", "1,001", "a", "10,000", "d\u00edas", "de", "salario", "m\u00ednimo", "vigente", "a", "quien", "cometa", "las", "infracciones", "se\u00f1aladas", "en", "las", "fracciones:", "VIII,", "XI,", "XII,", "XIV,", "XX,", "XXIV,", "XXVII,", "XXX", "del", "art\u00edculo", "132,", "y", "IV.", "Con", "el", "equivalente", "de", "10,001", "a", "30,000", "d\u00edas", "de", "salario", "m\u00ednimo", "vigente", "a", "quien", "cometa", "las", "infracciones", "se\u00f1aladas", "en", "las", "fracciones:", "III,", "IV,", "X,", "XIII,", "XVI,", "XIX,", "XXIX", "del", "art\u00edculo", "132.", "Para", "la", "imposici\u00f3n", "de", "las", "multas", "servir\u00e1", "de", "base", "el", "salario", "m\u00ednimo", "vigente", "para", "el", "Distrito", "Federal", "al", "momento", "de", "cometerse", "la", "infracci\u00f3n.", "En", "caso", "de", "reincidencia", "se", "duplicar\u00e1", "el", "monto", "establecido", "para", "cada", "una", "de", "las", "fracciones", "anteriores.", "ART\u00cdCULO", "139.-", "La", "imposici\u00f3n", "de", "las", "sanciones", "de", "clausura", "temporal", "o", "definitiva,", "parcial", "o", "total", "de", "la", "instalaci\u00f3n", "o", "instalaciones", "en", "las", "que", "se", "hayan", "cometido", "las", "infracciones,", "se", "aplicar\u00e1", "cuando:", "I.", "Se", "cause", "da\u00f1o", "a", "las", "especies", "acu\u00edcolas", "y", "pesqueras", "o", "a", "los", "ecosistemas", "en", "que", "dichas", "especies", "se", "encuentran;", "II.", "El", "infractor", "no", "hubiere", "cumplido", "en", "los", "plazos", "y", "condiciones", "impuestas", "por", "la", "Secretar\u00eda,", "con", "las", "medidas", "de", "seguridad", "o", "de", "urgente", "aplicaci\u00f3n", "establecidas", "en", "la", "presente", "Ley,", "su", "reglamento", "o", "normas", "oficiales,", "y", "III.", "Se", "generen", "riesgos", "de", "contaminaci\u00f3n", "de", "recursos,", "partes", "y", "derivados", "de", "origen", "pesquero", "y", "acu\u00edcola", "para", "consumo", "humano,", "o", "se", "contaminen,", "por", "acci\u00f3n", "o", "por", "omisi\u00f3n,", "y", "puedan", "poner", "en", "riesgo", "o", "afectar", "la", "salud", "de", "las", "personas,", "siempre", "y", "cuando", "dichos", "incidentes", "sean", "comprobados", "mediante", "las", "pruebas", "de", "laboratorio", "y", "dem\u00e1s", "procedimientos", "previstos", "en", "las", "normas", "aplicables.", "En", "los", "casos", "en", "que", "se", "imponga", "como", "sanci\u00f3n", "la", "clausura", "temporal,", "la", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "indicar", "al", "infractor", "las", "medidas", "correctivas", "y", "acciones", "que", "debe", "llevar", "a", "cabo", "para", "subsanar", "las", "irregularidades", "que", "motivaron", "dicha", "sanci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "los", "plazos", "para", "su", "realizaci\u00f3n.", "55", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "La", "clausura", "que", "imponga", "la", "Secretar\u00eda", "ser\u00e1", "definitiva", "y", "total,", "en", "caso", "de", "que", "los", "riesgos", "o", "afectaciones", "a", "que", "se", "refiere", "la", "fracci\u00f3n", "III", "del", "presente", "art\u00edculo", "se", "causen", "por", "o", "se", "generen", "en", "establecimientos", "TIF", "regulados", "por", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "30-05-2012", "ART\u00cdCULO", "140.-", "El", "decomiso", "de", "las", "embarcaciones", "se", "realizar\u00e1", "cuando", "se", "actualice", "el", "supuesto", "de", "las", "fracciones", "I,", "III,", "X,", "XIII,", "XVI", "y", "XIX", "del", "art\u00edculo", "132", "de", "la", "presente", "Ley,", "as\u00ed", "como", "cuando", "se", "incurra", "en", "reincidencia", "de", "la", "infracci\u00f3n", "establecida", "en", "los", "numerales", "XVII", "y", "XVIII", "del", "mismo", "art\u00edculo,", "independientemente", "de", "la", "multa", "correspondiente.", "ART\u00cdCULO", "141.-", "El", "decomiso", "de", "los", "veh\u00edculos", "se", "realizar\u00e1", "cuando", "se", "actualice", "el", "supuesto", "de", "las", "fracciones", "XIX", "y", "XXVII", "del", "art\u00edculo", "132", "de", "la", "Ley,", "independientemente", "de", "la", "multa", "correspondiente.", "ART\u00cdCULO", "142.-", "El", "decomiso", "de", "artes", "de", "pesca", "y", "productos", "obtenidos", "de", "la", "pesca,", "se", "realizar\u00e1", "cuando", "se", "actualice", "el", "supuesto", "de", "las", "fracciones", "I,", "V,", "VII,", "X,", "XIII,", "XVII,", "XIX,", "XX,", "XXI,", "XXIII,", "XXVII", "y", "XXX", "del", "art\u00edculo", "132,", "independientemente", "de", "la", "multa", "correspondiente.", "ART\u00cdCULO", "143.-", "A", "los", "productos", "o", "bienes", "decomisados,", "se", "les", "dar\u00e1", "el", "destino", "que", "disponga", "la", "Secretar\u00eda,", "conforme", "a", "las", "siguientes", "alternativas:", "I.", "Remate", "en", "subasta", "p\u00fablica;", "II.", "Venta", "directa", "de", "productos", "pesqueros;", "III.", "Donaci\u00f3n", "a", "establecimientos", "de", "asistencia", "social", "o", "de", "rehabilitaci\u00f3n,", "trat\u00e1ndose", "de", "productos", "de", "la", "pesca", "deportivo-recreativa", "o", "productos", "capturados", "en", "\u00e9poca", "de", "veda", "o", "en", "tallas", "menores", "a", "las", "autorizadas;", "y", "IV.", "Destrucci\u00f3n", "de", "productos", "contaminados", "o", "en", "estado", "de", "descomposici\u00f3n", "y", "en", "el", "caso", "de", "artes", "de", "pesca", "prohibidas,", "cuando", "sea", "procedente.", "Para", "los", "efectos", "se\u00f1alados", "en", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "la", "Secretar\u00eda", "se", "coordinar\u00e1", "con", "el", "Servicio", "de", "Administraci\u00f3n", "y", "Enajenaci\u00f3n", "de", "Bienes,", "y", "observar\u00e1", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "Federal", "para", "la", "Administraci\u00f3n", "y", "Enajenaci\u00f3n", "de", "Bienes", "del", "Sector", "P\u00fablico.", "En", "caso", "de", "que", "los", "productos", "o", "bienes", "decomisados", "sean", "de", "los", "denominados", "como", "perecederos,", "\u00e9stos", "deber\u00e1n", "de", "ser", "donados,", "vendidos", "o", "rematados,", "antes", "de", "que", "se", "consideren", "no", "aptos", "para", "su", "consumo", "humano.", "ART\u00cdCULO", "144.-", "Los", "ingresos", "que", "se", "obtengan", "de", "las", "multas", "por", "infracciones", "a", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley,", "sus", "reglamentos", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "que", "de", "ella", "se", "deriven,", "as\u00ed", "como", "los", "que", "se", "obtengan", "del", "remate", "en", "subasta", "p\u00fablica", "o", "la", "venta", "directa", "de", "los", "bienes", "decomisados", "se", "destinar\u00e1n", "a", "la", "integraci\u00f3n", "de", "fondos", "para", "desarrollar", "programas", "vinculados", "con", "la", "inspecci\u00f3n", "y", "la", "vigilancia,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "legales", "aplicables.", "ART\u00cdCULO", "145.-", "En", "el", "caso", "de", "embarcaciones", "extranjeras", "detenidas", "por", "pescar", "ilegalmente", "en", "aguas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal,", "deber\u00e1n", "observarse", "las", "obligaciones", "internacionales", "contra\u00eddas", "por", "nuestro", "pa\u00eds,", "con", "base", "en", "la", "m\u00e1s", "estricta", "reciprocidad.", "ART\u00cdCULO", "146.-", "Son", "aplicables", "supletoriamente", "a", "este", "cap\u00edtulo", "en", "cuanto", "a", "las", "sanciones", "administrativas,", "las", "disposiciones", "del", "Cap\u00edtulo", "\u00danico", "del", "T\u00edtulo", "Cuarto", "de", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Administrativo,", "con", "excepci\u00f3n", "del", "art\u00edculo", "70-A", "de", "dicho", "ordenamiento.", "56", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "CAP\u00cdTULO", "III", "DE", "LAS", "RESPONSABILIDADES", "ART\u00cdCULO", "147.-", "Las", "sanciones", "administrativas", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "anterior", "se", "aplicar\u00e1n", "sin", "perjuicio,", "en", "su", "caso,", "de", "las", "penas", "que", "correspondan", "cuando", "los", "actos", "u", "omisiones", "constitutivos", "de", "infracciones", "sean", "tambi\u00e9n", "constitutivos", "de", "delito,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "las", "disposiciones", "penales", "aplicables", "y", "sin", "perjuicio", "de", "la", "responsabilidad", "ambiental", "que", "pudiera", "resultar,", "para", "lo", "cual", "ser\u00e1", "aplicable", "lo", "dispuesto", "por", "el", "art\u00edculo", "203", "de", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente.", "Son", "responsables", "solidarios", "de", "las", "sanciones", "a", "que", "haya", "lugar,", "aquellas", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "que", "intervienen", "en", "la", "preparaci\u00f3n", "o", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "infracciones", "contenidas", "en", "el", "art\u00edculo", "132", "de", "la", "presente", "Ley.", "El", "capit\u00e1n", "o", "patr\u00f3n", "de", "embarcaciones", "pesqueras", "con", "que", "se", "hubiesen", "cometido", "las", "infracciones", "contenidas", "en", "el", "art\u00edculo", "132", "de", "la", "presente", "Ley,", "sufrir\u00e1", "la", "pena", "accesoria", "de", "cancelaci\u00f3n", "de", "su", "matr\u00edcula", "o", "t\u00edtulo", "otorgado", "para", "realizar", "la", "actividad", "pesquera.", "En", "todo", "caso", "la", "autoridad", "de", "navegaci\u00f3n", "no", "expedir\u00e1", "los", "despachos", "v\u00eda", "la", "pesca", "a", "las", "embarcaciones", "pesqueras", "en", "las", "cuales", "\u00e9stos", "formen", "parte", "de", "su", "tripulaci\u00f3n.", "ART\u00cdCULO", "148.-", "El", "incumplimiento", "por", "parte", "de", "los", "Servidores", "P\u00fablicos", "Federales,", "Estatales", "y", "Municipales", "de", "las", "disposiciones", "contenidas", "en", "la", "presente", "Ley,", "su", "reglamento", "y", "normas", "oficiales", "que", "de", "ella", "deriven,", "dar\u00e1", "lugar", "a", "la", "responsabilidad", "en", "t\u00e9rminos", "de", "lo", "establecido", "en", "el", "T\u00edtulo", "IV", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "la", "Ley", "Federal", "de", "Responsabilidades", "de", "los", "Servidores", "P\u00fablicos,", "la", "Ley", "Federal", "de", "Responsabilidades", "Administrativas", "de", "los", "Servidores", "P\u00fablicos,", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Administrativo,", "y", "las", "Leyes", "Estatales", "de", "Responsabilidades", "de", "los", "Servidores", "P\u00fablicos.", "Las", "responsabilidades", "a", "que", "se", "refiere", "este", "art\u00edculo", "se", "aplicar\u00e1n", "sin", "perjuicio", "de", "las", "sanciones", "de", "car\u00e1cter", "penal", "o", "civil", "que", "en", "su", "caso", "lleguen", "a", "determinarse", "por", "la", "autoridad", "judicial.", "CAP\u00cdTULO", "IV", "DEL", "RECURSO", "DE", "REVISI\u00d3N", "ART\u00cdCULO", "149.-", "Las", "resoluciones", "definitivas", "dictadas", "en", "los", "procedimientos", "administrativos", "instaurados", "con", "motivo", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "esta", "Ley,", "sus", "disposiciones", "reglamentarias", "y", "las", "normas", "oficiales", "que", "de", "ella", "deriven,", "podr\u00e1n", "ser", "impugnadas", "por", "los", "afectados", "mediante", "el", "recurso", "de", "revisi\u00f3n,", "dentro", "de", "los", "quince", "d\u00edas", "siguientes", "a", "la", "fecha", "de", "su", "notificaci\u00f3n", "o", "ante", "las", "instancias", "jurisdiccionales", "competentes.", "El", "recurso", "de", "revisi\u00f3n", "se", "interpondr\u00e1", "directamente", "ante", "la", "unidad", "administrativa", "que", "emiti\u00f3", "la", "resoluci\u00f3n", "impugnada,", "la", "que", "resolver\u00e1", "sobre", "su", "admisi\u00f3n", "y", "el", "otorgamiento", "o", "denegaci\u00f3n", "de", "la", "suspensi\u00f3n", "del", "acto", "recurrido", "y", "turnar\u00e1", "posteriormente", "el", "recurso", "a", "su", "superior", "jer\u00e1rquico", "para", "su", "resoluci\u00f3n", "definitiva.", "ART\u00cdCULO", "150.-", "Por", "lo", "que", "se", "refiere", "a", "los", "dem\u00e1s", "tr\u00e1mites", "relativos", "a", "la", "tramitaci\u00f3n,", "sustanciaci\u00f3n", "y", "resoluci\u00f3n", "del", "recurso", "de", "revisi\u00f3n", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "anterior,", "se", "estar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "T\u00edtulo", "Sexto", "de", "la", "Ley", "Federal", "de", "Procedimiento", "Administrativo.", "T\u00cdTULO", "D\u00c9CIMO", "QUINTO", "DEL", "PREMIO", "A", "LA", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "T\u00edtulo", "adicionado", "DOF", "24-04-2018", "57", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "CAP\u00cdTULO", "\u00daNICO", "Cap\u00edtulo", "adicionado", "DOF", "24-04-2018", "ART\u00cdCULO", "151.-", "Se", "instituye", "el", "Premio", "a", "la", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "con", "objeto", "de", "reconocer", "y", "premiar", "anualmente", "a", "personas", "f\u00edsicas", "y", "morales", "que", "se", "dediquen", "a", "estas", "actividades", "conforme", "a", "lo", "establecido", "en", "la", "presente", "Ley,", "y", "cuyo", "esfuerzo", "destaque", "en", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "acciones", "trascendentes,", "de", "innovaci\u00f3n,", "impacto,", "mejora", "o", "buenas", "pr\u00e1cticas", "desarrolladas", "en", "la", "pesca", "o", "acuacultura", "sustentables,", "incluyendo", "el", "ordenamiento,", "conservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n,", "aprovechamiento", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "la", "diversidad", "de", "los", "ecosistemas", "acu\u00e1ticos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas,", "as\u00ed", "como", "la", "generaci\u00f3n", "e", "intercambio", "de", "conocimiento", "y", "comercializaci\u00f3n", "de", "productos", "sustentables.", "La", "Secretar\u00eda,", "por", "conducto", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "de", "Acuacultura", "y", "Pesca,", "organizar\u00e1", "el", "premio,", "en", "coordinaci\u00f3n", "y", "colaboraci\u00f3n", "con", "el", "Instituto", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura,", "con", "las", "comisiones", "en", "esta", "materia", "de", "ambas", "C\u00e1maras", "del", "H.", "Congreso", "de", "la", "Uni\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "con", "las", "dem\u00e1s", "instancias", "p\u00fablicas", "y", "privadas", "que", "estime", "pertinente.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "24-04-2018", "ART\u00cdCULO", "152.-", "El", "procedimiento", "para", "la", "selecci\u00f3n", "de", "los", "acreedores", "al", "premio,", "as\u00ed", "como", "las", "dem\u00e1s", "prevenciones", "que", "sean", "necesarias,", "se", "establecer\u00e1", "por", "acuerdo", "que", "emita", "la", "Secretar\u00eda.", "Art\u00edculo", "adicionado", "DOF", "24-04-2018", "TRANSITORIOS", "ART\u00cdCULO", "PRIMERO.-", "Esta", "Ley", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "a", "los", "noventa", "d\u00edas", "siguientes", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "ART\u00cdCULO", "SEGUNDO.-", "Se", "abroga", "la", "Ley", "de", "Pesca", "publicada", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "d\u00eda", "25", "de", "junio", "de", "1992.", "ART\u00cdCULO", "TERCERO.-", "Los", "titulares", "de", "concesiones,", "permisos", "y", "autorizaciones", "otorgados", "con", "anterioridad", "a", "la", "expedici\u00f3n", "de", "esta", "Ley,", "no", "ser\u00e1n", "afectados", "a", "su", "entrada", "en", "vigor", "en", "los", "derechos", "y", "obligaciones", "consignados", "en", "los", "mismos.", "ART\u00cdCULO", "CUARTO.-", "Las", "solicitudes", "de", "concesiones,", "permisos", "y", "autorizaciones", "cuya", "tramitaci\u00f3n", "haya", "iniciado", "con", "anterioridad", "a", "la", "expedici\u00f3n", "de", "la", "presente", "Ley,", "y", "que", "se", "encuentren", "pendientes", "de", "resoluci\u00f3n,", "deber\u00e1n", "ser", "resueltas", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "y", "administrativas", "vigentes", "al", "momento", "en", "que", "aqu\u00e9llas", "fueron", "ingresadas.", "ART\u00cdCULO", "QUINTO.-", "Los", "procedimientos", "y", "recursos", "administrativos", "relacionados", "con", "las", "materias", "de", "la", "Ley", "de", "Pesca,", "iniciados", "con", "anterioridad", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "de", "la", "presente", "Ley,", "se", "tramitar\u00e1n", "y", "resolver\u00e1n", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "vigentes", "en", "ese", "momento,", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables", "en", "la", "materia", "de", "que", "se", "trate.", "ART\u00cdCULO", "SEXTO.-", "El", "Reglamento", "de", "la", "presente", "Ley", "deber\u00e1", "ser", "expedido", "por", "el", "Presidente", "de", "la", "Rep\u00fablica", "dentro", "de", "los", "seis", "meses", "siguientes", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "de", "este", "ordenamiento", "legal.", "Mientras", "se", "expide", "dicho", "Reglamento,", "seguir\u00e1", "vigente", "el", "Reglamento", "de", "la", "Ley", "de", "Pesca", "publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "29", "de", "septiembre", "de", "1999,", "en", "lo", "que", "no", "contravenga", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley.", "ART\u00cdCULO", "S\u00c9PTIMO.-", "La", "Circular", "relativa", "a", "los", "procedimientos", "administrativos", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "calificaci\u00f3n", "de", "infracciones", "en", "materia", "de", "pesca", "y", "acuacultura,", "publicada", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "5", "de", "diciembre", "de", "2003,", "continuar\u00e1", "en", "vigor", "en", "lo", "que", "no", "se", "oponga", "a", "lo", "establecido", "en", "el", "T\u00edtulo", "Noveno", "de", "esta", "Ley.", "58", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULO", "OCTAVO.-", "La", "presente", "Ley", "ser\u00e1", "aplicable,", "sin", "menoscabo", "de", "las", "atribuciones", "que", "competan", "a", "otras", "dependencias", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "de", "conformidad", "con", "las", "leyes", "que", "resulten", "aplicables.", "ART\u00cdCULO", "NOVENO.-", "En", "tanto", "las", "legislaturas", "de", "las", "Entidades", "Federativas", "expidan", "las", "leyes", "previstas", "en", "los", "art\u00edculos", "13", "y", "14", "de", "esta", "Ley,", "se", "continuar\u00e1", "aplicando", "en", "lo", "conducente", "la", "Ley", "de", "Pesca", "promulgada", "y", "publicada", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "25", "de", "junio", "de", "1992.", "ART\u00cdCULO", "D\u00c9CIMO.-", "Se", "derogan", "todas", "las", "disposiciones", "que", "se", "opongan", "a", "la", "presente", "Ley.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "26", "de", "abril", "de", "2007.-", "Dip.", "Maria", "Elena", "Alvarez", "Bernal,", "Vicepresidenta.-", "Sen.", "Manlio", "Fabio", "Beltrones", "Rivera,", "Presidente.-", "Dip.", "Jose", "Gildardo", "Guerrero", "Torres,", "Secretario.-", "Sen.", "Ren\u00e1n", "Cleominio", "Zoreda", "Novelo,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\u201d", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "los", "cinco", "d\u00edas", "del", "mes", "de", "julio", "de", "dos", "mil", "siete.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Francisco", "Javier", "Ram\u00edrez", "Acu\u00f1a.-", "R\u00fabrica.", "59", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "ART\u00cdCULOS", "TRANSITORIOS", "DE", "DECRETOS", "DE", "REFORMA", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "30", "de", "mayo", "de", "2012", "Art\u00edculo", "Primero.-", "Se", "adiciona", "un", "nuevo", "Cap\u00edtulo", "IV,", "denominado", "\u201cEstablecimientos", "Tipo", "Inspecci\u00f3n", "Federal", "de", "Recursos", "Pesqueros", "y", "Recursos", "Acu\u00edcolas\u201d,", "con", "los", "art\u00edculos", "119", "BIS", "a", "119", "BIS", "14,", "al", "T\u00edtulo", "D\u00e9cimo", "Primero", "\u201cDe", "la", "Sanidad,", "Inocuidad", "y", "Calidad\u201d,", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026", "ART\u00cdCULO", "SEGUNDO.-", "Se", "reforma", "el", "Art\u00edculo", "134,", "y", "se", "adiciona", "una", "nueva", "fracci\u00f3n", "III", "y", "un", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo", "al", "Art\u00edculo", "139,", "ambos", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026", "TRANSITORIOS", "PRIMERO.-", "El", "presente", "decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "SEGUNDO.-", "Para", "la", "debida", "instrumentaci\u00f3n", "del", "presente", "Decreto,", "el", "Ejecutivo", "Federal", "instruir\u00e1", "a", "las", "Secretar\u00edas", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n", "y", "de", "Salud", "a", "efecto", "de", "que,", "en", "un", "plazo", "no", "mayor", "a", "90", "d\u00edas,", "suscriban", "las", "bases", "de", "coordinaci\u00f3n", "que", "determinar\u00e1n", "el", "ejercicio", "de", "las", "atribuciones", "que,", "en", "materia", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "de", "la", "calidad,", "sanidad", "e", "inocuidad", "de", "los", "recursos,", "partes", "y", "derivados", "de", "origen", "pesquero", "y", "acu\u00edcola,", "les", "confieren", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables;", "la", "Ley", "General", "de", "Salud", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "17", "de", "abril", "de", "2012.-", "Dip.", "Guadalupe", "Acosta", "Naranjo,", "Presidente.-", "Sen.", "Jos\u00e9", "Gonz\u00e1lez", "Morf\u00edn,", "Presidente.-", "Dip.", "Mariano", "Quihuis", "Fragoso,", "Secretario.-", "Sen.", "Ludivina", "Menchaca", "Castellanos,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "veintinueve", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "doce.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Alejandro", "Alfonso", "Poir\u00e9", "Romero.-", "R\u00fabrica.", "60", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "4,", "8", "y", "29", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "7", "de", "junio", "de", "2012", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "4o.,", "fracci\u00f3n", "XXI;", "8o.,", "fracci\u00f3n", "XXIX,", "y", "29,", "primer", "p\u00e1rrafo,", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIOS", "Primero.", "El", "presente", "decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.", "Las", "menciones", "contenidas", "en", "otras", "leyes,", "reglamentos", "y,", "en", "general,", "en", "cualquier", "disposici\u00f3n", "respecto", "al", "Instituto", "Nacional", "de", "Pesca,", "cuyas", "funciones", "se", "reforman", "por", "virtud", "de", "este", "decreto,", "se", "entender\u00e1n", "referidas", "a", "la", "entidad", "administrativa", "que", "asuma", "tales", "funciones.", "Tercero.", "La", "constituci\u00f3n", "del", "INAPESCA", "como", "organismo", "p\u00fablico", "descentralizado", "se", "realizar\u00e1", "conforme", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "y", "en", "la", "Ley", "Federal", "de", "Entidades", "Paraestatales.", "Cuarto.", "Las", "acciones", "que", "deriven", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "modificaciones", "al", "presente", "decreto", "se", "realizar\u00e1n", "con", "cargo", "al", "presupuesto", "aprobado", "al", "Instituto", "de", "Pesca.", "Quinto.", "Se", "derogan", "las", "disposiciones", "aplicables", "que", "se", "opongan", "al", "presente", "decreto.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "26", "de", "abril", "de", "2012.-", "Dip.", "Guadalupe", "Acosta", "Naranjo,", "Presidente.-", "Sen.", "Jos\u00e9", "Gonz\u00e1lez", "Morf\u00edn,", "Presidente.-", "Dip.", "Martin", "Garc\u00eda", "Avil\u00e9s,", "Secretario.-", "Sen.", "Ren\u00e1n", "Cleominio", "Zoreda", "Novelo,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "cuatro", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "doce.-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Alejandro", "Alfonso", "Poir\u00e9", "Romero.-", "R\u00fabrica.", "61", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "23", "de", "enero", "de", "2014", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.-", "Se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "IV", "del", "art\u00edculo", "17;", "y", "se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "XL,", "recorri\u00e9ndose", "la", "actual", "en", "su", "orden,", "al", "Art\u00edculo", "8;", "una", "fracci\u00f3n", "XVII,", "recorri\u00e9ndose", "la", "actual", "en", "su", "orden,", "al", "art\u00edculo", "13;", "una", "fracci\u00f3n", "XI", "al", "Art\u00edculo", "86,", "a", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "TRANSITORIOS", "PRIMERO.-", "El", "presente", "decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "SEGUNDO.-", "Con", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "el", "Poder", "Ejecutivo", "Federal", "deber\u00e1", "revisar", "y", "modificar", "el", "Reglamento", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "en", "un", "t\u00e9rmino", "que", "no", "exceda", "los", "60", "d\u00edas", "naturales.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "13", "de", "diciembre", "de", "2013.-", "Dip.", "Ricardo", "Anaya", "Cort\u00e9s,", "Presidente.-", "Sen.", "Ra\u00fal", "Cervantes", "Andrade,", "Presidente.-", "Dip.", "Javier", "Orozco", "G\u00f3mez,", "Secretario.-", "Sen.", "Mar\u00eda", "Elena", "Barrera", "Tapia,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "veintiuno", "de", "enero", "de", "dos", "mil", "catorce.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "62", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "y", "adiciona", "el", "art\u00edculo", "20", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "10", "de", "noviembre", "de", "2014", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "reforman", "las", "fracciones", "XIII", "y", "XIV;", "y", "se", "adiciona", "la", "fracci\u00f3n", "XV,", "del", "art\u00edculo", "20", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "Transitorios", "Art\u00edculo", "Primero.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "1", "de", "enero", "del", "a\u00f1o", "2015.", "Art\u00edculo", "Segundo.-", "Las", "erogaciones", "que,", "en", "su", "caso,", "deban", "realizarse", "con", "el", "fin", "de", "dar", "cumplimiento", "al", "presente", "Decreto", "estar\u00e1n", "sujetas", "al", "presupuesto", "autorizado", "en", "el", "Presupuesto", "de", "Egresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "se", "ejecutar\u00e1n", "observando", "las", "prioridades", "que", "se", "establezcan", "en", "el", "Plan", "Nacional", "de", "Desarrollo,", "debiendo", "observar", "las", "disposiciones", "aplicables", "en", "materia", "presupuestaria", "a", "partir", "del", "ejercicio", "fiscal", "2015.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "14", "de", "octubre", "de", "2014.-", "Sen.", "Miguel", "Barbosa", "Huerta,", "Presidente.-", "Dip.", "Silvano", "Aureoles", "Conejo,", "Presidente.-", "Sen.", "Mar\u00eda", "Elena", "Barrera", "Tapia,", "Secretaria.-", "Dip.", "Fernando", "Bribiesca", "Sahag\u00fan,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "cinco", "de", "noviembre", "de", "dos", "mil", "catorce.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "63", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "a", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "5", "de", "diciembre", "de", "2014", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "adicionan", "las", "fracciones", "IV", "Bis", "y", "IV", "Ter", "al", "art\u00edculo", "4o.;", "las", "fracciones", "II", "Bis,", "II", "Ter", "y", "VII", "al", "art\u00edculo", "78", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026", "Transitorio", "\u00danico.-", "El", "presente", "Decreto", "entrara", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "21", "de", "octubre", "de", "2014.-", "Sen.", "Miguel", "Barbosa", "Huerta,", "Presidente.-", "Dip.", "Silvano", "Aureoles", "Conejo,", "Presidente.-", "Sen.", "Lucero", "Salda\u00f1a", "P\u00e9rez,", "Secretaria.-", "Dip.", "Fernando", "Bribiesca", "Sahag\u00fan,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "cuatro", "de", "diciembre", "de", "dos", "mil", "catorce.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "64", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "5", "de", "diciembre", "de", "2014", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "17,", "fracci\u00f3n", "VI,", "82", "y", "84,", "fracci\u00f3n", "V", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026.", "Transitorio", "\u00danico.", "El", "presente", "decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "siguiente", "d\u00eda", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "16", "de", "octubre", "de", "2014.-", "Dip.", "Silvano", "Aureoles", "Conejo,", "Presidente.-", "Sen.", "Miguel", "Barbosa", "Huerta,", "Presidente.-", "Dip.", "Laura", "Barrera", "Fortoul,", "Secretaria.-", "Sen.", "Lilia", "Guadalupe", "Merodio", "Reza,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "cuatro", "de", "diciembre", "de", "dos", "mil", "catorce.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "65", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "al", "art\u00edculo", "17", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "17", "de", "marzo", "de", "2015", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "Se", "adicionan", "las", "fracciones", "IX,", "X,", "XI,", "XII,", "XIII", "y", "XIV,", "pasando", "las", "actuales", "IX", "y", "X", "a", "ser", "XV", "y", "XVI", "al", "art\u00edculo", "17", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026..", "Transitorios", "Primero.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "siguiente", "d\u00eda", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.", "Las", "medidas,", "programas", "e", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "relativos", "al", "desarrollo", "de", "la", "actividad", "pesquera", "y", "acu\u00edcola,", "estar\u00e1n", "sujetas", "a", "lo", "establecido", "en", "las", "Leyes", "de", "Ingresos,", "Federal", "de", "Presupuesto", "y", "Responsabilidad", "Hacendaria", "y", "de", "Presupuesto", "de", "Egresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "para", "el", "ejercicio", "fiscal", "que", "corresponda.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "5", "de", "febrero", "de", "2015.-", "Dip.", "Silvano", "Aureoles", "Conejo,", "Presidente.-", "Sen.", "Miguel", "Barbosa", "Huerta,", "Presidente.-", "Dip.", "Javier", "Orozco", "G\u00f3mez,", "Secretario.-", "Sen.", "Lucero", "Salda\u00f1a", "P\u00e9rez,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "diez", "de", "marzo", "de", "dos", "mil", "quince.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "66", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "y", "adiciona", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "en", "materia", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "2", "de", "junio", "de", "2015", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "127,", "p\u00e1rrafos", "primero", "y", "segundo;", "128", "y", "130,", "actual", "p\u00e1rrafo", "segundo,", "y", "se", "adicionan", "los", "art\u00edculos", "127,", "con", "un", "tercer", "p\u00e1rrafo,", "recorri\u00e9ndose", "el", "actual", "en", "su", "orden;", "y", "130,", "con", "un", "segundo", "p\u00e1rrafo,", "recorri\u00e9ndose", "los", "actuales", "en", "su", "orden,", "a", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026..", "Transitorio", "\u00danico.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "9", "de", "abril", "de", "2015.-", "Sen.", "Miguel", "Barbosa", "Huerta,", "Presidente.-", "Dip.", "Julio", "C\u00e9sar", "Moreno", "Rivera,", "Presidente.-", "Sen.", "Lucero", "Salda\u00f1a", "P\u00e9rez,", "Secretaria.-", "Dip.", "Graciela", "Salda\u00f1a", "Fraire,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "veintinueve", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "quince.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "67", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "64", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "4", "de", "junio", "de", "2015", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "Se", "reforma", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "64", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026", "Transitorio", "\u00danico.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.", "F.,", "a", "28", "de", "abril", "de", "2015.-", "Sen.", "Miguel", "Barbosa", "Huerta,", "Presidente.-", "Dip.", "Julio", "C\u00e9sar", "Moreno", "Rivera,", "Presidente.-", "Sen.", "Mar\u00eda", "Elena", "Barrera", "Tapia,", "Secretaria.-", "Dip.", "Javier", "Orozco", "G\u00f3mez,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "primero", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "quince.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "68", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "XXI", "del", "art\u00edculo", "4o.", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "19", "de", "junio", "de", "2017", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "XXI", "del", "art\u00edculo", "4o.", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026", "Transitorios", "Primero.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.-", "Las", "menciones", "contenidas", "en", "otras", "leyes,", "reglamentos", "y,", "en", "general", "en", "cualquier", "disposici\u00f3n", "respecto", "al", "Instituto", "Nacional", "de", "Pesca,", "cuyo", "nombre", "se", "modifica", "por", "virtud", "de", "este", "Decreto,", "se", "entender\u00e1n", "referidas", "al", "Instituto", "Nacional", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura.", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "28", "de", "abril", "de", "2017.-", "Sen.", "Pablo", "Escudero", "Morales,", "Presidente.-", "Dip.", "Mar\u00eda", "Guadalupe", "Murgu\u00eda", "Guti\u00e9rrez,", "Presidenta.-", "Sen.", "Lorena", "Cu\u00e9llar", "Cisneros,", "Secretaria.-", "Dip.", "Ana", "Guadalupe", "Perea", "Santos,", "Secretaria.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "diecis\u00e9is", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "diecisiete.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "69", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "Reglamentaria", "del", "Art\u00edculo", "5o.", "Constitucional", "relativo", "al", "ejercicio", "de", "las", "profesiones", "en", "el", "Distrito", "Federal,", "la", "Ley", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Estad\u00edstica", "y", "Geogr\u00e1fica,", "la", "Ley", "General", "para", "Prevenir", "y", "Sancionar", "los", "Delitos", "en", "Materia", "de", "Secuestro,", "Reglamentaria", "de", "la", "fracci\u00f3n", "XXI", "del", "Art\u00edculo", "73", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "la", "Ley", "General", "para", "Prevenir,", "Sancionar", "y", "Erradicar", "los", "Delitos", "en", "Materia", "de", "Trata", "de", "Personas", "y", "para", "la", "Protecci\u00f3n", "y", "Asistencia", "a", "las", "V\u00edctimas", "de", "estos", "Delitos,", "la", "Ley", "General", "en", "Materia", "de", "Delitos", "Electorales,", "la", "Ley", "General", "del", "Sistema", "de", "Medios", "de", "Impugnaci\u00f3n", "en", "Materia", "Electoral,", "la", "Ley", "General", "de", "Educaci\u00f3n,", "la", "Ley", "General", "del", "Servicio", "Profesional", "Docente,", "la", "Ley", "General", "de", "la", "Infraestructura", "F\u00edsica", "Educativa,", "la", "Ley", "General", "de", "Bibliotecas,", "la", "Ley", "General", "de", "Contabilidad", "Gubernamental,", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "la", "Ley", "General", "de", "Desarrollo", "Forestal", "Sustentable,", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "la", "Ley", "General", "de", "Bienes", "Nacionales,", "la", "Ley", "General", "de", "Protecci\u00f3n", "Civil,", "la", "Ley", "General", "de", "Cultura", "F\u00edsica", "y", "Deporte,", "la", "Ley", "General", "de", "Sociedades", "Cooperativas,", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Monumentos", "y", "Zonas", "Arqueol\u00f3gicos,", "Art\u00edsticos", "e", "Hist\u00f3ricos,", "la", "Ley", "de", "Fomento", "para", "la", "Lectura", "y", "el", "Libro,", "y", "la", "Ley", "Federal", "de", "Archivos,", "en", "Materia", "de", "Reconocimiento", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico", "como", "entidad", "federativa,", "sustituci\u00f3n", "del", "nombre", "de", "Distrito", "Federal", "y", "definici\u00f3n,", "en", "su", "caso,", "de", "las", "facultades", "concurrentes", "para", "las", "demarcaciones", "territoriales.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "19", "de", "enero", "de", "2018", "Art\u00edculo", "D\u00e9cimo", "S\u00e9ptimo.-", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "1o.;", "6o.;", "11,", "primer", "p\u00e1rrafo;", "12,", "primer", "p\u00e1rrafo;", "13,", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "sus", "fracciones", "I,", "V,", "VI,", "VII", "y", "XVII;", "14,", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "las", "fracciones", "I,", "II,", "IV", "y", "VI;", "15;", "27,", "fracci\u00f3n", "I;", "29,", "p\u00e1rrafo", "segundo,", "fracci\u00f3n", "VIII", "y", "80", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026..", "Transitorios", "Primero.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.-", "En", "tanto", "entra", "en", "vigor", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "las", "disposiciones", "a", "las", "que", "este", "Decreto", "hace", "referencia", "a", "las", "Legislaturas", "de", "las", "Entidades", "Federativas", "se", "entender\u00e1n", "conferidas", "a", "la", "Asamblea", "Legislativa", "del", "Distrito", "Federal", "para", "el", "caso", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico.", "\u2026\u2026..", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "23", "de", "noviembre", "de", "2017.-", "Dip.", "Jorge", "Carlos", "Ram\u00edrez", "Mar\u00edn,", "Presidente.-", "Sen.", "Ernesto", "Cordero", "Arroyo,", "Presidente.-", "Dip.", "Andr\u00e9s", "Fern\u00e1ndez", "del", "Valle", "Laisequilla,", "Secretario.-", "Sen.", "Juan", "G.", "Flores", "Ram\u00edrez,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "ocho", "de", "enero", "de", "dos", "mil", "dieciocho.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong.-", "R\u00fabrica.", "70", "de", "71", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES", "C\u00c1MARA", "DE", "DIPUTADOS", "DEL", "H.", "CONGRESO", "DE", "LA", "UNI\u00d3N", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "24-04-2018", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables.", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "24", "de", "abril", "de", "2018", "Art\u00edculo", "\u00danico.-", "Se", "adiciona", "una", "fracci\u00f3n", "XLI,", "recorri\u00e9ndose", "la", "actual", "XLI", "para", "quedar", "como", "XLII", "al", "art\u00edculo", "8o.", "y", "un", "T\u00cdTULO", "D\u00c9CIMO", "QUINTO", "denominado", "\u201cDEL", "PREMIO", "A", "LA", "PESCA", "Y", "ACUACULTURA", "SUSTENTABLES\u201d,", "con", "un", "Cap\u00edtulo", "\u00danico", "que", "contiene", "los", "art\u00edculos", "151", "y", "152,", "a", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "\u2026\u2026\u2026", "Transitorios", "Primero.-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.-", "Las", "erogaciones", "que", "se", "generen", "con", "motivo", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "se", "cubrir\u00e1n", "con", "cargo", "al", "presupuesto", "autorizado", "a", "la", "Secretar\u00eda", "y", "a", "las", "dependencias", "y", "entidades", "que,", "en", "su", "caso,", "resulten", "competentes,", "para", "el", "presente", "ejercicio", "fiscal", "y", "los", "subsecuentes.", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "22", "de", "febrero", "de", "2018.-", "Dip.", "Edgar", "Romo", "Garc\u00eda,", "Presidente.-", "Sen.", "Ernesto", "Cordero", "Arroyo,", "Presidente.-", "Dip.", "Alejandra", "Noem\u00ed", "Reynoso", "S\u00e1nchez,", "Secretaria.-", "Sen.", "Juan", "G.", "Flores", "Ram\u00edrez,", "Secretario.-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "diecisiete", "de", "abril", "de", "dos", "mil", "dieciocho.-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto.-", "R\u00fabrica.-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Dr.", "Jes\u00fas", "Alfonso", "Navarrete", "Prida.-", "R\u00fabrica.", "71", "de", "71"]