["Page", "1", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "1", "de", "64", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "Nueva", "Ley", "publicada", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "6", "de", "junio", "de", "2012", "TEXTO", "VIGENTE", "\u00daltima", "reforma", "publicada", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "Al", "margen", "un", "sello", "con", "el", "Escudo", "Nacional,", "que", "dice:", "Estados", "Unidos", "Mexicanos.", "-", "Presi", "dencia", "de", "la", "Rep\u00fablica.", "FELIPE", "DE", "JES\u00daS", "CALDER\u00d3N", "HINOJOSA", ",", "Presidente", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "a", "sus", "habitantes", "sabed:", "Que", "el", "Honorable", "Congreso", "de", "la", "Uni\u00f3n,", "se", "ha", "servido", "dirigirme", "el", "siguiente", "DECRETO", "\"", "EL", "CONGRESO", "GENERAL", "DE", "LOS", "ESTADOS", "UNIDO", "S", "MEXICANOS,", "DECRETA:", "SE", "EXPIDE", "LA", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO.", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "-", "Se", "expide", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "T\u00cdTULO", "PRIMERO", "DISPOSICIONES", "GENERALES", "CAP\u00cdTULO", "\u00daNICO", "Art\u00edculo", "1o.", "La", "presente", "ley", "es", "de", "orden", "p\u00fablico,", "inter\u00e9s", "general", "y", "observancia", "en", "todo", "el", "territorio", "nacional", "y", "las", "zonas", "sobre", "las", "que", "la", "naci\u00f3n", "ejerce", "su", "soberan\u00eda", "y", "jurisdicci\u00f3n", "y", "establece", "disposiciones", "para", "enfrentar", "los", "efectos", "adversos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico.", "Es", "reglamentaria", "de", "las", "disposiciones", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos", "en", "materia", "de", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente,", "desarrollo", "sustentable,", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico.", "Art\u00edculo", "2o.", "Esta", "Ley", "tiene", "por", "objeto:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "I.", "Garantizar", "el", "derecho", "a", "un", "medio", "ambiente", "sano", "y", "establecer", "la", "concurrencia", "de", "facultades", "de", "la", "federaci\u00f3n,", "las", "entidades", "federativas", "y", "los", "municipios", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "pol\u00edticas", "p\u00fablicas", "para", "la", "adaptac", "i\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico", "y", "la", "mitigaci\u00f3n", "de", "emisiones", "de", "gases", "y", "compuestos", "de", "efecto", "invernadero;", "II.", "Regular", "las", "emisiones", "de", "gases", "y", "compuestos", "de", "efecto", "invernadero", "para", "que", "M\u00e9xico", "contribuya", "a", "lograr", "la", "estabilizaci\u00f3n", "de", "sus", "concentraciones", "en", "la", "atm\u00f3", "sfera", "a", "un", "nivel", "que", "impida", "interferencias", "antrop\u00f3genas", "peligrosas", "en", "el", "sistema", "clim\u00e1tico", "considerando,", "en", "su", "caso,", "lo", "previsto", "por", "el", "art\u00edculo", "2o.", "de", "la", "Convenci\u00f3n", "Marco", "de", "las", "Naciones", "Unidas", "sobre", "el", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "derivadas", "de", "la", "misma;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "Page", "2", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "2", "de", "64", "III.", "Regular", "las", "acciones", "para", "la", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico;", "IV.", "Reducir", "la", "vulnerabilidad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "los", "ecosistemas", "del", "pa\u00eds", "frente", "a", "los", "efectos", "adversos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico,", "as\u00ed", "co", "mo", "crear", "y", "fortalecer", "las", "capacidades", "nacionales", "de", "respuesta", "al", "fen\u00f3meno;", "V.", "Fomentar", "la", "educaci\u00f3n,", "investigaci\u00f3n,", "desarrollo", "y", "transferencia", "de", "tecnolog\u00eda", "e", "innovaci\u00f3n", "y", "difusi\u00f3n", "en", "materia", "de", "adaptaci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico;", "VI.", "Establecer", "las", "bases", "para", "la", "concertaci\u00f3n", "con", "la", "sociedad;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "VII.", "Promover", "la", "transici\u00f3n", "hacia", "una", "econom\u00eda", "competitiva,", "sustentable,", "de", "bajas", "emisiones", "de", "carbono", "y", "resiliente", "a", "los", "fen\u00f3menos", "hidrometeorol\u00f3gicos", "extremos", "asociados", "a", "l", "cambio", "clim\u00e1tico,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "VIII.", "Establecer", "las", "bases", "para", "que", "M\u00e9xico", "contribuya", "al", "cumplimiento", "del", "Acuerdo", "de", "Par\u00eds,", "que", "tiene", "entre", "sus", "objetivos", "mantener", "el", "aumento", "de", "la", "temperatura", "media", "mundial", "por", "debajo", "de", "2", "\u00b0C,", "con", "r", "especto", "a", "los", "niveles", "preindustriales,", "y", "proseguir", "con", "los", "esfuerzos", "para", "limitar", "ese", "aumento", "de", "la", "temperatura", "a", "1.5", "\u00b0C,", "con", "respecto", "a", "los", "niveles", "preindustriales,", "reconociendo", "que", "ello", "reducir\u00eda", "considerablemente", "los", "riesgos", "y", "los", "efectos", "del", "cambio", "cli", "m\u00e1tico.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "Art\u00edculo", "3o.", "Para", "efectos", "de", "esta", "Ley", "se", "entender\u00e1", "por:", "I.", "Acuerdo", "de", "Par\u00eds:", "Convenio", "adoptado", "mediante", "la", "decisi\u00f3n", "1/CP.21", "durante", "el", "21er", "per\u00edodo", "de", "sesiones", "de", "la", "Conferencia", "de", "las", "Partes", "de", "la", "Convenci\u00f3n", "Ma", "rco", "de", "las", "Naciones", "Unidas", "sobre", "el", "Cambio", "Clim\u00e1tico.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "I", "I", ".", "Adaptaci\u00f3n:", "Medidas", "y", "ajustes", "en", "sistemas", "humanos", "o", "naturales,", "como", "respuesta", "a", "est\u00edmulos", "clim\u00e1ticos,", "proyectados", "o", "reales,", "o", "sus", "efectos,", "que", "pueden", "moderar", "el", "d", "a\u00f1o,", "o", "aprovechar", "sus", "aspectos", "beneficiosos.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "II", "I", ".", "Atlas", "de", "riesgo:", "Documento", "din\u00e1mico", "cuyas", "evaluaciones", "de", "riesgo", "en", "asentamientos", "humanos,", "regiones", "o", "zonas", "geogr\u00e1ficas", "vulnerables,", "consideran", "los", "actuales", "y", "futuros", "esce", "narios", "clim\u00e1ticos.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "16", "-", "10", "-", "2014", ".", "Recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "IV", ".", "Cambio", "clim\u00e1tico:", "Variaci\u00f3n", "del", "clima", "atribuido", "directa", "o", "indirectamente", "a", "la", "actividad", "humana,", "que", "altera", "la", "composici\u00f3n", "de", "la", "atm\u00f3sfera", "global", "y", "se", "suma", "a", "la", "variabilidad", "natural", "del", "clima", "observada", "durante", "per\u00edodos", "comparables.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "V.", "Comisi\u00f3n:", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "V", "I", ".", "Compuestos", "de", "efecto", "invernadero:", "Gases", "de", "efecto", "invernadero,", "sus", "precursores", "y", "part\u00edculas", "que", "absorben", "y", "emiten", "radiaci\u00f3n", "infrarroja", "en", "la", "atm\u00f3sfera;", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "VI", "I", ".", "Comunicaci\u00f3n", "Nacional:", "Informe", "nacional", "elaborado", "peri\u00f3dicamente", "en", "cumplimiento", "de", "los", "compromisos", "establecidos", "por", "la", "Convenc", "i\u00f3n", "Marco", "de", "las", "Naciones", "Unidas", "sobre", "el", "Cambio", "Clim\u00e1tico.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "V", "I", "II.", "Consejo:", "Consejo", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico.", "Page", "3", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "3", "de", "64", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "IX.", "Contaminantes", "clim\u00e1ticos", "de", "vida", "corta:", "Llamados", "tambi\u00e9n", "forzadores", "clim\u00e1ticos", "de", "vida", "corta,", "son", "aquellos", "compuestos", "de", "efecto", "invernadero,", "gases,", "aerosoles", "o", "part\u00edculas", "de", "carbono", "negro,", "cuya", "vida", "media", "en", "la", "atm\u00f3sfera", "despu\u00e9s", "de", "ser", "emitidos", "se", "estima", "en", "semanas", "o", "hasta", "d\u00e9cadas,", "en", "un", "rango", "siempre", "inferior", "a", "la", "vida", "media", "del", "bi", "\u00f3xido", "de", "carbono,", "estimada", "\u00e9sta", "\u00faltima", "en", "100", "o", "m\u00e1s", "a\u00f1os.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "X.", "Contribuciones", "determinadas", "a", "nivel", "nacional:", "conjunto", "de", "objetivos", "y", "metas,", "asumidas", "por", "M\u00e9xico,", "en", "el", "marco", "del", "Acuerdo", "de", "Par\u00eds,", "en", "materia", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico", "para", "cumplir", "los", "objetivos", "a", "largo", "plazo", "de", "la", "Convenci\u00f3n", "Marco", "de", "las", "Naciones", "Unidas", "para", "el", "Cambio", "Clim\u00e1tico.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XI", ".", "Convenci\u00f3n:", "Convenci\u00f3n", "Marco", "de", "las", "Naciones", "Unidas", "sobre", "el", "Cambio", "Clim", "\u00e1tico.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XII.", "Carbono", "negro:", "material", "particulado", "producido", "por", "la", "combusti\u00f3n", "incompleta", "de", "combustibles", "f\u00f3siles", "o", "de", "biomasa,", "y", "que", "contribuye", "al", "calentamiento", "global", "como", "contaminante", "clim\u00e1tico", "de", "vida", "corta.", "Fracci\u00f3n", "adi", "cionada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XIII", ".", "Corredores", "Biol\u00f3gicos:", "Ruta", "geogr\u00e1fica", "que", "permite", "el", "intercambio", "y", "migraci\u00f3n", "de", "las", "especies", "de", "flora", "y", "fauna", "silvestre", "dentro", "de", "uno", "o", "m\u00e1s", "ecosistemas,", "cuya", "funci\u00f3n", "es", "mantener", "la", "conectividad", "de", "los", "procesos", "biol\u00f3gicos", "para", "evitar", "el", "aislamiento", "de", "las", "poblaciones.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XIV.", "CORSIA:", "Esquema", "de", "reducci\u00f3n", "y", "compensaci\u00f3n", "de", "emisiones", "de", "gases", "de", "efecto", "invernadero", "para", "la", "aviaci\u00f3n", "internacional", "de", "la", "Organizaci\u00f3n", "de", "la", "Aviaci\u00f3n", "Civil", "Internacional.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "X", "V", ".", "Degradaci\u00f3n:", "Reducci\u00f3n", "del", "contenido", "de", "carbono", "en", "la", "vegetaci\u00f3n", "natural,", "ecosistemas", "o", "suelos,", "debido", "a", "la", "intervenci\u00f3n", "humana,", "con", "relaci\u00f3n", "a", "la", "misma", "vegetaci\u00f3n", "ecosistemas", "o", "suelos,", "si", "no", "hubiera", "existido", "dicha", "intervenci\u00f3n.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "X", "V", "I.", "Emisiones:", "Liberaci\u00f3n", "a", "la", "atm\u00f3sfera", "de", "gases", "de", "efecto", "invernadero", "y/o", "sus", "precursores", "y", "aerosoles", "en", "la", "atm\u00f3sfera,", "incluyendo", "en", "su", "caso", "compuestos", "de", "efecto", "invernadero,", "en", "una", "zona", "y", "un", "periodo", "de", "t", "iempo", "espec\u00edficos.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "X", "V", "II.", "Emisiones", "de", "l\u00ednea", "base:", "Estimaci\u00f3n", "de", "las", "emisiones,", "absorci\u00f3n", "o", "captura", "de", "gases", "o", "compuestos", "de", "efecto", "invernadero,", "asociadas", "a", "un", "escenario", "de", "l\u00ednea", "base.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "X", "V", "III.", "Escenario", "de", "l\u00ednea", "base:", "Descripci\u00f3n", "hipot\u00e9tica", "de", "lo", "que", "podr\u00eda", "ocurrir", "con", "las", "variables", "que", "determinan", "las", "emisiones,", "absorciones", "o", "capturas", "de", "gases", "y", "compuestos", "de", "efecto", "invernadero.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XIX", ".", "Estrategia", "Nacional:", "E", "strategia", "Nacional", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "X", "X", ".", "Fomento", "de", "capacidad:", "Proceso", "de", "desarrollo", "de", "t\u00e9cnicas", "y", "capacidades", "institucionales,", "para", "que", "puedan", "participar", "en", "todos", "los", "aspectos", "de", "la", "adaptaci\u00f3n,", "mitigaci\u00f3n", "e", "investigac", "i\u00f3n", "sobre", "el", "cambio", "clim\u00e1tico.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "Page", "4", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "4", "de", "64", "XXI.", "Se", "deroga.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", ".", "Derogada", "DOF", "06", "-", "11", "-", "2020", "X", "X", "II.", "Fuentes", "emisoras:", "Todo", "proceso,", "actividad,", "servicio", "o", "mecanismo", "que", "libere", "un", "gas", "o", "compuesto", "de", "efecto", "i", "nvernadero", "a", "la", "atm\u00f3sfera.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "X", "X", "III.", "Gases", "de", "efecto", "invernadero:", "Aquellos", "componentes", "gaseosos", "de", "la", "atm\u00f3sfera,", "tanto", "naturales", "como", "antrop\u00f3genos,", "que", "absorben", "y", "emiten", "radiaci\u00f3n", "infrarroja.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "201", "8", "X", "X", "IV", ".", "INECC:", "Instituto", "Nacional", "de", "Ecolog\u00eda", "y", "Cambio", "Clim\u00e1tico.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XX", "V", ".", "Inventario:", "Documento", "que", "contiene", "la", "estimaci\u00f3n", "de", "las", "emisiones", "antrop\u00f3genas", "por", "las", "fuentes", "y", "de", "la", "absorci\u00f3n", "por", "los", "sumideros.", "Fracci\u00f3n", "recorrid", "a", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XX", "V", "I.", "Ley:", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XX", "V", "II.", "Mecanismo", "para", "un", "desarrollo", "limpio:", "Mecanismo", "establecido", "en", "el", "art\u00edculo", "12", "del", "Protocolo", "de", "Kioto.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XX", "V", "III.", "Mitigaci", "\u00f3n:", "Aplicaci\u00f3n", "de", "pol\u00edticas", "y", "acciones", "destinadas", "a", "reducir", "las", "emisiones", "de", "las", "fuentes,", "o", "mejorar", "los", "sumideros", "de", "gases", "y", "compuestos", "de", "efecto", "invernadero.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XXIX.", "Panel", "Intergubernamental", "de", "Expertos", "sobre", "Cambio", "Clim\u00e1t", "ico", "(IPCC):", "\u00d3rgano", "internacional", "encargado", "de", "evaluar", "los", "conocimientos", "cient\u00edficos", "relativos", "al", "cambio", "clim\u00e1tico.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XX", "X", ".", "Programa:", "Programa", "Especial", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XXXI.", "Pol\u00edtica", "N", "acional", "de", "Adaptaci\u00f3n:", "Proceso", "de", "identificaci\u00f3n", "de", "necesidades", "de", "adaptaci\u00f3n", "al", "mediano", "y", "largo", "plazo,", "y", "de", "desarrollo", "e", "implementaci\u00f3n", "de", "estrategias,", "programas", "y", "acciones", "para", "atenderlas.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XXXII", ".", "Protocolo", "de", "Kioto:", "Pr", "otocolo", "de", "Kioto", "de", "la", "Convenci\u00f3n", "Marco", "de", "las", "Naciones", "Unidas", "sobre", "el", "Cambio", "Clim\u00e1tico.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XXXIII", ".", "Reducciones", "certificadas", "de", "emisiones:", "Reducciones", "de", "emisiones", "expresadas", "en", "toneladas", "de", "bi\u00f3xido", "de", "carbono", "equivalentes", "y", "logradas", "por", "actividades", "o", "proyectos,", "que", "fueron", "certificadas", "por", "alguna", "entidad", "autorizada", "para", "dichos", "efectos.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XXXIV", ".", "Registro:", "Registro", "Nacional", "de", "Emisiones.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "Page", "5", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "5", "de", "64", "XXXV", ".", "Resiliencia:", "Cap", "acidad", "de", "los", "sistemas", "naturales", "o", "sociales", "para", "recuperarse", "o", "soportar", "los", "efectos", "derivados", "del", "cambio", "clim\u00e1tico.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XX", "X", "VI", ".", "Resistencia:", "Capacidad", "de", "los", "sistemas", "naturales", "o", "sociales", "para", "persistir", "ante", "los", "efectos", "deriva", "dos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XXX", "VII", ".", "Riesgo:", "Probabilidad", "de", "que", "se", "produzca", "un", "da\u00f1o", "en", "las", "personas,", "en", "uno", "o", "varios", "ecosistemas,", "originado", "por", "un", "fen\u00f3meno", "natural", "o", "antrop\u00f3geno.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XXXVIII", ".", "Secretar\u00eda:", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XXXIX.", "Sistemas", "de", "alerta", "temprana:", "Conjunto", "de", "instrumentos", "de", "medici\u00f3n", "y", "monitoreo", "terrestre,", "marino,", "a\u00e9reo", "y", "espacial,", "que", "organizados", "arm\u00f3nicamente", "con", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Protecci\u00f3n", "Civil", "pueden", "advertir", "a", "la", "poblaci\u00f3n,", "de", "manera", "expedita", "y", "a", "trav\u00e9s", "de", "medios", "electr\u00f3nicos", "de", "telecomunicaci\u00f3n,", "sobre", "su", "situaci\u00f3n", "de", "vulnerabilidad", "y", "riesgo", "ante", "fen\u00f3menos", "hidrometeorol\u00f3gicos", "extremos", "relacionados", "con", "el", "ca", "mbio", "clim\u00e1tico.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XL", ".", "Sumidero:", "Cualquier", "proceso,", "actividad", "o", "mecanismo", "que", "retira", "de", "la", "atm\u00f3sfera", "un", "gas", "de", "efecto", "invernadero", "y", "o", "sus", "precursores", "y", "aerosoles", "en", "la", "atm\u00f3sfera", "incluyendo", "en", "su", "caso,", "compuestos", "de", "efecto", "i", "nvernadero.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XLI", ".", "Toneladas", "de", "bi\u00f3xido", "de", "carbono", "equivalentes:", "Unidad", "de", "medida", "de", "los", "gases", "de", "efecto", "invernadero,", "expresada", "en", "toneladas", "de", "bi\u00f3xido", "de", "carbono,", "que", "tendr\u00edan", "el", "efecto", "invernadero", "equivalente.", "Fracci\u00f3n", "re", "corrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XLII", ".", "Vulnerabilidad:", "Nivel", "a", "que", "un", "sistema", "es", "susceptible,", "o", "no", "es", "capaz", "de", "soportar", "los", "efectos", "adversos", "del", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "incluida", "la", "variabilidad", "clim\u00e1tica", "y", "los", "fen\u00f3menos", "extremos.", "La", "vulnerabilidad", "est\u00e1", "en", "funci\u00f3n", "del", "car", "\u00e1cter,", "magnitud", "y", "velocidad", "de", "la", "variaci\u00f3n", "clim\u00e1tica", "a", "la", "que", "se", "encuentra", "expuesto", "un", "sistema,", "su", "sensibilidad,", "y", "su", "capacidad", "de", "adaptaci\u00f3n.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "Art\u00edculo", "4o.", "En", "todo", "lo", "no", "previsto", "en", "la", "presente", "Ley,", "se", "aplicar\u00e1n", "las", "disp", "osiciones", "contenidas", "en", "otras", "leyes", "relacionadas", "con", "las", "materias", "que", "regula", "este", "ordenamiento.", "TITULO", "SEGUNDO", "DISTRIBUCI\u00d3N", "DE", "COMPETENCIAS", "CAP\u00cdTULO", "\u00daNICO", "DE", "LA", "FEDERACI\u00d3N,", "LAS", "ENTIDADES", "FEDERATIVAS", "Y", "LOS", "MUNICIPIOS", "Art\u00edculo", "5o.", "La", "federaci\u00f3n,", "las", "entid", "ades", "federativas", "y", "los", "municipios", "ejercer\u00e1n", "sus", "atribuciones", "para", "la", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico,", "de", "conformidad", "con", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "competencias", "prevista", "en", "esta", "ley", "y", "en", "los", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "legales", "aplicables.", "Art\u00edculo", "reformado", "DO", "F", "19", "-", "01", "-", "2018", "Art\u00edculo", "6o.", "Las", "atribuciones", "que", "la", "presente", "ley", "otorga", "a", "la", "federaci\u00f3n,", "ser\u00e1n", "ejercidas", "por", "el", "Poder", "Ejecutivo", "federal", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "dependencias", "y", "entidades", "que", "integran", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "federal", "Page", "6", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "6", "de", "64", "centralizada", "y", "paraestatal,", "de", "co", "nformidad", "con", "las", "facultades", "que", "les", "confiere", "esta", "ley,", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal,", "la", "Ley", "Federal", "de", "las", "Entidades", "Paraestatales", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables.", "Art\u00edculo", "7o.", "Son", "atribuciones", "de", "la", "federaci\u00f3n", "las", "sigu", "ientes:", "I.", "Formular", "y", "conducir", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "en", "materia", "de", "cambio", "clim\u00e1tico;", "II.", "Elaborar,", "coordinar", "y", "aplicar", "los", "instrumentos", "de", "pol\u00edtica", "previstos", "por", "esta", "Ley;", "III.", "Formular,", "conducir", "y", "publicar,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "sociedad,", "la", "Estrat", "egia", "Nacional,", "el", "Programa,", "y", "las", "contribuciones", "determinadas", "a", "nivel", "nacional,", "as\u00ed", "como", "llevar", "a", "cabo", "su", "instrumentaci\u00f3n,", "seguimiento", "y", "evaluaci\u00f3n;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "IV.", "Elaborar,", "actualizar,", "publicar", "y", "aplicar", "el", "atlas", "nacional", "de", "riesgo", "y", "la", "Pol\u00edtica", "Nacional", "de", "Adaptaci\u00f3n,", "y", "emitir", "los", "criterios", "para", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "los", "atlas", "de", "riesgo", "estatales;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "V.", "Establecer", "procedimientos", "para", "realizar", "consultas", "p\u00fablicas", "a", "la", "sociedad", "en", "general,", "los", "sectores", "p\u00fabl", "ico", "y", "privado,", "con", "el", "fin", "de", "formular", "la", "Estrategia", "Nacional", "y", "el", "Programa;", "VI.", "Establecer,", "regular", "e", "instrumentar", "las", "acciones", "para", "la", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico,", "de", "conformidad", "con", "esta", "Ley,", "los", "tratados", "internacionales", "aprobados", "y", "dem\u00e1", "s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables,", "en", "las", "materias", "siguientes:", "a)", "Preservaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n,", "manejo", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales,", "los", "ecosistemas", "terrestres,", "acu\u00e1ticos,", "marinos,", "costeros,", "islas,", "cayos,", "arrecife", "s", "y", "los", "recursos", "h\u00eddricos;", "Inciso", "reformado", "DOF", "13", "-", "05", "-", "2015", "b)", "Agricultura,", "ganader\u00eda,", "desarrollo", "rural,", "pesca", "y", "acuacultura;", "c)", "Educaci\u00f3n;", "d)", "Energ\u00eda;", "e)", "Planeaci\u00f3n", "nacional", "del", "desarrollo;", "f)", "Soberan\u00eda", "y", "seguridad", "alimentaria;", "g)", "Prevenci\u00f3n", "y", "atenci", "\u00f3n", "a", "enfermedades", "derivadas", "de", "los", "efectos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico;", "h)", "Protecci\u00f3n", "civil;", "i)", "Transporte", "federal", "y", "comunicaciones;", "j)", "Desarrollo", "regional", "y", "desarrollo", "urbano;", "k)", "Demograf\u00eda;", "l)", "Las", "dem\u00e1s", "que", "determinen", "otras", "leyes;", "Page", "7", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "7", "de", "64", "VII.", "Incorporar", "en", "los", "i", "nstrumentos", "de", "pol\u00edtica", "ambiental", "criterios", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico;", "VIII.", "Se", "deroga.", "Fracci\u00f3n", "derogada", "DOF", "06", "-", "11", "-", "2020", "IX.", "Crear,", "autorizar", "y", "regular", "el", "comercio", "de", "emisiones;", "X.", "Fomentar", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gica,", "el", "desa", "rrollo,", "transferencia", "y", "despliegue", "de", "tecnolog\u00edas,", "equipos", "y", "procesos", "para", "la", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico;", "XI.", "Promover", "la", "educaci\u00f3n", "y", "difusi\u00f3n", "de", "la", "cultura", "en", "materia", "de", "cambio", "clim\u00e1tico", "en", "todos", "los", "niveles", "educativos,", "as\u00ed", "como", "realizar", "campa\u00f1as", "de", "educaci\u00f3n", "e", "informaci\u00f3n", "para", "sensibilizar", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "sobre", "las", "causas", "y", "los", "efectos", "de", "la", "variaci\u00f3n", "del", "clima;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "07", "-", "05", "-", "2014", "XII.", "Promover", "la", "participaci\u00f3n", "corresponsable", "de", "la", "sociedad", "en", "las", "materias", "previstas", "en", "est", "a", "ley;", "XIII.", "Integrar", "y", "actualizar", "el", "Sistema", "de", "Informaci\u00f3n", "sobre", "el", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "as\u00ed", "como", "ponerlo", "a", "disposici\u00f3n", "del", "p\u00fablico", "en", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables;", "XIV.", "Formular", "y", "adoptar", "metodolog\u00edas", "y", "crite", "rios,", "expedir", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "que", "se", "requieran", "para", "la", "elaboraci\u00f3n,", "actualizaci\u00f3n", "y", "publicaci\u00f3n", "del", "inventario", "y", "en", "su", "caso", "los", "inventarios", "estatales;", "as\u00ed", "como", "requerir", "la", "informaci\u00f3n", "necesaria", "para", "su", "integraci\u00f3n", "a", "los", "responsables", "de", "las", "sigu", "ientes", "categor\u00edas", "de", "fuentes", "emisoras:", "a)", "Generaci\u00f3n", "y", "uso", "de", "energ\u00eda;", "b)", "Transporte;", "c)", "Agricultura,", "ganader\u00eda,", "bosques", "y", "otros", "usos", "de", "suelo;", "d)", "Residuos;", "e)", "Procesos", "industriales,", "y", "f)", "Otras,", "determinadas", "por", "las", "instancias", "internacionales", "o", "las", "a", "utoridades", "competentes.", "XV.", "Regular,", "integrar,", "administrar,", "publicar", "y", "actualizar", "el", "registro;", "XVI.", "Elaborar", "y", "promover", "metodolog\u00edas", "para", "la", "valoraci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "las", "emisiones;", "XVII.", "Establecer", "las", "bases", "e", "instrumentos", "para", "promover", "el", "fortalecimient", "o", "de", "capacidades", "institucionales", "y", "sectoriales", "en", "la", "mitigaci\u00f3n;", "XVIII.", "Establecer", "las", "bases", "e", "instrumentos", "para", "promover", "y", "apoyar", "el", "fortalecimiento", "de", "la", "competitividad", "de", "los", "sectores", "productivos", "transitando", "hacia", "una", "econom\u00eda", "sustentable", "de", "bajas", "emis", "iones", "de", "carbono,", "mejorando", "su", "eficiencia", "energ\u00e9tica,", "participando", "en", "el", "comercio", "de", "emisiones", "y", "en", "mecanismos", "de", "financiamiento", "nacionales", "o", "internacionales;", "XIX.", "Determinar", "los", "indicadores", "de", "efectividad", "e", "impacto", "que", "faciliten", "la", "evaluaci\u00f3n", "de", "los", "resu", "ltados", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "del", "presente", "ordenamiento", "e", "integrar", "los", "resultados", "al", "Sistema", "de", "Informaci\u00f3n", "sobre", "el", "Cambio", "Clim\u00e1tico;", "Page", "8", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "8", "de", "64", "XX.", "Dise\u00f1ar", "y", "promover", "ante", "las", "dependencias", "y", "entidades", "competentes,", "el", "establecimiento", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "instrumentos", "econ\u00f3mic", "os,", "fiscales,", "financieros", "y", "de", "mercado", "vinculados", "a", "las", "acciones", "en", "materia", "de", "cambio", "clim\u00e1tico;", "XXI.", "Colaborar", "con", "las", "entidades", "federativas", "en", "la", "instrumentaci\u00f3n", "de", "sus", "programas", "para", "enfrentar", "al", "cambio", "clim\u00e1tico", "mediante", "la", "asistencia", "t\u00e9cnica", "requerid", "a", "y", "establecer", "acciones", "regionales", "entre", "dos", "o", "m\u00e1s", "entidades", "federativas;", "XXII.", "Convocar", "a", "entidades", "federativas", "y", "municipios,", "para", "el", "desarrollo", "de", "acciones", "concurrentes", "para", "la", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "competencia", "s;", "XXIII.", "Desarrollar", "estrategias,", "programas", "y", "proyectos", "integrales", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico", "en", "materia", "de", "hidrocarburos", "y", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica,", "para", "lograr", "el", "uso", "eficiente", "y", "sustentable", "de", "los", "recursos", "energ\u00e9ticos", "f\u00f3siles", "y", "renovables", "del", "pa\u00eds,", "de", "conformidad", "con", "la", "Ley", "para", "el", "Aprovechamiento", "Sustentable", "de", "la", "Energ\u00eda", "y", "la", "Ley", "para", "el", "Aprovechamiento", "de", "Energ\u00edas", "Renovables", "y", "el", "Financiamiento", "de", "la", "Transici\u00f3n", "Energ\u00e9tica,", "en", "lo", "que", "resulte", "aplicable;", "XXIV.", "Elaborar", "y", "proponer", "las", "prev", "isiones", "presupuestales", "para", "la", "adaptaci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n", "con", "el", "fin", "de", "reducir", "la", "vulnerabilidad", "del", "pa\u00eds", "ante", "los", "efectos", "adversos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico;", "XXV.", "Emitir", "recomendaciones", "a", "las", "entidades", "federativas", "y", "municipios,", "con", "la", "finalidad", "de", "promover", "acci", "ones", "en", "materia", "de", "cambio", "clim\u00e1tico;", "XXVI.", "Vigilar", "y", "promover,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia,", "el", "cumplimiento", "de", "esta", "Ley", "y", "los", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "que", "de", "ella", "deriven,", "as\u00ed", "como", "sancionar", "su", "incumplimiento;", "XXVII.", "Expedir", "las", "disposiciones", "reglamentaria", "s", "y", "normas", "oficiales", "mexicanas", "en", "las", "materias", "previstas", "por", "esta", "ley,", "as\u00ed", "como", "vigilar", "su", "cumplimiento,", "y", "XXVIII.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "esta", "ley", "y", "otras", "leyes", "le", "atribuyan", "a", "la", "Federaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "8o.", "Corresponde", "a", "las", "entidades", "federativas", "las", "siguientes", "atri", "buciones:", "I.", "Formular,", "conducir", "y", "evaluar", "la", "pol\u00edtica", "de", "la", "entidad", "federativa", "en", "materia", "de", "cambio", "clim\u00e1tico", "en", "concordancia", "con", "la", "pol\u00edtica", "nacional;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "19", "-", "01", "-", "2018", "II.", "Formular,", "regular,", "dirigir", "e", "instrumentar", "acciones", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico,", "de", "acuerdo", "con", "la", "Estrategia", "Nacional", "y", "el", "Programa", "en", "las", "materias", "siguientes:", "a)", "Preservaci\u00f3n,", "restauraci\u00f3n,", "manejo", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "ecosistemas", "y", "recursos", "h\u00eddricos", "de", "su", "competencia;", "b)", "Seguridad", "alimentaria;", "c)", "Agricultura,", "ganader\u00eda,", "desarrollo", "rural,", "pesca", "y", "acuacultura;", "d)", "Educaci\u00f3n;", "e)", "Infraestructura", "y", "transporte", "eficiente", "y", "sustentable;", "Page", "9", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "9", "de", "64", "f)", "Ordenamiento", "territorial", "de", "los", "asentamientos", "humanos", "y", "desarrollo", "urbano", "de", "los", "centros", "de", "poblaci", "\u00f3n", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "sus", "municipios", "o", "delegaciones;", "g)", "Recursos", "naturales", "y", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente", "dentro", "de", "su", "competencia;", "h)", "Residuos", "de", "manejo", "especial;", "i)", "Protecci\u00f3n", "civil,", "y", "j)", "Prevenci\u00f3n", "y", "atenci\u00f3n", "de", "enfermedades", "derivadas", "de", "los", "efectos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico;", "III.", "Incorporar", "en", "sus", "instrumentos", "de", "pol\u00edtica", "ambiental,", "criterios", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico;", "IV.", "Elaborar", "e", "instrumentar", "su", "programa", "en", "materia", "de", "cambio", "clim\u00e1tico,", "promoviendo", "la", "participaci\u00f3n", "social,", "escuchando", "y", "atendiendo", "a", "los", "sectores", "p\u00fablico,", "privado", "y", "sociedad", "en", "general;", "V.", "Establecer", "criterios", "y", "procedimientos", "para", "evaluar", "y", "vigilar", "el", "cumplimiento", "del", "programa", "estatal", "en", "la", "materia", "y", "establecer", "metas", "e", "indicadores", "de", "efectividad", "e", "impacto", "de", "las", "accion", "es", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "que", "implementen;", "VI.", "Gestionar", "y", "administrar", "recursos", "estatales", "para", "apoyar", "e", "implementar", "acciones", "en", "la", "materia;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "06", "-", "11", "-", "2020", "VII.", "Celebrar", "convenios", "de", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "federaci\u00f3n,", "entidades", "federativas", "y", "los", "municipios,", "para", "la", "impleme", "ntaci\u00f3n", "de", "acciones", "para", "la", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n;", "VIII.", "Fomentar", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gica,", "el", "desarrollo,", "transferencia", "y", "despliegue", "de", "tecnolog\u00edas,", "equipos", "y", "procesos", "para", "la", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico;", "IX.", "Desarroll", "ar", "estrategias,", "programas", "y", "proyectos", "integrales", "de", "mitigaci\u00f3n", "de", "emisiones", "de", "gases", "de", "efecto", "invernadero", "para", "impulsar", "el", "transporte", "eficiente", "y", "sustentable,", "p\u00fablico", "y", "privado;", "X.", "Realizar", "campa\u00f1as", "de", "educaci\u00f3n", "e", "informaci\u00f3n", "para", "sensibilizar", "a", "la", "pobla", "ci\u00f3n", "sobre", "los", "efectos", "adversos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico;", "XI.", "Promover", "la", "participaci\u00f3n", "corresponsable", "de", "la", "sociedad", "en", "la", "adaptaci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "las", "leyes", "locales", "aplicables;", "XII.", "Elaborar", "e", "integrar,", "en", "colaboraci\u00f3n", "co", "n", "el", "INECC,", "la", "informaci\u00f3n", "de", "las", "categor\u00edas", "de", "fuentes", "emisoras", "de", "su", "jurisdicci\u00f3n,", "para", "su", "incorporaci\u00f3n", "al", "Inventario", "Nacional", "de", "Emisiones", "y", "en", "su", "caso,", "integrar", "el", "inventario", "estatal", "de", "emisiones,", "conforme", "a", "los", "criterios", "e", "indicadores", "elaborados", "por", "la", "federaci\u00f3n", "en", "la", "materia;", "XIII.", "Elaborar,", "publicar", "y", "actualizar", "el", "atlas", "estatal", "de", "riesgo,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "sus", "municipios", "o", "delegaciones,", "conforme", "a", "los", "criterios", "emitidos", "por", "la", "federaci\u00f3n;", "XIV.", "Establecer", "las", "bases", "e", "instrumentos", "para", "promover", "el", "fortalecimiento", "de", "capacidades", "institucionales", "y", "sectoriales", "para", "enfrentar", "al", "cambio", "clim\u00e1tico;", "XV.", "Dise\u00f1ar", "y", "promover", "el", "establecimiento", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "incentivos", "que", "promuevan", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "acciones", "para", "el", "cumplimiento", "del", "objeto", "de", "la", "ley;", "Page", "10", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "10", "de", "64", "XVI", ".", "Convenir", "con", "los", "sectores", "social", "y", "privado", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "acciones", "e", "inversiones", "concertadas", "hacia", "el", "cumplimiento", "de", "su", "programa;", "XVII.", "Se", "deroga.", "Fracci\u00f3n", "derogada", "DOF", "06", "-", "11", "-", "2020", "XVIII.", "Vigilar,", "e", "n", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia,", "el", "cumplimiento", "de", "esta", "ley", "y", "los", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "que", "de", "ella", "se", "deriven,", "as\u00ed", "como", "sancionar", "su", "incumplimiento,", "y", "XIX.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "les", "se\u00f1alen", "esta", "ley", "y", "otras", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables.", "Art\u00edculo", "9o.", "Correspo", "nde", "a", "los", "municipios,", "las", "siguientes", "atribuciones:", "I.", "Formular,", "conducir", "y", "evaluar", "la", "pol\u00edtica", "municipal", "en", "materia", "de", "cambio", "clim\u00e1tico", "en", "concordancia", "con", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "y", "estatal;", "II.", "Formular", "e", "instrumentar", "pol\u00edticas", "y", "acciones", "para", "enfrentar", "al", "cambio", "clim\u00e1tico", "en", "congruencia", "con", "el", "Plan", "Nacional", "de", "Desarrollo,", "la", "Estrategia", "Nacional,", "el", "Programa,", "el", "Programa", "estatal", "en", "materia", "de", "cambio", "clim\u00e1tico", "y", "con", "las", "leyes", "aplicables,", "en", "las", "siguientes", "materias:", "a)", "Prestaci\u00f3n", "del", "servicio", "de", "agua", "pota", "ble", "y", "saneamiento;", "b)", "Ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "local", "y", "desarrollo", "urbano;", "c)", "Recursos", "naturales", "y", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente", "de", "su", "competencia;", "d)", "Protecci\u00f3n", "civil;", "e)", "Manejo", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "municipales;", "f)", "Transporte", "p\u00fablico", "de", "pasajeros", "eficiente", "y", "sustentable", "en", "su", "\u00e1mbito", "jurisdiccional;", "III.", "Fomentar", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gica,", "el", "desarrollo,", "transferencia", "y", "despliegue", "de", "tecnolog\u00edas,", "equipos", "y", "procesos", "para", "la", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico;", "IV.", "Desarrollar", "estra", "tegias,", "programas", "y", "proyectos", "integrales", "de", "mitigaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico", "para", "impulsar", "el", "transporte", "eficiente", "y", "sustentable,", "p\u00fablico", "y", "privado;", "V.", "Realizar", "campa\u00f1as", "de", "educaci\u00f3n", "e", "informaci\u00f3n,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "el", "gobierno", "estatal", "y", "federal,", "para", "se", "nsibilizar", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "sobre", "los", "efectos", "adversos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico;", "VI.", "Promover", "el", "fortalecimiento", "de", "capacidades", "institucionales", "y", "sectoriales", "para", "la", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n;", "VII.", "Participar", "en", "el", "dise\u00f1o", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "incentivos", "que", "promuev", "an", "acciones", "para", "el", "cumplimiento", "del", "objeto", "de", "la", "presente", "ley;", "VIII.", "Coadyuvar", "con", "las", "autoridades", "federales", "y", "estatales", "en", "la", "instrumentaci\u00f3n", "de", "la", "Estrategia", "Nacional,", "el", "programa", "y", "el", "programa", "estatal", "en", "la", "materia;", "IX.", "Gestionar", "y", "administrar", "recu", "rsos", "para", "ejecutar", "acciones", "de", "adaptaci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n", "ante", "el", "cambio", "clim\u00e1tico;", "Page", "11", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "11", "de", "64", "X.", "Elaborar", "e", "integrar,", "en", "colaboraci\u00f3n", "con", "el", "INECC,", "la", "informaci\u00f3n", "de", "las", "categor\u00edas", "de", "Fuentes", "Emisoras", "que", "se", "originan", "en", "su", "territorio,", "para", "su", "incorporaci\u00f3n", "al", "Inventa", "rio", "Nacional", "de", "Emisiones,", "conforme", "a", "los", "criterios", "e", "indicadores", "elaborados", "por", "la", "federaci\u00f3n", "en", "la", "materia;", "XI.", "Vigilar", "y", "promover,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia,", "el", "cumplimiento", "de", "esta", "ley,", "sus", "disposiciones", "reglamentarias", "y", "los", "dem\u00e1s", "ordenamientos", "que", "deriven", "de", "ella,", "y", "XII.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "se\u00f1ale", "esta", "ley", "y", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables.", "Los", "municipios,", "con", "acuerdo", "de", "sus", "ayuntamientos", "podr\u00e1n", "coordinarse", "y/o", "asociarse", "para", "una", "eficiente", "implementaci\u00f3n", "de", "las", "disposiciones", "previstas", "en", "est", "e", "art\u00edculo.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "02", "-", "04", "-", "2015", "Art\u00edculo", "10.", "La", "federaci\u00f3n", "y", "las", "entidades", "federativas,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "en", "su", "caso", "de", "sus", "Municipios", "y", "demarcaciones", "territoriales", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "podr\u00e1n", "suscribir", "convenios", "de", "coordinaci\u00f3n", "o", "conc", "ertaci\u00f3n", "con", "la", "sociedad", "en", "materia", "de", "cambio", "clim\u00e1tico", "que,", "entre", "otros", "elementos", "incluir\u00e1n", "las", "acciones,", "lugar,", "metas", "y", "aportaciones", "financieras", "que", "corresponda", "realizar", "a", "cada", "parte.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "19", "-", "01", "-", "2018", "Art\u00edculo", "11.", "Las", "Entidades", "Federati", "vas", "y", "los", "Municipios", "expedir\u00e1n", "las", "disposiciones", "legales", "necesarias", "para", "regular", "las", "materias", "de", "su", "competencia", "previstas", "en", "esta", "ley.", "Art\u00edculo", "12.", "Corresponde", "al", "gobierno", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico", "ejercer", "las", "facultades", "y", "obligaciones", "que", "este", "ordenamiento", "confiere", "a", "las", "entidades", "federativas", "y", "a", "los", "municipios", "en", "lo", "que", "resulte", "aplicable.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "19", "-", "01", "-", "2018", "T\u00cdTULO", "TERCERO", "INSTITUTO", "NACIONAL", "DE", "ECOLOG\u00cdA", "Y", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "CAP\u00cdTULO", "I", "DISPOSICIONES", "GENERALES", "Art\u00edculo", "13.", "Se", "crea", "el", "Instituto", "Nacional", "de", "Ecolog\u00eda", "y", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "como", "un", "organismo", "p\u00fablico", "descentralizado", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "federal,", "con", "personalidad", "jur\u00eddica,", "patrimonio", "propio", "y", "autonom\u00eda", "de", "gesti\u00f3n,", "sectorizado", "en", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales", ",", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "Federal", "de", "las", "Entidades", "Paraestatales.", "Art\u00edculo", "14.", "El", "INECC", "tendr\u00e1", "su", "domicilio", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "pudiendo", "establecer", "delegaciones", "regionales", "o", "estatales", "necesarias", "para", "cumplir", "su", "objeto,", "de", "acuerd", "o", "a", "la", "disponibilidad", "presupuestal.", "Art\u00edculo", "15.", "El", "Instituto", "Nacional", "de", "Ecolog\u00eda", "y", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "(INECC)", "tiene", "por", "objeto:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "I.", "Coordinar", "y", "realizar", "estudios", "y", "proyectos", "de", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "o", "tecnol\u00f3gica", "con", "in", "stituciones", "acad\u00e9micas,", "de", "investigaci\u00f3n,", "p\u00fablicas", "o", "privadas,", "nacionales", "o", "extranjeras", "en", "materia", "de", "cambio", "clim\u00e1tico,", "protecci\u00f3n", "al", "ambiente", "y", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico;", "II.", "Brindar", "apoyo", "t\u00e9cnico", "y", "cient\u00edfico", "a", "la", "secretar\u00eda", "p", "ara", "formular,", "conducir", "y", "evaluar", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "en", "materia", "de", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "protecci\u00f3n", "del", "medio", "ambiente;", "III.", "Promover", "y", "difundir", "criterios,", "metodolog\u00edas", "y", "tecnolog\u00edas", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales;", "Page", "12", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "12", "de", "64", "IV.", "Coadyuvar", "en", "la", "preparaci\u00f3n", "de", "recursos", "humanos", "calificados,", "a", "fin", "de", "atender", "la", "problem\u00e1tica", "nacional", "con", "respecto", "al", "medio", "ambiente", "y", "el", "cambio", "clim\u00e1tico;", "V.", "Realizar", "an\u00e1lisis", "de", "prospectiva", "sectorial,", "y", "colaborar", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "es", "trategias,", "planes,", "programas,", "instrumentos,", "contribuciones", "determinadas", "a", "nivel", "nacional", "y", "acciones", "relacionadas", "con", "el", "desarrollo", "sustentable,", "el", "medio", "ambiente", "y", "el", "cambio", "clim\u00e1tico,", "incluyendo", "la", "estimaci\u00f3n", "de", "los", "costos", "futuros", "asociados", "al", "cambio", "clim", "\u00e1tico,", "y", "los", "beneficios", "derivados", "de", "las", "acciones", "para", "enfrentarlo;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "VI.", "Evaluar", "el", "cumplimiento", "de", "los", "objetivos", "de", "adaptaci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n", "previstos", "en", "esta", "Ley,", "as\u00ed", "como", "las", "metas", "y", "acciones", "contenidas", "en", "la", "Estrategia", "Nacional,", "el", "Programa", "y", "los", "programas", "de", "las", "entidades", "federativas", "a", "que", "se", "refiere", "este", "ordenamiento,", "y", "VII.", "Emitir", "recomendaciones", "sobre", "las", "pol\u00edticas", "y", "acciones", "de", "mitigaci\u00f3n", "o", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico,", "as\u00ed", "como", "sobre", "las", "evaluaciones", "que", "en", "la", "m", "ateria", "realizan", "las", "dependencias", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "federal", "centralizada", "y", "paraestatal,", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "de", "los", "municipios.", "Art\u00edculo", "16.", "El", "patrimonio", "del", "INECC", "estar\u00e1", "integrado", "por:", "I.", "Los", "bienes", "muebles", "e", "inmuebles,", "as\u00ed", "como", "los", "derechos", "y", "obligaciones", "que", "le", "transmitan", "la", "federaci\u00f3n,", "las", "entidades", "federativas,", "los", "municipios", "o", "cualquier", "otra", "entidad", "p\u00fablica;", "II.", "Las", "donaciones,", "herencias,", "legados", "y", "aportaciones", "que", "otorguen", "particulares", "o", "cualquiera", "instituci\u00f3n", "p\u00fablica", "o", "privad", "a,", "nacional", "o", "internacional;", "III.", "Las", "adquisiciones,", "cr\u00e9ditos,", "pr\u00e9stamos", "y", "cooperaci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "en", "numerario", "o", "en", "especie,", "que", "obtenga", "de", "cualquier", "dependencia", "o", "entidad", "p\u00fablica,", "instituci\u00f3n", "privada", "u", "organismos", "nacionales", "o", "internacionales,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables;", "IV.", "Los", "bienes", "muebles", "e", "inmuebles,", "las", "acciones,", "derechos", "o", "productos", "que", "adquiera", "por", "cualquier", "t\u00edtulo;", "V.", "Los", "recursos", "que", "en", "su", "caso,", "le", "sean", "asignados", "en", "el", "Presupuesto", "de", "Egresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "del", "Eje", "rcicio", "Fiscal", "que", "corresponda;", "VI.", "Los", "ingresos", "que", "obtenga", "por:", "a)", "Los", "recursos", "que", "las", "Entidades", "Federativas,", "y", "Municipios", "les", "destinen;", "b)", "Los", "recursos", "que", "se", "obtengan", "para", "el", "fi", "nanciamiento", "de", "programas", "espec\u00edficos;", "Inciso", "reformado", "DOF", "06", "-", "11", "-", "2020", "c)", "Los", "ingresos", "que", "adquiera", "por", "l", "os", "servicios", "que", "preste", "y", "por", "las", "actividades", "que", "realice;", "d)", "Los", "recursos", "que", "se", "obtengan", "por", "la", "comercializaci\u00f3n", "de", "sus", "obras", "literarias,", "derechos", "y", "dem\u00e1s", "que", "correspondan,", "y", "VII.", "Los", "dem\u00e1s", "bienes,", "derechos", "y", "aprovechamientos", "que", "le", "fijen", "las", "leyes", "y", "reglamentos", "o", "que", "provengan", "de", "otras", "fuentes", "de", "ingreso.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "06", "-", "11", "-", "2020", "Art\u00edculo", "17.", "La", "Junta", "de", "Gobierno", "ser\u00e1", "la", "m\u00e1xima", "autoridad", "del", "organismo,", "estar\u00e1", "presidida", "por", "el", "titular", "de", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales", "e", "integrada", "por", "los", "titulares", "de", "l", "as", "Page", "13", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "13", "de", "64", "Secretar\u00edas", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n;", "de", "Gobernaci\u00f3n;", "de", "Desarrollo", "Social;", "de", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9dito", "P\u00fablico;", "de", "Energ\u00eda;", "de", "Salud;", "de", "Desarrollo", "Agrario,", "Territorial", "y", "Urbano,", "y", "del", "Consejo", "Nacional", "de", "Ciencia", "y", "Te", "cnolog\u00eda.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "29", "-", "12", "-", "2014", "Cada", "integrante", "de", "este", "\u00f3rgano", "colegiado", "deber\u00e1", "nombrar", "un", "suplente", "con", "nivel", "jer\u00e1rquico", "de", "subsecretario.", "Los", "miembros", "de", "la", "Junta", "de", "Gobierno", "gozar\u00e1n", "de", "voz", "y", "voto", "en", "las", "sesiones", "de", "la", "misma.", "Sus", "decisiones", "s", "er\u00e1n", "tomadas", "por", "mayor\u00eda", "de", "votos.", "La", "Junta", "de", "Gobierno", "tendr\u00e1", "las", "atribuciones", "establecidas", "en", "la", "Ley", "Federal", "de", "las", "Entidades", "Paraestatales", "y", "aquellas", "que", "se", "se\u00f1alen", "en", "su", "Estatuto", "Org\u00e1nico.", "Art\u00edculo", "18.", "El", "INECC", "estar\u00e1", "a", "cargo", "de", "un", "director", "general,", "designado", "por", "el", "titular", "del", "Poder", "Ejecutivo", "federal", "y", "sujeto", "a", "las", "decisiones", "de", "la", "Junta", "de", "Gobierno.", "Art\u00edculo", "19.", "Para", "ser", "designado", "director", "general", "del", "INECC", "se", "deber\u00e1", "acreditar", "experiencia,", "conocimientos", "acad\u00e9micos,", "t\u00e9cnicos", "y", "administrativos", "relaci", "onados", "con", "la", "investigaci\u00f3n,", "pol\u00edticas", "y", "programas", "nacionales", "e", "internacionales", "sobre", "medio", "ambiente", "y", "cambio", "clim\u00e1tico;", "adem\u00e1s", "de", "cumplir", "los", "requisitos", "previstos", "en", "la", "Ley", "Federal", "de", "las", "Entidades", "Paraestatales.", "Art\u00edculo", "20.", "El", "director", "general", "tendr\u00e1", "l", "as", "siguientes", "facultades:", "I.", "Representar", "legalmente", "al", "INECC", "en", "el", "cumplimiento", "de", "sus", "funciones;", "II.", "Administrar", "las", "unidades", "del", "INECC;", "III.", "Administrar", "sus", "bienes;", "IV.", "Expedir", "sus", "manuales;", "V.", "Convenir,", "con", "las", "dependencias", "competentes,", "la", "ejecuci\u00f3", "n", "de", "programas", "y", "proyectos;", "VI.", "Publicar", "los", "resultados", "de", "las", "evaluaciones,", "as\u00ed", "como", "las", "sugerencias", "y", "recomendaciones", "a", "las", "pol\u00edticas", "y", "acciones", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n;", "VII.", "Delegar", "facultades", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia,", "y", "VIII.", "Las", "dem\u00e1s", "atri", "buciones", "que", "le", "confieran", "tanto", "las", "disposiciones", "legales", "o", "reglamentarias,", "como", "el", "Estatuto", "Org\u00e1nico", "del", "INECC.", "Art\u00edculo", "21.", "El", "Estatuto", "Org\u00e1nico", "del", "INECC", "determinar\u00e1", "las", "unidades", "administrativas,", "las", "bases", "de", "la", "organizaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "las", "facultades", "y", "funciones", "que", "correspondan", "a", "sus", "unidades", "administrativas,", "debiendo", "incluir", "una", "coordinaci\u00f3n", "general", "de", "evaluaci\u00f3n", "de", "las", "pol\u00edticas", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico", "conforme", "a", "lo", "establecido", "en", "el", "cap\u00edtulo", "segundo", "del", "presente", "t\u00edtulo.", "El", "Est", "atuto", "Org\u00e1nico", "ser\u00e1", "elaborado", "por", "la", "Junta", "de", "Gobierno", "del", "INECC.", "Art\u00edculo", "22.", "El", "INECC", "tendr\u00e1", "las", "atribuciones", "siguientes:", "I.", "Coordinar,", "promover", "y", "desarrollar", "con,", "la", "participaci\u00f3n", "que", "corresponda", "a", "otras", "dependencias", "y", "entidades,", "la", "investigaci\u00f3n", "cien", "t\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gica", "relacionada", "con", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "en", "materia", "de", "Page", "14", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "14", "de", "64", "bioseguridad,", "desarrollo", "sustentable,", "protecci\u00f3n", "del", "medio", "ambiente;", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "y", "cambio", "clim\u00e1tico,", "incluyen", "do", "los", "siguientes", "temas:", "a)", "Pol\u00edtica", "y", "econom\u00eda", "ambientales", "y", "del", "cambio", "clim\u00e1tico;", "b)", "Mitigaci\u00f3n", "de", "emisiones;", "c)", "Vulnerabilidad", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico", "en", "el", "pa\u00eds;", "d)", "Saneamiento", "ambiental;", "e)", "Conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "l", "os", "ecosistemas", "y", "los", "recursos", "naturales;", "f)", "Conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "vida", "silvestre,", "de", "especies", "y", "ecosistemas", "prioritarios,", "as\u00ed", "como", "especies", "migratorias;", "g)", "Ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "del", "territorio;", "h)", "Prevenci\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "c", "ontaminaci\u00f3n,", "manejo", "de", "materiales", "y", "residuos", "peligrosos,", "sitios", "contaminados", "y", "evaluaci\u00f3n", "de", "riesgos", "ecotoxicol\u00f3gicos;", "i)", "Monitoreo", "y", "difusi\u00f3n", "de", "los", "posibles", "riesgos", "que", "ocasionen", "las", "actividades", "con", "organismos", "gen\u00e9ticamente", "modificados", "en", "el", "medio", "ambi", "ente", "y", "la", "diversidad", "biol\u00f3gica,", "y", "j)", "Investigaci\u00f3n", "sobre", "transporte", "eficiente", "y", "sustentable,", "p\u00fablico", "y", "privado;", "II.", "Brindar", "apoyo", "t\u00e9cnico", "y", "cient\u00edfico", "a", "la", "Secretar\u00eda", "para", "formular,", "conducir", "y", "evaluar", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "en", "materia", "de", "equilibrio", "ecol\u00f3gi", "co", "y", "protecci\u00f3n", "del", "medio", "ambiente;", "III.", "Participar", "en", "el", "dise\u00f1o", "de", "instrumentos", "econ\u00f3micos,", "fiscales,", "financieros", "y", "de", "mercado,", "vinculados", "a", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "en", "materia", "de", "medio", "ambiente", "y", "cambio", "clim\u00e1tico;", "IV.", "Contribuir", "al", "dise\u00f1o", "de", "instrumentos", "d", "e", "pol\u00edtica", "ambiental,", "cambio", "clim\u00e1tico", "y", "conservaci\u00f3n,", "adem\u00e1s", "del", "aprovechamiento", "de", "recursos", "naturales;", "V.", "Proponer", "la", "definici\u00f3n", "de", "prioridades,", "asignaci\u00f3n", "y", "optimaci\u00f3n", "de", "recursos", "del", "gobierno", "federal", "para", "la", "investigaci\u00f3n", "sobre", "medio", "ambiente", "y", "cambio", "clim\u00e1tico;", "VI.", "Integrar", "la", "informaci\u00f3n", "para", "elaborar", "las", "comunicaciones", "nacionales", "que", "presenten", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos", "ante", "la", "Convenci\u00f3n;", "VII.", "Apoyar", "a", "la", "Comisi\u00f3n", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "la", "Estrategia", "Nacional", "y", "del", "Programa;", "VIII.", "Integrar,", "moni", "torear", "y", "actualizar", "el", "Inventario;", "IX.", "Participar", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "las", "metodolog\u00edas", "que", "se", "requieran", "para", "el", "c\u00e1lculo", "y", "la", "integraci\u00f3n", "de", "la", "informaci\u00f3n", "sobre", "las", "emisiones", "y", "absorciones", "por", "sumideros,", "de", "las", "categor\u00edas", "de", "fuentes", "emisoras", "determinadas", "en", "la", "presente", "ley;", "X.", "Fomentar", "la", "construcci\u00f3n", "de", "capacidades", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "de", "los", "municipios,", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "sus", "programas", "e", "inventarios", "de", "emisiones;", "Page", "15", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "15", "de", "64", "XI.", "Emitir", "opiniones", "respecto", "de", "las", "consultas", "que", "le", "formulen", "otras", "dependen", "cias", "y", "entidades,", "as\u00ed", "como", "las", "que", "est\u00e9n", "previstas", "en", "otras", "leyes;", "XII.", "Proponer", "al", "Sistema", "Educativo", "Nacional", "el", "contenido", "educativo", "de", "libros,", "libros", "de", "texto", "y", "materiales", "did\u00e1cticos", "sobre", "cambio", "clim\u00e1tico,", "de", "conformidad", "con", "la", "Ley", "General", "de", "Educaci\u00f3n", ";", "XIII.", "Fomentar,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Educaci\u00f3n", "P\u00fablica", "y", "las", "instituciones", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "educaci\u00f3n", "superior", "del", "pa\u00eds,", "la", "capacidad", "cient\u00edfica,", "tecnol\u00f3gica", "y", "de", "innovaci\u00f3n,", "en", "materia", "de", "desarrollo", "sustentable,", "medio", "ambiente", "y", "cambi", "o", "clim\u00e1tico;", "XIV.", "Promover", "y", "desarrollar,", "en", "su", "caso,", "con", "instituciones", "acad\u00e9micas", "y", "de", "investigaci\u00f3n,", "estudios", "en", "las", "materias", "de", "su", "competencia,", "XV.", "Coadyuvar", "con", "las", "unidades", "administrativas", "de", "la", "Secretar\u00eda,", "en", "la", "cuantificaci\u00f3n", "del", "costo", "de", "la", "conta", "minaci\u00f3n", "del", "ambiente", "y", "el", "agotamiento", "de", "los", "recursos", "naturales", "provocados", "por", "las", "actividades", "econ\u00f3micas", "para", "calcular", "el", "producto", "interno", "neto", "ecol\u00f3gico;", "XVI.", "Contribuir", "al", "diagn\u00f3stico", "de", "la", "situaci\u00f3n", "ambiental", "en", "relaci\u00f3n", "con", "los", "compromisos", "internaci", "onales,", "as\u00ed", "como", "al", "dise\u00f1o", "de", "pol\u00edticas", "para", "cumplir", "con", "los", "mismos;", "XVII.", "Participar,", "en", "el", "dise\u00f1o", "de", "mecanismos", "de", "financiamiento", "que", "permitan", "llevar", "a", "cabo", "los", "proyectos", "de", "investigaci\u00f3n", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recurso", "s", "naturales", "y", "control", "de", "la", "contaminaci\u00f3n;", "XVIII.", "Participar", "en", "la", "integraci\u00f3n", "y", "toma", "de", "decisiones", "del", "Consejo", "T\u00e9cnico", "Consultivo", "Nacional", "para", "la", "Conservaci\u00f3n", "y", "Aprovechamiento", "Sustentable", "de", "la", "Vida", "Silvestre,", "as\u00ed", "como", "desarrollar", "estudios", "cient\u00edficos", "que", "tengan", "por", "objeto", "identificar", "las", "especies", "en", "riesgo,", "determinar", "las", "especies", "y", "poblaciones", "prioritarias", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "promover", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "h\u00e1bitat", "cr\u00edticos", "y", "\u00e1reas", "de", "refugio;", "XIX.", "Dar", "apoyo", "t\u00e9cnico", "a", "los", "estudios", "que", "propongan", "y", "justi", "fiquen", "el", "establecimiento", "y", "recategorizaci\u00f3n", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "de", "competencia", "federal,", "zonas", "de", "restauraci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "los", "respectivos", "programas", "de", "manejo;", "XX.", "Proponer,", "impulsar", "y", "apoyar", "t\u00e9cnicamente", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "no", "rmas", "en", "materia", "de", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico,", "conservaci\u00f3n", "de", "ecosistemas", "y", "especies", "de", "vida", "silvestre,", "contaminaci\u00f3n", "y", "calidad", "ambiental,", "de", "colecta", "de", "espec\u00edmenes", "con", "fines", "cient\u00edficos", "y", "de", "investigaci\u00f3n,", "de", "aprovechamiento", "para", "su", "utilizaci\u00f3n", "en", "biotecnolo", "g\u00eda,", "acceso", "a", "recursos", "gen\u00e9ticos,", "as\u00ed", "como", "para", "la", "utilizaci\u00f3n", "confinada,", "el", "manejo,", "la", "movilizaci\u00f3n", "y", "la", "liberaci\u00f3n", "experimental,", "en", "programas", "piloto", "y", "comercial,", "de", "organismos", "gen\u00e9ticamente", "modificados;", "XXI.", "Otorgar", "apoyo", "t\u00e9cnico", "a", "los", "programas", "que", "se", "realicen", "en", "los", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "de", "la", "vida", "silvestre;", "XXII.", "Participar", "en", "iniciativas,", "comit\u00e9s", "y", "consorcios", "ambientales", "cient\u00edficos", "y", "de", "investigaci\u00f3n,", "educaci\u00f3n", "y", "capacitaci\u00f3n,", "tanto", "nacionales", "como", "internacionales;", "XXIII.", "Promover", "el", "intercamb", "io", "de", "cient\u00edficos", "con", "instituciones", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "ense\u00f1anza", "media", "superior", "y", "superior,", "tanto", "nacionales", "como", "internacionales;", "XXIV.", "Promover", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "convenios", "y", "proyectos", "de", "colaboraci\u00f3n", "con", "dependencias", "e", "instituciones", "acad\u00e9micas", "y", "de", "inve", "stigaci\u00f3n", "nacionales", "e", "internacionales,", "as\u00ed", "como", "difundir", "sus", "resultados;", "Page", "16", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "16", "de", "64", "XXV.", "Organizar,", "participar", "y", "presentar", "en", "conferencias", "y", "talleres", "nacionales", "e", "internacionales", "trabajos", "sobre", "los", "estudios", "cient\u00edficos", "y", "desarrollos", "normativos,", "relacionados", "con", "las", "actividades", "del", "INECC;", "XXVI.", "Publicar", "libros,", "publicaciones", "peri\u00f3dicas,", "cat\u00e1logos,", "manuales,", "art\u00edculos", "e", "informes", "t\u00e9cnicos", "sobre", "los", "trabajos", "que", "realice", "en", "las", "materias", "de", "su", "competencia;", "XXVII.", "Participar", "en", "la", "difusi\u00f3n", "de", "la", "informaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "am", "biental", "entre", "los", "sectores", "productivos,", "gubernamentales", "y", "sociales;", "XXVIII.", "Funcionar", "como", "laboratorios", "de", "referencia", "en", "materia", "de", "an\u00e1lisis", "y", "calibraci\u00f3n", "de", "equipos", "de", "medici\u00f3n", "de", "contaminantes", "atmosf\u00e9ricos,", "residuos", "peligrosos,", "as\u00ed", "como", "en", "la", "detecci\u00f3n", "e", "identificaci\u00f3n", "de", "organismos", "gen\u00e9ticamente", "modificados,", "y", "XXIX.", "Ejercer", "las", "atribuciones", "que", "expresamente", "le", "confieran", "otras", "leyes", "como", "organismo", "p\u00fablico", "descentralizado", "y", "las", "que", "se", "determinen", "en", "su", "Estatuto", "Org\u00e1nico.", "CAP\u00cdTULO", "II", "DE", "LA", "COORDINACI\u00d3N", "DE", "EVALUACI\u00d3N", "Art\u00edculo", "23.", "La", "Coordinaci\u00f3n", "de", "Evaluaci\u00f3n", "se", "integrar\u00e1", "por", "el", "titular", "del", "INECC", "y", "seis", "consejeros", "sociales,", "representantes", "de", "la", "comunidad", "cient\u00edfica,", "acad\u00e9mica,", "t\u00e9cnica", "e", "industrial,", "con", "amplia", "experiencia", "en", "materia", "de", "medio", "ambiente,", "parti", "cularmente", "en", "temas", "relacionados", "con", "el", "cambio", "clim\u00e1tico.", "Los", "consejeros", "sociales", "durar\u00e1n", "cuatro", "a\u00f1os", "en", "el", "cargo", "y", "solo", "podr\u00e1n", "ser", "reelectos", "por", "un", "periodo.", "Ser\u00e1n", "designados", "por", "la", "Comisi\u00f3n", "a", "trav\u00e9s", "de", "una", "convocatoria", "p\u00fablica", "que", "deber\u00e1", "realizar", "el", "titu", "lar", "del", "INECC.", "El", "programa", "de", "trabajo,", "evaluaciones,", "decisiones", "y", "recomendaciones", "de", "la", "Coordinaci\u00f3n", "de", "Evaluaci\u00f3n", "deber\u00e1n", "contar", "con", "el", "acuerdo", "de", "la", "mayor\u00eda", "simple", "de", "sus", "integrantes.", "Art\u00edculo", "24.", "Para", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "sus", "acuerdos", "la", "Coordinaci\u00f3n", "de", "Evaluaci\u00f3n", "contar\u00e1", "con", "un", "secretario", "t\u00e9cnico", "que", "ser\u00e1", "el", "titular", "de", "la", "Coordinaci\u00f3n", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "del", "INECC", "y", "que", "contar\u00e1", "con", "nivel", "m\u00ednimo", "de", "director", "general.", "Art\u00edculo", "25.", "La", "evaluaci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "en", "materia", "de", "cambio", "clim\u00e1tico", "podr", "\u00e1", "realizarse", "por", "la", "Coordinaci\u00f3n", "de", "Evaluaci\u00f3n", "o", "a", "trav\u00e9s", "de", "uno", "o", "varios", "organismos", "independientes.", "Los", "organismos", "evaluadores", "independientes", "que", "podr\u00e1n", "participar", "ser\u00e1n", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "superior,", "de", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "u", "organizaciones", "no", "lucrativas.", "Cuando", "las", "evaluaciones", "se", "lleven", "a", "cabo", "por", "un", "organismo", "distinto", "de", "la", "coordinaci\u00f3n,", "\u00e9sta", "emitir\u00e1", "la", "convocatoria", "correspondiente", "y", "designar\u00e1", "al", "adjudicado", "y", "resolver\u00e1", "lo", "conducente", "en", "t\u00e9rminos", "de", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "que", "resulten", "apl", "icables.", "Las", "dependencias", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "federal", "centralizada", "y", "paraestatal,", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "de", "los", "municipios", "ejecutoras", "de", "programas", "de", "mitigaci\u00f3n", "o", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico,", "deber\u00e1n", "proporcionar", "la", "informaci\u00f3n", "que", "les", "requiera", "la", "Coordinaci\u00f3n", "de", "Evaluaci\u00f3n", "para", "el", "cumplimiento", "de", "sus", "responsabilidades,", "conforme", "a", "lo", "previsto", "por", "las", "disposiciones", "aplicables", "en", "materia", "de", "transparencia", "y", "acceso", "a", "la", "informaci\u00f3n.", "T\u00cdTULO", "CUARTO", "POL\u00cdTICA", "NACIONAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "Page", "17", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "17", "de", "64", "CAP\u00cd", "TULO", "I", "PRINCIPIOS", "Art\u00edculo", "26.", "En", "la", "formulaci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "de", "cambio", "clim\u00e1tico", "se", "observar\u00e1n", "los", "principios", "de:", "I.", "Sustentabilidad", "en", "el", "aprovechamiento", "o", "uso", "de", "los", "ecosistemas", "y", "los", "elementos", "naturales", "que", "los", "integran;", "II.", "Corresponsa", "bilidad", "entre", "el", "Estado", "y", "la", "sociedad", "en", "general,", "en", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "acciones", "para", "la", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "a", "los", "efectos", "adversos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico;", "III.", "Precauci\u00f3n,", "cuando", "haya", "amenaza", "de", "da\u00f1o", "grave", "o", "irreversible,", "la", "falta", "de", "total", "certidumbre", "cient\u00edfica", "no", "deber\u00e1", "utilizarse", "como", "raz\u00f3n", "para", "posponer", "las", "medidas", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "para", "hacer", "frente", "a", "los", "efectos", "adversos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico;", "IV.", "Prevenci\u00f3n,", "considerando", "que", "\u00e9sta", "es", "el", "medio", "m\u00e1s", "eficaz", "para", "evitar", "los", "da\u00f1os", "al", "medio", "amb", "iente", "y", "preservar", "el", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "ante", "los", "efectos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico;", "V.", "Adopci\u00f3n", "de", "patrones", "de", "producci\u00f3n", "y", "consumo", "por", "parte", "de", "los", "sectores", "p\u00fablico,", "social", "y", "privado", "para", "transitar", "hacia", "una", "econom\u00eda", "de", "bajas", "emisiones", "en", "carbono;", "VI.", "In", "tegralidad", "y", "transversalidad,", "adoptando", "un", "enfoque", "de", "coordinaci\u00f3n", "y", "cooperaci\u00f3n", "entre", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno,", "as\u00ed", "como", "con", "los", "sectores", "social", "y", "privado", "para", "asegurar", "la", "instrumentaci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "de", "cambio", "clim\u00e1tico;", "VII.", "Participaci\u00f3n", "ciudad", "ana,", "en", "la", "formulaci\u00f3n,", "ejecuci\u00f3n,", "monitoreo", "y", "evaluaci\u00f3n", "de", "la", "Estrategia", "Nacional,", "planes", "y", "programas", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "a", "los", "efectos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico;", "VIII.", "Responsabilidad", "ambiental,", "quien", "realice", "obras", "o", "actividades", "que", "afecten", "o", "puedan", "afectar", "al", "medio", "ambiente,", "estar\u00e1", "obligado", "a", "prevenir,", "minimizar,", "mitigar,", "reparar,", "restaurar", "y,", "en", "\u00faltima", "instancia,", "a", "la", "compensaci\u00f3n", "de", "los", "da\u00f1os", "que", "cause;", "IX.", "El", "uso", "de", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "en", "la", "mitigaci\u00f3n,", "adaptaci\u00f3n", "y", "reducci\u00f3n", "de", "la", "vulnerab", "ilidad", "ante", "el", "cambio", "clim\u00e1tico", "incentiva", "la", "protecci\u00f3n,", "preservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "del", "ambiente;", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales,", "adem\u00e1s", "de", "generar", "beneficios", "econ\u00f3micos", "a", "quienes", "los", "implementan;", "X.", "Transparencia,", "acceso", "a", "la", "informaci\u00f3n", "y", "a", "la", "justicia,", "considerando", "que", "los", "distintos", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "deben", "facilitar", "y", "fomentar", "la", "concientizaci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n,", "poniendo", "a", "su", "disposici\u00f3n", "la", "informaci\u00f3n", "relativa", "al", "cambio", "clim\u00e1tico", "y", "proporcionando", "acceso", "efectivo", "a", "los", "proc", "edimientos", "judiciales", "y", "administrativos", "pertinentes", "atendiendo", "a", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "aplicables;", "XI.", "Conservaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "y", "su", "biodiversidad,", "dando", "prioridad", "a", "los", "humedales,", "manglares,", "arrecifes,", "dunas,", "zonas", "y", "lagunas", "costeras,", "que", "b", "rindan", "servicios", "ambientales,", "fundamental", "para", "reducir", "la", "vulnerabilidad", ";", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XII.", "Compromiso", "con", "la", "econom\u00eda", "y", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "nacional,", "para", "lograr", "la", "sustentabilidad", "sin", "vulnerar", "su", "competitividad", "frente", "a", "los", "mer", "cados", "internacionales,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "Page", "18", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "18", "de", "64", "XIII.", "Progresividad,", "las", "metas", "para", "el", "cumplimiento", "de", "esta", "Ley", "deber\u00e1n", "presentar", "una", "progresi\u00f3n", "y", "gradualidad", "a", "lo", "largo", "del", "tiempo,", "teniendo", "en", "cuenta", "el", "principio", "de", "responsabilidades", "comunes", "pero", "diferenciadas", "y", "sus", "capacidades", "respectivas,", "a", "la", "luz", "de", "las", "diferentes", "circunstancias", "nacionales,", "y", "en", "el", "contexto", "del", "desarrollo", "sostenible", "y", "de", "los", "esfuerzos", "por", "erradicar", "la", "pobreza;", "asimismo,", "se", "deber\u00e1", "considerar", "la", "necesidad", "de", "recibir", "apoyos", "de", "los", "pa\u00edses", "desarrollados", "para", "lograr", "la", "aplicaci\u00f3n", "efectiva", "de", "las", "medidas", "que", "se", "requieran", "para", "su", "cumplimiento;", "sin", "que", "represente", "un", "retroceso", "respecto", "a", "metas", "anteriores,", "considerando,", "la", "mejor", "informaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "disponible", "y", "los", "avances", "tecnol\u00f3gi", "cos,", "todo", "ello", "en", "el", "contexto", "del", "desarrollo", "sostenible.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "Al", "adoptar", "medidas", "para", "hacer", "frente", "al", "cambio", "clim\u00e1tico,", "se", "deber\u00e1n", "respetar", "irrestrictamente", "los", "derechos", "humanos,", "el", "derecho", "a", "la", "salud,", "los", "derechos", "de", "los", "pue", "blos", "ind\u00edgenas,", "las", "comunidades", "locales,", "los", "migrantes,", "los", "ni\u00f1os,", "las", "personas", "con", "discapacidad", "y", "las", "personas", "en", "situaciones", "de", "vulnerabilidad", "y", "el", "derecho", "al", "desarrollo,", "as\u00ed", "como", "la", "igualdad", "de", "g\u00e9nero,", "el", "empoderamiento", "de", "la", "mujer", "y", "la", "equidad", "intergen", "eracional.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "CAP\u00cdTULO", "II", "ADAPTACI\u00d3N", "Art\u00edculo", "27.", "La", "pol\u00edtica", "nacional", "de", "adaptaci\u00f3n", "frente", "al", "cambio", "clim\u00e1tico", "se", "sustentar\u00e1", "en", "instrumentos", "de", "diagn\u00f3stico,", "planificaci\u00f3n,", "medici\u00f3n,", "monitoreo,", "reporte,", "verificaci\u00f3n", "y", "evalu", "aci\u00f3n,", "tendr\u00e1", "como", "objetivos:", "I.", "Reducir", "la", "vulnerabilidad", "de", "la", "sociedad", "y", "los", "ecosistemas", "frente", "a", "los", "efectos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico;", "II.", "Fortalecer", "la", "resiliencia", "y", "resistencia", "de", "los", "sistemas", "naturales", "y", "humanos;", "III.", "Minimizar", "riesgos", "y", "da\u00f1os,", "consi", "derando", "los", "escenarios", "actuales", "y", "futuros", "del", "cambio", "clim\u00e1tico;", "IV.", "Identificar", "la", "vulnerabilidad", "y", "capacidad", "de", "adaptaci\u00f3n", "y", "transformaci\u00f3n", "de", "los", "sistemas", "ecol\u00f3gicos,", "f\u00edsicos", "y", "sociales", "y", "aprovechar", "oportunidades", "generadas", "por", "nuevas", "condiciones", "clim\u00e1ti", "cas;", "V.", "Establecer", "mecanismos", "de", "atenci\u00f3n", "inmediata", "y", "expedita", "en", "zonas", "impactadas", "por", "los", "efectos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico", "como", "parte", "de", "los", "planes", "y", "acciones", "de", "protecci\u00f3n", "civil,", "y", "VI.", "Facilitar", "y", "fomentar", "la", "seguridad", "alimentaria,", "la", "productividad", "agr\u00edcol", "a,", "ganadera,", "pesquera,", "acu\u00edcola,", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "y", "de", "los", "recursos", "naturales.", "Art\u00edculo", "28.", "La", "federaci\u00f3n", "deber\u00e1", "de", "elaborar", "una", "Pol\u00edtica", "Nacional", "de", "Adaptaci\u00f3n", "en", "el", "marco", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "La", "federaci\u00f3n,", "las", "entidades", "federativas", "y", "los", "municipios,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "competencias,", "deber\u00e1n", "ejecutar", "acciones", "para", "la", "adaptaci\u00f3n", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "las", "pol\u00edticas,", "la", "Estrategia", "Nacional,", "el", "Programa", "Especial", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "la", "P", "ol\u00edtica", "Nacional", "de", "Adaptaci\u00f3n", "y", "los", "programas", "en", "los", "siguientes", "\u00e1mbitos:", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "I.", "Gesti\u00f3n", "integral", "del", "riesgo;", "Page", "19", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "19", "de", "64", "II.", "Recursos", "h\u00eddricos;", "III.", "Agricultura,", "ganader\u00eda,", "silvicultura,", "pesca", "y", "acuacultura;", "IV.", "Ecosistemas", "y", "biodive", "rsidad,", "en", "especial", "de", "zonas", "costeras,", "marinas,", "de", "alta", "monta\u00f1a,", "semi\u00e1ridas,", "des\u00e9rticas,", "recursos", "forestales", "y", "suelos;", "V.", "Energ\u00eda,", "industria", "y", "servicios;", "VI.", "Infraestructura", "de", "transportes", "y", "comunicaciones;", "VII.", "Ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "del", "territorio,", "de", "splazamiento", "interno", "de", "personas", "provocado", "por", "fen\u00f3menos", "relacionados", "con", "el", "cambio", "clim\u00e1tico,", "asentamientos", "humanos", "y", "desarrollo", "urbano;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "01", "-", "06", "-", "2016", "VIII.", "Salubridad", "general", "e", "infraestructura", "de", "salud", "p\u00fablica,", "y", "IX.", "Los", "dem\u00e1s", "que", "l", "as", "autoridades", "estimen", "prioritarios.", "Art\u00edculo", "29.", "Se", "considerar\u00e1n", "acciones", "de", "adaptaci\u00f3n:", "I.", "La", "determinaci\u00f3n", "de", "la", "vocaci\u00f3n", "natural", "del", "suelo;", "II.", "El", "establecimiento", "de", "centros", "de", "poblaci\u00f3n", "o", "asentamientos", "humanos,", "as\u00ed", "como", "en", "las", "acciones", "de", "desarroll", "o,", "mejoramiento", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "los", "mismos;", "III.", "El", "manejo,", "protecci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas,", "recursos", "forestales", "y", "suelos;", "IV.", "La", "conservaci\u00f3n,", "el", "aprovechamiento", "sustentable,", "rehabilitaci\u00f3n", "de", "playas,", "costas,", "zona", "federal", "ma", "r\u00edtimo", "terrestre,", "terrenos", "ganados", "al", "mar", "y", "cualquier", "otro", "dep\u00f3sito", "que", "se", "forme", "con", "aguas", "mar\u00edtimas", "para", "uso", "tur\u00edstico,", "industrial,", "agr\u00edcola,", "pesquero,", "acu\u00edcola", "o", "de", "conservaci\u00f3n;", "V.", "Los", "programas", "h\u00eddricos", "de", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas;", "VI.", "La", "construcci\u00f3n", "y", "mantenimiento", "de", "infraestructura;", "VII.", "La", "protecci\u00f3n", "de", "zonas", "inundables", "y", "zonas", "\u00e1ridas;", "VIII.", "El", "aprovechamiento,", "rehabilitaci\u00f3n", "o", "establecimiento", "de", "distritos", "de", "riego;", "IX.", "El", "aprovechamiento", "sustentable", "en", "los", "distritos", "de", "desarrollo", "rural;", "X.", "El", "es", "tablecimiento", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "las", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "y", "corredores", "biol\u00f3gicos;", "XI.", "La", "elaboraci\u00f3n", "de", "los", "atlas", "de", "riesgo;", "XII.", "La", "elaboraci\u00f3n", "y", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "reglas", "de", "operaci\u00f3n", "de", "programas", "de", "subsidio", "y", "proyectos", "de", "inversi\u00f3n;", "XIII.", "Los", "p", "rogramas", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "biodiversidad;", "XIV.", "Los", "programas", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Protecci\u00f3n", "Civil;", "Page", "20", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "20", "de", "64", "XV.", "Los", "programas", "sobre", "asentamientos", "humanos", "y", "desarrollo", "urbano;", "XVI.", "Los", "programas", "en", "materia", "de", "desarrollo", "tur\u00eds", "tico;", "XVII.", "Los", "programas", "de", "prevenci\u00f3n", "de", "enfermedades", "derivadas", "de", "los", "efectos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico,", "y", "XVIII.", "La", "infraestructura", "estrat\u00e9gica", "en", "materia", "de", "abasto", "de", "agua,", "servicios", "de", "salud", "y", "producci\u00f3n", "y", "abasto", "de", "energ\u00e9ticos.", "Art\u00edculo", "30.", "Las", "depend", "encias", "y", "entidades", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "federal", "centralizada", "y", "paraestatal,", "las", "entidades", "federativas", "y", "los", "municipios,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "competencias,", "implementar\u00e1n", "acciones", "para", "la", "adaptaci\u00f3n", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "siguientes:", "I.", "Elabora", "r", "y", "publicar", "los", "atlas", "de", "riesgo", "que", "consideren", "los", "escenarios", "de", "vulnerabilidad", "actual", "y", "futura", "ante", "el", "cambio", "clim\u00e1tico,", "atendiendo", "de", "manera", "preferencial", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "m\u00e1s", "vulnerable", "y", "a", "las", "zonas", "de", "mayor", "riesgo,", "as\u00ed", "como", "a", "las", "islas,", "zonas", "costeras", "y", "deltas", "de", "r\u00edos;", "II.", "Utilizar", "la", "informaci\u00f3n", "contenida", "en", "los", "atlas", "de", "riesgo", "para", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "los", "planes", "de", "desarrollo", "urbano,", "reglamentos", "de", "construcci\u00f3n", "y", "ordenamiento", "territorial", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "municipios;", "y", "para", "prevenir", "y", "atend", "er", "el", "posible", "desplazamiento", "interno", "de", "personas", "provocado", "por", "fen\u00f3menos", "relacionados", "con", "el", "cambio", "clim\u00e1tico;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "01", "-", "06", "-", "2016", "III.", "Proponer", "e", "impulsar", "mecanismos", "de", "recaudaci\u00f3n", "y", "obtenci\u00f3n", "de", "recursos,", "para", "destinarlos", "a", "la", "protecci\u00f3n", "y", "reubicaci\u00f3n", "de", "los", "asentamientos", "humanos", "m\u00e1s", "vulnerables", "ante", "los", "efectos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico;", "IV.", "Establecer", "planes", "de", "protecci\u00f3n", "y", "contingencia", "ambientales", "en", "zonas", "de", "alta", "vulnerabilidad,", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "y", "corredores", "biol\u00f3gicos", "ante", "evento", "s", "meteorol\u00f3gicos", "extremos;", "V.", "Establecer", "planes", "de", "protecci\u00f3n", "y", "contingencia", "en", "los", "destinos", "tur\u00edsticos,", "as\u00ed", "como", "en", "las", "zonas", "de", "desarrollo", "tur\u00edstico", "sustentable;", "VI.", "Elaborar", "e", "implementar", "programas", "de", "fortalecimiento", "de", "capacidades", "que", "incluyan", "medida", "s", "que", "promuevan", "la", "capacitaci\u00f3n,", "educaci\u00f3n,", "acceso", "a", "la", "informaci\u00f3n", "y", "comunicaci\u00f3n", "a", "la", "poblaci\u00f3n;", "VII.", "Formar", "recursos", "humanos", "especializados", "ante", "fen\u00f3menos", "meteorol\u00f3gicos", "extremos;", "VIII.", "Reforzar", "los", "programas", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "riesgo", "epidemiol\u00f3gicos;", "I", "X.", "Mejorar", "los", "sistemas", "de", "alerta", "temprana", "y", "las", "capacidades", "para", "pronosticar", "escenarios", "clim\u00e1ticos", "actuales", "y", "futuros;", "X.", "Elaborar", "los", "diagn\u00f3sticos", "de", "da\u00f1os", "en", "los", "ecosistemas", "h\u00eddricos,", "sobre", "los", "vol\u00famenes", "disponibles", "de", "agua", "y", "su", "distribuci\u00f3n", "territoria", "l;", "XI.", "Promover", "el", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "las", "fuentes", "superficiales", "y", "subterr\u00e1neas", "de", "agua;", "XII.", "Fomentar", "la", "recarga", "de", "acu\u00edferos,", "la", "tecnificaci\u00f3n", "de", "la", "superficie", "de", "riego", "en", "el", "pa\u00eds,", "la", "producci\u00f3n", "bajo", "condiciones", "de", "pr\u00e1cticas", "de", "agricultura", "s", "ustentable", "y", "pr\u00e1cticas", "sustentables", "de", "ganader\u00eda,", "silvicultura,", "pesca", "y", "acuacultura;", "el", "desarrollo", "de", "variedades", "resistentes,", "cultivos", "de", "Page", "21", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "21", "de", "64", "reemplazo", "de", "ciclo", "corto", "y", "los", "sistemas", "de", "alerta", "temprana", "sobre", "pron\u00f3sticos", "de", "temporadas", "con", "precipitaciones", "o", "tempe", "raturas", "anormales;", "XIII.", "Impulsar", "el", "cobro", "de", "derechos", "y", "establecimiento", "de", "sistemas", "tarifarios", "por", "los", "usos", "de", "agua", "que", "incorporen", "el", "pago", "por", "los", "servicios", "ambientales", "hidrol\u00f3gicos", "que", "proporcionan", "los", "ecosistemas", "a", "fin", "de", "destinarlo", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "d", "e", "los", "mismos;", "XIV.", "Elaborar", "y", "publicar", "programas", "en", "materia", "de", "manejo", "sustentable", "de", "tierras;", "XV.", "Operar", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Recursos", "Gen\u00e9ticos", "y", "su", "Centro", "Nacional,", "e", "identificar", "las", "medidas", "de", "gesti\u00f3n", "para", "lograr", "la", "adaptaci\u00f3n", "de", "especies", "prioritari", "as", "y", "las", "particularmente", "vulnerables", "al", "cambio", "clim\u00e1tico;", "XVI.", "Identificar", "las", "medidas", "de", "gesti\u00f3n", "para", "lograr", "la", "adaptaci\u00f3n", "de", "especies", "en", "riesgo", "y", "prioritarias", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "que", "sean", "particularmente", "vulnerables", "al", "cambio", "clim\u00e1tico;", "XVII.", "Desarrol", "lar", "y", "ejecutar", "un", "programa", "especial", "para", "alcanzar", "la", "protecci\u00f3n", "y", "manejo", "sustentable", "de", "la", "biodiversidad", "ante", "el", "cambio", "clim\u00e1tico,", "en", "el", "marco", "de", "la", "Estrategia", "Nacional", "de", "Biodiversidad.", "El", "programa", "especial", "tendr\u00e1", "las", "finalidades", "siguientes:", "a)", "Fomentar", "la", "investigaci\u00f3n,", "el", "conocimiento", "y", "registro", "de", "impactos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico", "en", "los", "ecosistemas", "y", "su", "biodiversidad,", "tanto", "en", "el", "territorio", "nacional", "como", "en", "las", "zonas", "en", "donde", "la", "naci\u00f3n", "ejerce", "su", "soberan\u00eda", "y", "jurisdicci\u00f3n;", "b)", "Establecer", "medidas", "de", "adaptaci", "\u00f3n", "basadas", "en", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas,", "su", "biodiversidad", "y", "los", "servicios", "ambientales", "que", "proporcionan", "a", "la", "sociedad;", "XVIII.", "Fortalecer", "la", "resistencia", "y", "resiliencia", "de", "los", "ecosistemas", "terrestres,", "playas,", "costas", "y", "zona", "federal", "mar\u00edtima", "terrestre,", "humedales,", "manglares,", "arrecifes,", "ecosistemas", "marinos", "y", "dulceacu\u00edcolas,", "mediante", "acciones", "para", "la", "restauraci\u00f3n", "de", "la", "integridad", "y", "la", "conectividad", "ecol\u00f3gicas;", "XIX.", "Impulsar", "la", "adopci\u00f3n", "de", "pr\u00e1cticas", "sustentables", "de", "manejo", "agropecuario,", "forestal,", "silv\u00edcola,", "d", "e", "recursos", "pesqueros", "y", "acu\u00edcolas;", "XX.", "Atender", "y", "controlar", "los", "efectos", "de", "especies", "invasoras;", "XXI.", "Generar", "y", "sistematizar", "la", "informaci\u00f3n", "de", "par\u00e1metros", "clim\u00e1ticos,", "biol\u00f3gicos", "y", "f\u00edsicos", "relacionados", "con", "la", "biodiversidad", "para", "evaluar", "los", "impactos", "y", "la", "vulner", "abilidad", "ante", "el", "cambio", "clim\u00e1tico;", "XXII.", "Establecer", "nuevas", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "corredores", "biol\u00f3gicos,", "y", "otras", "modalidades", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "zonas", "prioritarias", "de", "conservaci\u00f3n", "ecol\u00f3gica", "para", "que", "se", "facilite", "el", "intercambio", "gen\u00e9tico", "y", "se", "favorezca", "la", "adaptaci\u00f3n", "natural", "de", "la", "biodiversidad", "al", "cambio", "clim\u00e1tico,", "a", "trav\u00e9s", "del", "mantenimiento", "e", "incremento", "de", "la", "cobertura", "vegetal", "nativa,", "de", "los", "humedales", "y", "otras", "medidas", "de", "manejo,", "y", "XXIII.", "Realizar", "diagn\u00f3sticos", "de", "vulnerabilidad", "en", "el", "sector", "energ\u00e9tico", "y", "des", "arrollar", "los", "programas", "y", "estrategias", "integrales", "de", "adaptaci\u00f3n.", "CAP\u00cdTULO", "III", "MITIGACI\u00d3N", "Art\u00edculo", "31.", "La", "pol\u00edtica", "nacional", "de", "mitigaci\u00f3n", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "deber\u00e1", "incluir,", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "instrumentos", "de", "planeaci\u00f3n,", "pol\u00edtica", "y", "los", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "previstos", "en", "la", "presente", "ley,", "un", "Page", "22", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "22", "de", "64", "diagn\u00f3stico,", "planificaci\u00f3n,", "medici\u00f3n,", "monitoreo,", "reporte,", "verificaci\u00f3n", "y", "evaluaci\u00f3n", "de", "las", "emisiones", "nacionales.", "Esta", "pol\u00edtica", "deber\u00e1", "establecer", "planes,", "programas,", "acciones,", "instrumentos", "econ\u00f3micos,", "de", "pol\u00edtica", "y", "regulator", "ios", "para", "el", "logro", "gradual", "de", "metas", "de", "reducci\u00f3n", "de", "emisiones", "espec\u00edficas,", "por", "sectores", "y", "tomando", "como", "referencia", "los", "escenarios", "de", "l\u00ednea", "base", "y", "l\u00edneas", "de", "base", "por", "sector", "que", "se", "establezcan", "en", "los", "instrumentos", "previstos", "por", "la", "presente", "Ley,", "considerando", "las", "contribuciones", "determinadas", "a", "nivel", "nacional", "para", "el", "cumplimiento", "de", "los", "objetivos", "del", "Acuerdo", "de", "Par\u00eds,", "el", "acceso", "a", "recursos", "financieros,", "la", "transferencia", "de", "tecnolog\u00eda", "y", "el", "desarrollo", "de", "capacidades,", "as\u00ed", "como", "cualquier", "otro", "tratado", "internacional", "suscrit", "o", "por", "el", "Estado", "mexicano", "en", "materia", "de", "cambio", "clim\u00e1tico.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "La", "pol\u00edtica", "debe", "cuidar", "que", "la", "l\u00ednea", "base", "a", "comprometer", "por", "M\u00e9xico", "no", "limite", "el", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "del", "pa\u00eds,", "y", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "dicha", "l\u00ednea", "deben", "participar", "l", "os", "sectores", "productivos,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "los", "organismos", "nacionales", "que", "intervengan", "en", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "Art\u00edculo", "32.", "La", "pol\u00edtica", "nacional", "de", "mitigaci\u00f3n", "se", "instrumentar\u00e1", "con", "base", "en", "un", "principio", "de", "gradualidad,", "pr", "omoviendo", "el", "fortalecimiento", "de", "capacidades", "nacionales", "para", "la", "mitigaci\u00f3n", "de", "emisiones", "y", "la", "adaptaci\u00f3n", "a", "los", "efectos", "adversos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico,", "priorizando", "en", "los", "sectores", "de", "mayor", "potencial", "de", "reducci\u00f3n", "hasta", "culminar", "en", "los", "que", "representan", "los", "costos", "m\u00e1s", "elevados,", "adem\u00e1s", "de", "atender", "los", "compromisos", "internacionales", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos", "en", "la", "materia.", "Para", "aquellas", "pol\u00edticas", "y", "actividades", "que", "impliquen", "o", "q", "ue", "trasladen", "un", "costo", "al", "sector", "privado", "o", "a", "la", "sociedad", "en", "general,", "y", "que", "no", "existan", "recursos", "o", "fuentes", "internacionales", "de", "financiamiento", "que", "puedan", "cubrir", "los", "costos", "para", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "dichas", "pol\u00edticas", "y", "actividades,", "\u00e9stas", "podr\u00e1n", "instrumentarse", "en", "dos", "fases,", "cuando", "exista", "\u00e1rea", "de", "oportunidad", "para", "los", "sectores", "regulados:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "06", "-", "11", "-", "2020", "I.", "Fomento", "de", "c", "apacidades", "nacionales", "en", "la", "cual,", "las", "pol\u00edticas", "y", "actividades", "a", "ser", "desarrolladas,", "deber\u00e1n", "implementarse", "con", "car\u00e1cter", "voluntario,", "con", "el", "objetivo", "de", "fortalecer", "las", "capacidades", "de", "los", "sectores", "regulados,", "considerando:", "a)", "An\u00e1lisis", "de", "las", "distintas", "herramien", "tas", "y", "mecanismos", "existentes", "para", "la", "reducci\u00f3n", "de", "emisiones", "en", "el", "sector", "actividad", "objeto", "de", "estudio,", "incluyendo", "el", "costo", "de", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "cada", "uno", "de", "ellos;", "b)", "An\u00e1lisis", "de", "las", "formas", "de", "medici\u00f3n,", "reporte", "y", "verificaci\u00f3n", "de", "las", "herramientas", "y", "mecanis", "mos", "a", "ser", "utilizados;", "c)", "An\u00e1lisis", "de", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "L\u00edneas", "Bases", "para", "el", "sector", "objeto", "de", "estudio;", "d)", "Estudio", "de", "las", "consecuencias", "econ\u00f3micas", "y", "sociales", "del", "establecimiento", "de", "cada", "uno", "de", "dichas", "herramientas", "y", "mecanismos,", "incluyendo", "transferencia", "de", "costos", "a", "otros", "sectores", "de", "la", "sociedad", "o", "consumidores", "finales;", "e)", "An\u00e1lisis", "de", "la", "competitividad", "de", "los", "productos", "mexicanos", "en", "el", "mercado", "internacional,", "despu\u00e9s", "de", "que", "se", "haya", "aplicado", "la", "herramienta", "o", "mecanismo", "objeto", "de", "estudio,", "en", "el", "sector", "analizado,", "si", "ese", "fuere", "el", "caso;", "f)", "Determinaci\u00f3n", "de", "las", "metas", "de", "reducci\u00f3n", "de", "emisiones", "que", "deber\u00e1", "alcanzar", "el", "sector", "analizado,", "considerando", "su", "contribuci\u00f3n", "en", "la", "generaci\u00f3n", "de", "reducci\u00f3n", "del", "total", "de", "emisiones", "en", "el", "pa\u00eds,", "y", "el", "costo", "de", "la", "reducci\u00f3n", "o", "captura", "de", "em", "isiones;", "Page", "23", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "23", "de", "64", "g)", "An\u00e1lisis", "sobre", "el", "sector", "de", "generaci\u00f3n", "de", "electricidad,", "incluyendo", "los", "costos", "de", "las", "externalidades", "sociales", "y", "ambientales,", "as\u00ed", "como", "los", "costos", "de", "las", "emisiones", "en", "la", "selecci\u00f3n", "de", "las", "fuentes", "para", "la", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica;", "h)", "An\u00e1lis", "is", "del", "desempe\u00f1o", "del", "sector", "industrial", "sujeto", "de", "medidas", "de", "mitigaci\u00f3n", "comparado", "con", "indicadores", "de", "producci\u00f3n", "en", "otros", "pa\u00edses", "y", "regiones;", "II.", "Establecimiento", "de", "metas", "de", "reducci\u00f3n", "de", "emisiones", "espec\u00edficas,", "considerando", "la", "contribuci\u00f3n", "de", "los", "sectores", "res", "pectivos", "en", "las", "emisiones", "de", "gases", "o", "compuestos", "efecto", "invernadero", "en", "el", "pa\u00eds,", "considerando:", "a)", "La", "disponibilidad", "de", "recursos", "financieros", "y", "tecnol\u00f3gicos", "en", "los", "sectores", "comprendidos", "en", "las", "metas", "de", "reducci\u00f3n", "espec\u00edficas,", "a", "alcanzarse", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "instr", "umentos", "previstos", "por", "la", "presente", "ley;", "b)", "El", "an\u00e1lisis", "costo", "-", "eficiencia", "de", "las", "pol\u00edticas", "y", "acciones", "establecidas", "para", "la", "reducci\u00f3n", "de", "emisiones", "por", "sector,", "priorizando", "aquellas", "que", "promuevan", "una", "mayor", "reducci\u00f3n", "de", "emisiones", "al", "menor", "costo.", "Art\u00edculo", "33.", "L", "os", "objetivos", "de", "las", "pol\u00edticas", "p\u00fablicas", "para", "la", "mitigaci\u00f3n", "son:", "I.", "Promover", "la", "protecci\u00f3n", "del", "medio", "ambiente,", "el", "desarrollo", "sustentable", "y", "el", "derecho", "a", "un", "medio", "ambiente", "sano", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "mitigaci\u00f3n", "de", "emisiones;", "II.", "Reducir", "las", "emisiones", "nacionales,", "a", "t", "rav\u00e9s", "de", "pol\u00edticas", "y", "programas,", "que", "fomenten", "la", "transici\u00f3n", "a", "una", "econom\u00eda", "sustentable,", "competitiva", "y", "de", "bajas", "emisiones", "en", "carbono,", "incluyendo", "instrumentos", "de", "mercado,", "incentivos", "y", "otras", "alternativas", "que", "mejoren", "la", "relaci\u00f3n", "costo", "-", "eficiencia", "de", "las", "medidas", "espec\u00edficas", "de", "mitigaci\u00f3n,", "disminuyendo", "sus", "costos", "econ\u00f3micos", "y", "promoviendo", "la", "competitividad,", "la", "transferencia", "de", "tecnolog\u00eda", "y", "el", "fomento", "del", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico;", "III.", "Promover", "de", "manera", "gradual", "la", "sustituci\u00f3n", "del", "uso", "y", "consumo", "de", "los", "combustibles", "f\u00f3", "siles", "por", "fuentes", "renovables", "de", "energ\u00eda,", "as\u00ed", "como", "la", "generaci\u00f3n", "de", "electricidad", "a", "trav\u00e9s", "del", "uso", "de", "fuentes", "renovables", "de", "energ\u00eda;", "IV.", "Promover", "pr\u00e1cticas", "de", "eficiencia", "energ\u00e9tica,", "el", "desarrollo", "y", "uso", "de", "fuentes", "renovables", "de", "energ\u00eda", "y", "la", "transferencia", "y", "d", "esarrollo", "de", "tecnolog\u00edas", "bajas", "en", "carbono,", "particularmente", "en", "bienes", "muebles", "e", "inmuebles", "de", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "federal", "centralizada", "y", "paraestatal,", "de", "las", "entidades", "federativas", "y", "de", "los", "municipios;", "V.", "Promover", "de", "manera", "p", "rioritaria,", "tecnolog\u00edas", "de", "mitigaci\u00f3n", "cuyas", "emisiones", "de", "gases", "y", "compuestos", "de", "efecto", "invernadero", "sean", "bajas", "en", "carbono", "durante", "todo", "su", "ciclo", "de", "vida;", "VI.", "Promover", "la", "alineaci\u00f3n", "y", "congruencia", "de", "los", "programas,", "presupuestos,", "pol\u00edticas", "y", "acciones", "de", "los", "tre", "s", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "para", "frenar", "y", "revertir", "la", "deforestaci\u00f3n", "y", "la", "degradaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "forestales;", "VII.", "Medir,", "reportar", "y", "verificar", "las", "emisiones;", "VIII.", "Reducir", "la", "quema", "y", "venteo", "de", "gas", "para", "disminuir", "las", "p\u00e9rdidas", "en", "los", "procesos", "de", "extracci\u00f3n", "y", "en", "los", "sistemas", "de", "distribuci\u00f3n", "y", "garantizar", "al", "m\u00e1ximo", "el", "aprovechamiento", "del", "gas", "en", "instalaciones", "industriales,", "petroleras,", "gaseras", "y", "de", "refinaci\u00f3n;", "IX.", "Promover", "el", "aprovechamiento", "del", "gas", "asociado", "a", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "los", "yacimientos", "minerales", "de", "carb", "\u00f3n;", "Page", "24", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "24", "de", "64", "X.", "Promover", "la", "cogeneraci\u00f3n", "eficiente", "para", "evitar", "emisiones", "a", "la", "atm\u00f3sfera;", "XI.", "Promover", "el", "aprovechamiento", "del", "potencial", "energ\u00e9tico", "contenido", "en", "los", "residuos;", "XII.", "Promover", "el", "incremento", "del", "transporte", "p\u00fablico,", "masivo", "y", "con", "altos", "est\u00e1ndares", "de", "efic", "iencia,", "privilegiando", "la", "sustituci\u00f3n", "de", "combustibles", "f\u00f3siles", "y", "el", "desarrollo", "de", "sistemas", "de", "transporte", "sustentable", "urbano", "y", "suburbano,", "p\u00fablico", "y", "privado;", "XIII.", "Desarrollar", "incentivos", "econ\u00f3micos", "y", "fiscales", "para", "impulsar", "el", "desarrollo", "y", "consolidaci\u00f3n", "de", "ind", "ustrias", "y", "empresas", "socialmente", "responsables", "con", "el", "medio", "ambiente;", "XIV.", "Promover", "la", "canalizaci\u00f3n", "de", "recursos", "internacionales", "y", "recursos", "para", "el", "financiamiento", "de", "proyectos", "y", "programas", "de", "mitigaci\u00f3n", "de", "gases", "y", "compuestos", "efecto", "invernadero", "en", "los", "sectores", "p\u00fablico,", "social", "y", "privado;", "XV.", "Promover", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "sectores", "social,", "p\u00fablico", "y", "privado", "en", "el", "dise\u00f1o,", "la", "elaboraci\u00f3n", "y", "la", "instrumentaci\u00f3n", "de", "las", "pol\u00edticas", "y", "acciones", "nacionales", "de", "mitigaci\u00f3n,", "y", "XVI.", "Promover", "la", "competitividad", "y", "crecimiento", "par", "a", "que", "la", "industria", "nacional", "satisfaga", "la", "demanda", "nacional", "de", "bienes,", "evitando", "la", "entrada", "al", "pa\u00eds,", "de", "productos", "que", "generan", "emisiones", "en", "su", "producci\u00f3n", "con", "regulaciones", "menos", "estrictas", "que", "las", "que", "cumple", "la", "industria", "nacional.", "Art\u00edculo", "34.", "Para", "reducir", "las", "emisiones,", "las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "federal,", "las", "Entidades", "Federativas", "y", "los", "Municipios,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia,", "promover\u00e1n", "el", "dise\u00f1o", "y", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "pol\u00edticas", "y", "acciones", "de", "mitigaci\u00f3n", "asociadas", "a", "los", "sectores", "c", "orrespondientes,", "considerando", "las", "disposiciones", "siguientes:", "I.", "Reducci\u00f3n", "de", "emisiones", "en", "la", "generaci\u00f3n", "y", "uso", "de", "energ\u00eda:", "a)", "Fomentar", "pr\u00e1cticas", "de", "eficiencia", "energ\u00e9tica", "y", "promover", "el", "uso", "de", "fuentes", "renovables", "de", "energ\u00eda;", "as\u00ed", "como", "la", "transferencia", "de", "tecno", "log\u00eda", "de", "bajas", "en", "emisiones", "de", "carbono,", "de", "conformidad", "con", "la", "Ley", "para", "el", "Aprovechamiento", "Sustentable", "de", "la", "Energ\u00eda", "y", "la", "Ley", "para", "el", "Aprovechamiento", "de", "Energ\u00edas", "Renovables", "y", "el", "Financiamiento", "para", "la", "Transici\u00f3n", "Energ\u00e9tica.", "b)", "Desarrollar", "y", "aplicar", "incenti", "vos", "a", "la", "inversi\u00f3n", "tanto", "p\u00fablica", "como", "privada", "en", "la", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "proveniente", "de", "fuentes", "renovables", "y", "tecnolog\u00edas", "de", "cogeneraci\u00f3n", "eficiente.", "Dichos", "incentivos", "se", "incluir\u00e1n", "en", "la", "Estrategia", "Nacional,", "la", "Estrategia", "Nacional", "de", "Energ\u00eda,", "la", "P", "rospectiva", "del", "Sector", "El\u00e9ctrico", "y", "en", "el", "Programa", "Sectorial", "de", "Energ\u00eda.", "c)", "Establecer", "los", "mecanismos", "viables", "t\u00e9cnico", "econ\u00f3micamente", "que", "promuevan", "el", "uso", "de", "mejores", "pr\u00e1cticas,", "para", "evitar", "las", "emisiones", "fugitivas", "de", "gas", "en", "las", "actividades", "de", "extracci\u00f3n,", "tran", "sporte,", "procesamiento", "y", "utilizaci\u00f3n", "de", "hidrocarburos.", "d)", "Incluir", "los", "costos", "de", "las", "externalidades", "sociales", "y", "ambientales,", "as\u00ed", "como", "los", "costos", "de", "las", "emisiones", "en", "la", "selecci\u00f3n", "de", "las", "fuentes", "para", "la", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica.", "e)", "Fomentar", "la", "utilizac", "i\u00f3n", "de", "energ\u00edas", "renovables", "para", "la", "generaci\u00f3n", "de", "electricidad,", "de", "conformidad", "con", "la", "legislaci\u00f3n", "aplicable", "en", "la", "materia.", "f)", "Promover", "la", "transferencia", "de", "tecnolog\u00eda", "y", "financiamiento", "para", "reducir", "la", "quema", "y", "venteo", "de", "gas,", "para", "disminuir", "las", "p\u00e9rdidas", "de", "\u00e9st", "e,", "en", "los", "procesos", "de", "extracci\u00f3n", "y", "en", "los", "sistemas", "de", "distribuci\u00f3n,", "y", "promover", "su", "aprovechamiento", "sustentable.", "Page", "25", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "25", "de", "64", "g)", "Desarrollar", "pol\u00edticas", "y", "programas", "que", "tengan", "por", "objeto", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "la", "cogeneraci\u00f3n", "eficiente", "para", "reducir", "las", "emisiones.", "h)", "Foment", "ar", "pr\u00e1cticas", "de", "eficiencia", "energ\u00e9tica,", "y", "de", "transferencia", "de", "tecnolog\u00eda", "bajas", "en", "emisiones", "de", "carbono.", "i)", "Expedir", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "y", "elaborar", "pol\u00edticas", "para", "la", "construcci\u00f3n", "de", "edificaciones", "sustentables,", "incluyendo", "el", "uso", "de", "materiales", "ecol\u00f3gicos", "y", "la", "eficiencia", "y", "sustentabilidad", "energ\u00e9tica.", "II.", "Reducci\u00f3n", "de", "emisiones", "en", "el", "Sector", "Transporte:", "a)", "Promover", "la", "inversi\u00f3n", "en", "la", "construcci\u00f3n", "de", "ciclov\u00edas", "o", "infraestructura", "de", "transporte", "no", "motorizado,", "as\u00ed", "como", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "reglamentos", "de", "tr\u00e1nsito", "que", "promuevan", "el", "uso", "de", "la", "bicicleta.", "b)", "Dise\u00f1ar", "e", "implementar", "sistemas", "de", "transporte", "p\u00fablico", "integrales,", "y", "programas", "de", "movilidad", "sustentable", "en", "las", "zonas", "urbanas", "o", "conurbadas", "para", "disminuir", "los", "tiempos", "de", "traslado,", "el", "uso", "de", "autom\u00f3viles", "particulares,", "l", "os", "costos", "de", "transporte,", "el", "consumo", "energ\u00e9tico,", "la", "incidencia", "de", "enfermedades", "respiratorias", "y", "aumentar", "la", "competitividad", "de", "la", "econom\u00eda", "regional.", "c)", "Elaborar", "e", "instrumentar", "planes", "y", "programas", "de", "desarrollo", "urbano", "que", "comprendan", "criterios", "de", "eficiencia", "ene", "rg\u00e9tica", "y", "mitigaci\u00f3n", "de", "emisiones", "directas", "e", "indirectas,", "generadas", "por", "los", "desplazamientos", "y", "servicios", "requeridos", "por", "la", "poblaci\u00f3n,", "evitando", "la", "dispersi\u00f3n", "de", "los", "asentamientos", "humanos", "y", "procurando", "aprovechar", "los", "espacios", "urbanos", "vacantes", "en", "las", "ciudades.", "d)", "Crear", "mecanismos", "que", "permitan", "mitigar", "emisiones", "directas", "e", "indirectas", "relacionadas", "con", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "p\u00fablicos,", "planeaci\u00f3n", "de", "viviendas,", "construcci\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n", "de", "edificios", "p\u00fablicos", "y", "privados,", "comercios", "e", "industrias.", "e)", "Establecer", "progra", "mas", "que", "promuevan", "el", "trabajo", "de", "oficina", "en", "casa,", "cuidando", "aspectos", "de", "confidencialidad,", "a", "fin", "de", "reducir", "desplazamientos", "y", "servicios", "de", "los", "trabajadores.", "f)", "Coordinar,", "promover", "y", "ejecutar", "programas", "de", "permuta", "o", "renta", "de", "vivienda", "para", "acercar", "a", "la", "poblaci\u00f3", "n", "a", "sus", "fuentes", "de", "empleo", "y", "recintos", "educativos.", "g)", "Desarrollar", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "para", "que", "las", "empresas", "otorguen", "el", "servicio", "de", "transporte", "colectivo", "a", "sus", "trabajadores", "hacia", "los", "centros", "de", "trabajo,", "a", "fin", "de", "reducir", "el", "uso", "del", "autom\u00f3vil.", "III.", "Reducc", "i\u00f3n", "de", "emisiones", "y", "captura", "de", "carbono", "en", "el", "sector", "de", "agricultura,", "bosques", "y", "otros", "usos", "del", "suelo", "y", "preservaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "y", "la", "biodiversidad:", "a)", "Mantener", "e", "incrementar", "los", "sumideros", "de", "carbono.", "b)", "Frenar", "y", "revertir", "la", "deforestaci\u00f3n", "y", "la", "degrada", "ci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "forestales", "y", "ampliar", "las", "\u00e1reas", "de", "cobertura", "vegetal", "y", "el", "contenido", "de", "carbono", "org\u00e1nico", "en", "los", "suelos,", "aplicando", "pr\u00e1cticas", "de", "manejo", "sustentable", "en", "terrenos", "ganaderos", "y", "cultivos", "agr\u00edcolas.", "c)", "Reconvertir", "las", "tierras", "agropecuarias", "de", "gradadas", "a", "productivas", "mediante", "pr\u00e1cticas", "de", "agricultura", "sustentable", "o", "bien,", "destinarlas", "para", "zonas", "de", "conservaci\u00f3n", "ecol\u00f3gica", "y", "recarga", "de", "acu\u00edferos.", "d)", "Fortalecer", "los", "esquemas", "de", "manejo", "sustentable", "y", "la", "restauraci\u00f3n", "de", "bosques,", "selvas,", "humedales", "y", "ecosis", "temas", "costero", "-", "marinos,", "en", "particular", "los", "manglares", "y", "los", "arrecifes", "de", "coral.", "Page", "26", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "26", "de", "64", "e)", "Incorporar", "gradualmente", "m\u00e1s", "ecosistemas", "a", "esquemas", "de", "conservaci\u00f3n", "entre", "otros:", "pago", "por", "servicios", "ambientales,", "de", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas,", "unidades", "de", "manejo", "forestal", "sust", "entable,", "y", "de", "reducci\u00f3n", "de", "emisiones", "por", "deforestaci\u00f3n", "y", "degradaci\u00f3n", "evitada.", "f)", "Fortalecer", "el", "combate", "de", "incendios", "forestales", "y", "promover", "e", "incentivar", "la", "reducci\u00f3n", "gradual", "de", "la", "quema", "de", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "y", "de", "pr\u00e1cticas", "de", "roza,", "tumba", "y", "quema.", "g)", "Fomentar", "s", "inergias", "entre", "programas", "y", "subsidios", "para", "actividades", "ambientales", "y", "agropecuarias,", "que", "contribuyan", "a", "fortalecer", "el", "combate", "a", "incendios", "forestales.", "h)", "Dise\u00f1ar", "y", "establecer", "incentivos", "econ\u00f3micos", "para", "la", "absorci\u00f3n", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "carbono", "en", "las", "\u00e1reas", "natur", "ales", "protegidas", "y", "las", "zonas", "de", "conservaci\u00f3n", "ecol\u00f3gica.", "i)", "Dise\u00f1ar", "pol\u00edticas", "y", "realizar", "acciones", "para", "la", "protecci\u00f3n,", "conservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "la", "vegetaci\u00f3n", "riparia", "en", "el", "uso,", "aprovechamiento", "y", "explotaci\u00f3n", "de", "las", "riberas", "o", "zonas", "federales,", "de", "conformi", "dad", "con", "las", "disposiciones", "aplicables", "de", "la", "Ley", "de", "Aguas", "Nacionales.", "IV.", "Reducci\u00f3n", "de", "emisiones", "en", "el", "sector", "residuos:", "a)", "Desarrollar", "acciones", "y", "promover", "el", "desarrollo", "y", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "infraestructura", "para", "minimizar", "y", "valorizar", "los", "residuos,", "as\u00ed", "como", "p", "ara", "reducir", "y", "evitar", "las", "emisiones", "de", "metano", "provenientes", "de", "los", "residuos", "s\u00f3lidos", "urbanos.", "V.", "Reducci\u00f3n", "de", "emisiones", "en", "el", "Sector", "de", "Procesos", "Industriales:", "a)", "Desarrollar", "programas", "para", "incentivar", "la", "eficiencia", "energ\u00e9tica", "en", "las", "actividades", "de", "los", "proces", "os", "industriales.", "b)", "Desarrollar", "mecanismos", "y", "programas", "que", "incentiven", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "tecnolog\u00edas", "limpias", "en", "los", "procesos", "industriales,", "que", "reduzcan", "el", "consumo", "energ\u00e9tico", "y", "la", "emisi\u00f3n", "de", "gases", "y", "compuestos", "de", "efecto", "invernadero.", "c)", "Incentivar,", "promo", "ver", "y", "desarrollar", "el", "uso", "de", "combustibles", "f\u00f3siles", "alternativos", "que", "reduzcan", "el", "uso", "de", "combustibles", "f\u00f3siles.", "VI.", "Educaci\u00f3n", "y", "cambios", "de", "patrones", "de", "conducta,", "consumo", "y", "producci\u00f3n:", "a)", "Instrumentar", "programas", "que", "creen", "conciencia", "del", "impacto", "en", "generaci\u00f3n", "de", "emisiones", "de", "gases", "y", "compuestos", "de", "efecto", "invernadero", "en", "patrones", "de", "producci\u00f3n", "y", "consumo.", "b)", "Desarrollar", "programas", "que", "promuevan", "patrones", "de", "producci\u00f3n", "y", "consumo", "sustentables", "en", "los", "sectores", "p\u00fablico,", "social", "y", "privado", "a", "trav\u00e9s", "de", "incentivos", "econ\u00f3micos;", "fu", "ndamentalmente", "en", "\u00e1reas", "como", "la", "generaci\u00f3n", "y", "consumo", "de", "energ\u00eda,", "el", "transporte", "y", "la", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos.", "c)", "Incentivar", "y", "reconocer", "a", "las", "empresas", "e", "instituciones", "que", "propicien", "que", "sus", "trabajadores", "y", "empleados", "tengan", "domicilio", "cercano", "a", "los", "ce", "ntros", "de", "trabajo,", "consumo,", "educaci\u00f3n", "y", "entretenimiento,", "as\u00ed", "como", "el", "establecimiento", "de", "jornadas", "de", "trabajo", "continuas.", "d)", "Desarrollar", "pol\u00edticas", "e", "instrumentos", "para", "promover", "la", "mitigaci\u00f3n", "de", "emisiones", "directas", "e", "indirectas", "relacionadas", "con", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "p\u00fablicos,", "planeaci\u00f3n", "y", "construcci\u00f3n", "de", "viviendas,", "construcci\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n", "de", "edificios", "p\u00fablicos", "y", "privados,", "comercios", "e", "industrias.", "Page", "27", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "27", "de", "64", "Art\u00edculo", "35.", "Con", "el", "objetivo", "de", "impulsar", "la", "transici\u00f3n", "a", "modelos", "de", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "a", "partir", "de", "combustibles", "f\u00f3siles", "a", "tecnolog\u00edas", "que", "generen", "menores", "emisiones,", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Energ\u00eda", "establecer\u00e1", "pol\u00edticas", "e", "incentivos", "para", "promover", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "tecnolog\u00edas", "de", "bajas", "emisiones", "de", "carbono,", "considerando", "el", "combustible", "a", "utilizar.", "Art\u00edculo", "36.", "L", "a", "Secretar\u00eda", "promover\u00e1", "de", "manera", "coordinada", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9dito", "P\u00fablico", "y", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Energ\u00eda,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "competencias,", "el", "establecimiento", "de", "programas", "para", "incentivar", "fiscal", "y", "financieramente", "a", "los", "interesados", "en", "particip", "ar", "de", "manera", "voluntaria", "en", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "proyectos", "de", "reducci\u00f3n", "de", "emisiones.", "Art\u00edculo", "37.", "Para", "los", "efectos", "de", "esta", "Ley", "ser\u00e1n", "reconocidos", "los", "programas", "y", "dem\u00e1s", "instrumentos", "de", "mitigaci\u00f3n", "que", "se", "han", "desarrollado", "a", "partir", "del", "Protocolo", "de", "Kioto,", "la", "Conv", "enci\u00f3n,", "el", "Acuerdo", "de", "Par\u00eds", "y", "cualquier", "otro", "que", "se", "encuentre", "debidamente", "certificado", "por", "alguna", "organizaci\u00f3n", "con", "reconocimiento", "internacional.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "Las", "disposiciones", "reglamentarias", "de", "la", "presente", "Ley", "establecer\u00e1n", "los", "requisito", "s", "que", "deber\u00e1n", "cumplirse", "para", "el", "reconocimiento", "y", "registro", "de", "los", "programas", "e", "instrumentos", "referidos", "en", "el", "presente", "art\u00edculo.", "T\u00cdTULO", "QUINTO", "SISTEMA", "NACIONAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "CAP\u00cdTULO", "I", "DISPOSICIONES", "GENERALES", "Art\u00edculo", "38.", "La", "federaci\u00f3n,", "las", "entidades", "federativas", "y", "los", "municipios", "establecer\u00e1n", "las", "bases", "de", "coordinaci\u00f3n", "para", "la", "integraci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "el", "cual", "tiene", "por", "objeto:", "I.", "Fungir", "como", "un", "mecanismo", "permanente", "de", "concurrencia,", "comunicaci\u00f3n,", "colaboraci\u00f3n", ",", "coordinaci\u00f3n", "y", "concertaci\u00f3n", "sobre", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "de", "cambio", "clim\u00e1tico;", "II.", "Promover", "la", "aplicaci\u00f3n", "transversal", "de", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "de", "cambio", "clim\u00e1tico", "en", "el", "corto,", "mediano", "y", "largo", "plazo", "entre", "las", "autoridades", "de", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno,", "en", "e", "l", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias;", "III.", "Coordinar", "los", "esfuerzos", "de", "la", "federaci\u00f3n,", "las", "entidades", "federativas", "y", "los", "municipios", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "acciones", "de", "adaptaci\u00f3n,", "mitigaci\u00f3n", "y", "reducci\u00f3n", "de", "la", "vulnerabilidad,", "para", "enfrentar", "los", "efectos", "adve", "rsos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico,", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "instrumentos", "de", "pol\u00edtica", "previstos", "por", "esta", "Ley", "y", "los", "dem\u00e1s", "que", "de", "ella", "deriven,", "y", "IV.", "Promover", "la", "concurrencia,", "vinculaci\u00f3n", "y", "congruencia", "de", "los", "programas,", "acciones", "e", "inversiones", "del", "gobierno", "federal,", "de", "las", "ent", "idades", "federativas", "y", "de", "los", "municipios,", "con", "la", "Estrategia", "Nacional", "y", "el", "Programa.", "Art\u00edculo", "39.", "Las", "reuniones", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "y", "su", "seguimiento", "ser\u00e1n", "coordinados", "por", "el", "titular", "del", "Ejecutivo", "federal,", "quien", "podr\u00e1", "delegar", "esta", "funci\u00f3n", "en", "el", "titular", "de", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales.", "Art\u00edculo", "40.", "El", "Sistema", "Nacional", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "estar\u00e1", "integrado", "por", "la", "Comisi\u00f3n,", "el", "Consejo,", "el", "INECC,", "los", "gobiernos", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "un", "representante", "de", "cada", "una", "d", "e", "las", "asociaciones", "Page", "28", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "28", "de", "64", "nacionales,", "de", "autoridades", "municipales", "legalmente", "reconocidas", "y", "representantes", "del", "Congreso", "de", "la", "Uni\u00f3n.", "Art\u00edculo", "41.", "El", "Sistema", "Nacional", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "analizar\u00e1", "y", "promover\u00e1", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "los", "instrumentos", "de", "pol\u00edtica", "previstos", "en", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "42.", "El", "Sistema", "Nacional", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "podr\u00e1", "formular", "a", "la", "Comisi\u00f3n", "recomendaciones", "para", "el", "fortalecimiento", "de", "las", "pol\u00edticas", "y", "acciones", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "43.", "El", "coordinador", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Camb", "io", "Clim\u00e1tico", "deber\u00e1", "convocar", "a", "sus", "integrantes", "por", "lo", "menos", "a", "dos", "reuniones", "al", "a\u00f1o,", "y", "en", "forma", "extraordinaria,", "cuando", "la", "naturaleza", "de", "alg\u00fan", "asunto", "de", "su", "competencia", "as\u00ed", "lo", "exija.", "Art\u00edculo", "44.", "Los", "mecanismos", "de", "funcionamiento", "y", "operaci\u00f3n", "del", "Sistema", "Nacio", "nal", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "se", "establecer\u00e1n", "en", "el", "reglamento", "que", "para", "tal", "efecto", "se", "expida.", "CAP\u00cdTULO", "II", "COMISI\u00d3N", "INTERSECRETARIAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "Art\u00edculo", "45.", "La", "Comisi\u00f3n", "tendr\u00e1", "car\u00e1cter", "permanente", "y", "ser\u00e1", "presidida", "por", "el", "titular", "del", "Ejecutivo", "federal,", "q", "ui\u00e9n", "podr\u00e1", "delegar", "esa", "funci\u00f3n", "al", "titular", "de", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Gobernaci\u00f3n", "o", "al", "titular", "de", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales.", "Se", "integrar\u00e1", "por", "los", "titulares", "de", "las", "Secretar\u00edas", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales;", "de", "Agricultura,", "Ganad", "er\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n;", "de", "Salud;", "de", "Comunicaciones", "y", "Transportes;", "de", "Econom\u00eda;", "de", "Turismo;", "de", "Desarrollo", "Social;", "de", "Gobernaci\u00f3n;", "de", "Marina;", "de", "Energ\u00eda;", "de", "Educaci\u00f3n", "P\u00fablica;", "de", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9dito", "P\u00fablico;", "de", "Relaciones", "Exteriores,", "y", "de", "Desarrollo", "Agrario,", "Territorial", "y", "Urbano.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "29", "-", "12", "-", "2014", "Cada", "secretar\u00eda", "participante", "deber\u00e1", "designar", "a", "una", "de", "sus", "unidades", "administrativas,", "por", "lo", "menos", "a", "nivel", "de", "direcci\u00f3n", "general,", "como", "la", "encargada", "de", "coordinar", "y", "dar", "seguimiento", "p", "ermanente", "a", "los", "trabajos", "de", "la", "comisi\u00f3n.", "Art\u00edculo", "46.", "La", "Comisi\u00f3n", "convocar\u00e1", "a", "otras", "dependencias", "y", "entidades", "gubernamentales", "entre", "ellos", "al", "Consejo", "Nacional", "de", "Ciencia", "y", "Tecnolog\u00eda,", "as\u00ed", "como", "invitar", "a", "representantes", "del", "Consejo,", "de", "los", "Poderes", "Legislativo", "y", "Judicial,", "de", "\u00f3rganos", "aut\u00f3nomos,", "de", "las", "Entidades", "Federativas", "y", "en", "su", "caso,", "los", "Municipios,", "as\u00ed", "como", "a", "representantes", "de", "los", "sectores", "p\u00fablico,", "social", "y", "privado", "a", "participar", "en", "sus", "trabajos", "cuando", "se", "aborden", "temas", "relacionados", "con", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competen", "cia.", "Art\u00edculo", "47.", "La", "Comisi\u00f3n", "ejercer\u00e1", "las", "atribuciones", "siguientes:", "I.", "Promover", "la", "coordinaci\u00f3n", "de", "acciones", "de", "las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "federal", "en", "materia", "de", "cambio", "clim\u00e1tico.", "II.", "Formular", "e", "instrumentar", "pol\u00edticas", "nacion", "ales", "para", "la", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico,", "as\u00ed", "como", "su", "incorporaci\u00f3n", "en", "los", "programas", "y", "acciones", "sectoriales", "correspondientes;", "III.", "Desarrollar", "los", "criterios", "de", "transversalidad", "e", "integralidad", "de", "las", "pol\u00edticas", "p\u00fablicas", "para", "enfrentar", "al", "camb", "io", "clim\u00e1tico", "para", "que", "los", "apliquen", "las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "federal", "centralizada", "y", "paraestatal;", "IV.", "Aprobar", "la", "estrategia", "nacional", "y", "las", "contribuciones", "determinadas", "a", "nivel", "nacional;", "Page", "29", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "29", "de", "64", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "V.", "P", "articipar", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "e", "instrumentaci\u00f3n", "del", "Programa;", "VI.", "Participar", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "e", "instrumentaci\u00f3n", "del", "Programa", "Especial", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "y", "la", "Pol\u00edtica", "Nacional", "de", "Adaptaci\u00f3n;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "VII.", "Proponer", "y", "apoyar", "estudi", "os", "y", "proyectos", "de", "innovaci\u00f3n,", "investigaci\u00f3n,", "desarrollo", "y", "transferencia", "de", "tecnolog\u00eda,", "vinculados", "a", "la", "problem\u00e1tica", "nacional", "de", "cambio", "clim\u00e1tico,", "as\u00ed", "como", "difundir", "sus", "resultados;", "VIII.", "Proponer", "alternativas", "para", "la", "regulaci\u00f3n", "de", "los", "instrumentos", "de", "merca", "do", "previstos", "en", "la", "ley,", "considerando", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "sectores", "involucrados;", "IX.", "Impulsar", "las", "acciones", "necesarias", "para", "el", "cumplimiento", "de", "los", "objetivos", "y", "compromisos", "contenidos", "en", "la", "Convenci\u00f3n", "y", "dem\u00e1s", "instrumentos", "derivados", "de", "ella;", "X.", "Formular", "p", "ropuestas", "para", "determinar", "el", "posicionamiento", "nacional", "por", "adoptarse", "ante", "los", "foros", "y", "organismos", "internacionales", "sobre", "el", "cambio", "clim\u00e1tico;", "XI.", "Promover,", "difundir", "y", "dictaminar", "en", "su", "caso,", "proyectos", "de", "reducci\u00f3n", "o", "captura", "de", "emisiones", "del", "mecanismo", "para", "un", "desarrollo", "limpio,", "as\u00ed", "como", "de", "otros", "instrumentos", "reconocidos", "por", "el", "Estado", "mexicano", "tendentes", "hacia", "el", "mismo", "objetivo;", "XII.", "Promover", "el", "fortalecimiento", "de", "las", "capacidades", "nacionales", "de", "monitoreo,", "reporte", "y", "verificaci\u00f3n,", "en", "materia", "de", "mitigaci\u00f3n", "o", "absorci", "\u00f3n", "de", "emisiones;", "XIII.", "Difundir", "sus", "trabajos", "y", "resultados", "as\u00ed", "como", "publicar", "en", "el", "mes", "de", "septiembre", "un", "informe", "anual", "de", "actividades", "en", "la", "p\u00e1gina", "de", "Internet", "prevista", "en", "el", "art\u00edculo", "107", "de", "esta", "Ley;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13", "-", "05", "-", "2015", "XIV.", "Convocar", "a", "las", "or", "ganizaciones", "de", "los", "sectores", "social", "y", "privado,", "as\u00ed", "como", "a", "la", "sociedad", "en", "general", "a", "que", "manifiesten", "su", "opini\u00f3n", "y", "propuestas", "con", "relaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico;", "XV.", "Promover", "el", "establecimiento,", "conforme", "a", "la", "legislaci\u00f3n", "respectiva,", "de", "reconocimientos", "a", "los", "es", "fuerzos", "m\u00e1s", "destacados", "de", "la", "sociedad", "y", "del", "sector", "privado", "para", "enfrentar", "al", "cambio", "clim\u00e1tico;", "XVI.", "Solicitar", "recomendaciones", "al", "consejo", "sobre", "las", "pol\u00edticas,", "estrategias,", "acciones", "y", "metas", "para", "atender", "los", "efectos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico,", "con", "el", "deber", "de", "fund", "amentar", "y", "motivar", "la", "decisi\u00f3n", "que", "adopte", "sobre", "aquellas;", "XVII.", "Emitir", "su", "reglamento", "interno", ";", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XVIII.", "Revisar", "e", "informar,", "con", "el", "apoyo", "de", "la", "Secretar\u00eda", "y", "la", "opini\u00f3n", "del", "Consejo,", "sobre", "el", "avance", "de", "la", "Estrategia", "Nacional", "y", "las", "contribuciones", "determinadas", "a", "nivel", "nacional,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XIX.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "le", "confiera", "la", "presente", "Ley,", "sus", "Reglamentos", "y", "otras", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "que", "de", "ella", "deriven.", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "Art\u00edculo", "48.", "El", "presidente", "de", "la", "comisi\u00f3n", "tendr\u00e1", "las", "atribuciones", "siguientes:", "Page", "30", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "30", "de", "64", "I.", "Coordinar,", "dirigir", "y", "supervisar", "los", "trabajos", "de", "la", "comisi\u00f3n,", "y", "asumir", "su", "representaci\u00f3n", "en", "eventos", "relacionados", "con", "las", "actividades", "de", "la", "misma;", "II.", "Proponer", "la", "formulaci\u00f3n", "y", "adopci\u00f3n", "de", "la", "s", "pol\u00edticas,", "estrategias", "y", "acciones", "necesarias", "para", "el", "cumplimiento", "de", "los", "fines", "de", "la", "comisi\u00f3n;", "III.", "Presidir", "y", "convocar", "las", "sesiones", "ordinarias", "y", "extraordinarias", "de", "la", "comisi\u00f3n;", "IV.", "Proponer", "el", "programa", "anual", "del", "trabajo", "de", "la", "comisi\u00f3n", "y", "presentar", "el", "i", "nforme", "anual", "de", "actividades;", "V.", "Firmar", "en", "su", "car\u00e1cter", "de", "representante", "de", "la", "autoridad", "nacional", "designada", "conforme", "al", "mecanismo", "de", "desarrollo", "limpio,", "las", "cartas", "de", "aprobaci\u00f3n", "de", "proyectos", "que", "se", "emitan", "para", "determinar", "que", "los", "proyectos", "respectivos", "promuev", "en", "el", "desarrollo", "sustentable", "del", "pa\u00eds;", "VI.", "Designar", "a", "los", "integrantes", "del", "Consejo", "Consultivo", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "de", "entre", "los", "candidatos", "propuestos", "por", "los", "integrantes", "de", "la", "comisi\u00f3n", "y", "conforme", "a", "los", "mecanismos", "que", "al", "efecto", "se", "determinen", "en", "su", "Reglamento", "Interno;", "VII.", "Suscribir", "los", "memorandos", "de", "entendimiento", "y", "dem\u00e1s", "documentos", "que", "pudieran", "contribuir", "a", "un", "mejor", "desempe\u00f1o", "de", "las", "funciones", "de", "la", "comisi\u00f3n;", "VIII.", "Promover", "el", "desarrollo", "de", "proyectos", "del", "mecanismo", "de", "desarrollo", "limpio", "en", "el", "pa\u00eds", "con", "las", "cont", "rapartes", "de", "la", "comisi\u00f3n", "en", "otras", "naciones,", "as\u00ed", "como", "sus", "fuentes", "de", "financiamiento,", "y", "IX.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "se", "determinen", "en", "el", "Reglamento", "Interno", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "o", "se", "atribuyan", "al", "Presidente", "por", "consenso.", "Art\u00edculo", "49.", "La", "Comisi\u00f3n", "contar\u00e1,", "por", "lo", "menos,", "con", "lo", "s", "grupos", "de", "trabajo", "siguientes:", "I.", "Grupo", "de", "trabajo", "para", "el", "Programa", "Especial", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico.", "II.", "Grupo", "de", "trabajo", "de", "pol\u00edticas", "de", "adaptaci\u00f3n.", "III.", "Grupo", "de", "trabajo", "sobre", "reducci\u00f3n", "de", "emisiones", "por", "deforestaci\u00f3n", "y", "degradaci\u00f3n.", "IV.", "Grupo", "de", "trabajo", "de", "mitigaci\u00f3n.", "V.", "Grupo", "de", "trabajo", "de", "negociaciones", "internacionales", "en", "materia", "de", "cambio", "clim\u00e1tico.", "VI.", "Comit\u00e9", "Mexicano", "para", "proyectos", "de", "reducci\u00f3n", "de", "emisiones", "y", "de", "captura", "de", "gases", "de", "efecto", "invernadero.", "VII.", "Los", "dem\u00e1s", "que", "determine", "la", "comisi\u00f3n.", "La", "comisi\u00f3n", "podr\u00e1", "determinar", "los", "grupos", "de", "trabajo", "que", "deba", "crear", "o", "fusionar,", "conforme", "a", "los", "procedimientos", "que", "se", "establezcan", "en", "su", "Reglamento.", "Se", "podr\u00e1", "invitar", "a", "los", "grupos", "de", "trabajo", "y", "a", "representantes", "de", "los", "sectores", "p\u00fablico,", "social", "y", "privado,", "con", "voz", "pe", "ro", "sin", "voto,", "para", "coadyuvar", "con", "cada", "uno", "de", "los", "grupos", "de", "trabajo,", "cuando", "se", "aborden", "temas", "relacionados", "con", "el", "\u00e1mbito", "de", "su", "competencia.", "Art\u00edculo", "50.", "La", "Comisi\u00f3n", "contar\u00e1", "con", "una", "secretar\u00eda", "t\u00e9cnica,", "que", "ejercer\u00e1", "las", "facultades", "siguientes:", "Page", "31", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "31", "de", "64", "I.", "Emitir", "las", "co", "nvocatorias", "para", "las", "sesiones", "de", "la", "comisi\u00f3n", "previo", "acuerdo", "con", "el", "Presidente;", "II.", "Llevar", "el", "registro", "y", "control", "de", "las", "actas,", "acuerdos", "y", "toda", "la", "documentaci\u00f3n", "relativa", "al", "funcionamiento", "de", "la", "Comisi\u00f3n;", "III.", "Dar", "seguimiento", "a", "los", "acuerdos", "de", "la", "comisi\u00f3n,", "del", "consejo", "y", "de", "las", "acciones", "implementadas", "para", "enfrentar", "el", "cambio", "clim\u00e1tico,", "as\u00ed", "com", "o", "promover", "su", "cumplimiento,", "adem\u00e1s", "de", "informar", "peri\u00f3dicamente", "al", "presidente", "sobre", "los", "avances,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "06", "-", "11", "-", "2020", "IV.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "se\u00f1ale", "el", "Reglamento", "que", "para", "el", "efecto", "se", "expida.", "CAP\u00cdTULO", "III", "CONSEJO", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "Art\u00edculo", "51.", "E", "l", "consejo,", "es", "el", "\u00f3rgano", "permanente", "de", "consulta", "de", "la", "comisi\u00f3n,", "se", "integrar\u00e1", "por", "m\u00ednimo", "quince", "miembros", "provenientes", "de", "los", "sectores", "social,", "privado", "y", "acad\u00e9mico,", "con", "reconocidos", "m\u00e9ritos", "y", "experiencia", "en", "cambio", "clim\u00e1tico,", "que", "ser\u00e1n", "designados", "por", "el", "presiden", "te", "de", "la", "comisi\u00f3n,", "a", "propuesta", "de", "sus", "integrantes", "y", "conforme", "a", "lo", "que", "al", "efecto", "se", "establezca", "en", "su", "Reglamento", "Interno,", "debiendo", "garantizarse", "el", "equilibrio", "entre", "los", "sectores", "e", "intereses", "respectivos.", "Art\u00edculo", "52.", "El", "consejo", "tendr\u00e1", "un", "presidente", "y", "un", "secre", "tario,", "electos", "por", "la", "mayor\u00eda", "de", "sus", "miembros;", "durar\u00e1n", "en", "su", "cargo", "tres", "a\u00f1os,", "y", "pueden", "ser", "reelectos", "por", "un", "periodo", "adicional,", "cuidando", "que", "las", "renovaciones", "de", "sus", "miembros", "se", "realicen", "de", "manera", "escalonada.", "Art\u00edculo", "53.", "Los", "integrantes", "del", "consejo", "ejercer", "\u00e1n", "su", "encargo", "de", "manera", "honor\u00edfica", "y", "a", "t\u00edtulo", "personal,", "con", "independencia", "de", "la", "instituci\u00f3n,", "empresa", "u", "organizaci\u00f3n", "de", "la", "que", "formen", "parte", "o", "en", "la", "cual", "presten", "sus", "servicios.", "Art\u00edculo", "54.", "El", "presidente", "de", "la", "comisi\u00f3n", "designar\u00e1", "a", "los", "miembros", "del", "consejo,", "a", "propuesta", "de", "las", "dependencias", "y", "entidades", "participantes", "y", "conforme", "al", "procedimiento", "que", "al", "efecto", "se", "establezca", "en", "su", "Reglamento", "Interno,", "debiendo", "garantizarse", "el", "equilibrio", "en", "la", "representaci\u00f3n", "de", "los", "sectores", "e", "intereses", "respectivos.", "Art\u00edculo", "55.", "El", "c", "onsejo", "sesionar\u00e1", "de", "manera", "ordinaria", "dos", "veces", "por", "a\u00f1o", "o", "cada", "vez", "que", "la", "comisi\u00f3n", "requiera", "su", "opini\u00f3n.", "El", "qu\u00f3rum", "legal", "para", "las", "reuniones", "del", "consejo", "se", "integrar\u00e1", "con", "la", "mitad", "m\u00e1s", "uno", "de", "sus", "integrantes.", "Los", "acuerdos", "que", "se", "adopten", "en", "el", "seno", "del", "consejo", "ser\u00e1n", "por", "mayor\u00eda", "simple", "de", "los", "presentes.", "Las", "opiniones", "o", "recomendaciones", "del", "consejo", "requerir\u00e1n", "voto", "favorable", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "miembros", "presentes.", "Art\u00edculo", "56.", "La", "organizaci\u00f3n,", "estructura", "y", "el", "funcionamiento", "del", "Consejo", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "se", "dete", "rminar\u00e1n", "en", "el", "Reglamento", "Interno", "de", "la", "Comisi\u00f3n.", "Art\u00edculo", "57.", "El", "Consejo", "tendr\u00e1", "las", "funciones", "siguientes:", "I.", "Asesorar", "a", "la", "Comisi\u00f3n", "en", "los", "asuntos", "de", "su", "competencia;", "II.", "Recomendar", "a", "la", "Comisi\u00f3n", "realizar", "estudios", "y", "adoptar", "pol\u00edticas,", "acciones", "y", "metas", "t", "endientes", "a", "enfrentar", "los", "efectos", "adversos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico;", "Page", "32", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "32", "de", "64", "III.", "Promover", "la", "participaci\u00f3n", "social,", "informada", "y", "responsable,", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "consultas", "p\u00fablicas", "que", "determine", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Comisi\u00f3n;", "IV.", "Dar", "seguimiento", "a", "las", "pol\u00edticas,", "accion", "es", "y", "metas", "previstas", "en", "la", "presente", "Ley,", "evaluaciones", "de", "la", "Estrategia", "Nacional,", "el", "Programa", "y", "los", "programas", "estatales,", "las", "contribuciones", "determinadas", "a", "nivel", "nacional;", "as\u00ed", "como", "formular", "propuestas", "a", "la", "Comisi\u00f3n,", "a", "la", "Coordinaci\u00f3n", "de", "Evaluaci\u00f3n", "del", "INECC", "y", "a", "los", "miembros", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico;", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "V.", "Integrar", "grupos", "de", "trabajo", "especializados", "que", "coadyuven", "a", "las", "atribuciones", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "y", "las", "funciones", "del", "Consejo;", "VI.", "Integrar,", "publicar", "y", "presentar", "a", "la", "Comisi\u00f3n,", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "Presidente,", "el", "informe", "anual", "de", "sus", "actividades,", "a", "m\u00e1s", "tardar", "en", "el", "mes", "de", "febrero", "de", "cada", "a\u00f1o,", "y", "VII.", "Las", "dem\u00e1s", "que", "se", "establezcan", "en", "el", "Reglamento", "Interno", "o", "las", "que", "le", "otorgue", "la", "Comisi\u00f3n.", "CAP\u00cdTULO", "IV", "INSTRUMENTOS", "DE", "PLANEACI\u00d3", "N", "Art\u00edculo", "58.", "Son", "instrumentos", "de", "planeaci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "los", "siguientes:", "I.", "La", "Estrategia", "Nacional;", "II.", "El", "Programa,", "y", "III.", "La", "Pol\u00edtica", "Nacional", "de", "Adaptaci\u00f3n;", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "IV.", "Las", "contribuciones", "determinadas", "a", "nivel", "nacional,", "y", "Fracci\u00f3n", "adicionada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "V", ".", "Los", "programas", "de", "las", "Entidades", "Federativas.", "Fracci\u00f3n", "recorrida", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "Art\u00edculo", "59.", "La", "planeaci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "en", "materia", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "comprender\u00e1", "dos", "vertien", "tes:", "I.", "La", "proyecci\u00f3n", "de", "los", "periodos", "constitucionales", "que", "correspondan", "a", "las", "administraciones", "federales", "y", "estatales,", "y", "II.", "La", "proyecci\u00f3n", "en", "mediano", "y", "largo", "plazos", "que", "tendr\u00e1n", "previsiones", "a", "diez,", "veinte", "y", "cuarenta", "a\u00f1os,", "conforme", "se", "determine", "en", "la", "Estrat", "egia", "Nacional.", "SECCI\u00d3N", "I", "Estrategia", "Nacional", "Art\u00edculo", "60.", "La", "Estrategia", "Nacional", "constituye", "el", "instrumento", "rector", "de", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "en", "el", "mediano", "y", "largo", "plazos", "para", "enfrentar", "los", "efectos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico", "y", "transitar", "hacia", "una", "econom\u00eda", "competit", "iva,", "sustentable", "y", "de", "bajas", "emisiones", "de", "carbono.", "Page", "33", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "33", "de", "64", "La", "Secretar\u00eda", "elaborar\u00e1", "la", "Estrategia", "Nacional", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "INECC", "y", "la", "opini\u00f3n", "del", "Consejo", "y", "ser\u00e1", "aprobada", "por", "la", "Comisi\u00f3n", "y", "publicada", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "En", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "la", "Estrategia", "Nacional", "se", "promover\u00e1", "la", "participaci\u00f3n", "y", "consulta", "del", "sector", "social", "y", "privado,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "exprese", "sus", "opiniones", "para", "su", "elaboraci\u00f3n,", "actualizaci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "previstos", "por", "la", "Ley", "de", "Planeaci\u00f3n", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables.", "Art\u00edculo", "61.", "La", "Secretar\u00eda", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "deber\u00e1", "revisar", "la", "Estrategia", "Nacional,", "por", "lo", "menos", "cada", "diez", "a\u00f1os", "en", "materia", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "cada", "seis", "a\u00f1os", "en", "materia", "de", "adaptaci\u00f3n,", "debiendo", "explicarse", "las", "d", "esviaciones", "que,", "en", "su", "caso,", "se", "adviertan", "entre", "las", "estimaciones", "proyectadas", "y", "los", "resultados", "evaluados.", "Asimismo,", "se", "actualizar\u00e1n", "los", "escenarios,", "proyecciones,", "objetivos", "y", "las", "metas", "correspondientes.", "Con", "base", "a", "dichas", "revisiones", "y", "a", "los", "resultados", "de", "las", "evaluaciones", "que", "realice", "la", "Coordinaci\u00f3n", "General", "de", "Evaluaci\u00f3n,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "Consejo,", "la", "Estrategia", "Nacional", "podr\u00e1", "ser", "actualizada.", "El", "Programa", "y,", "los", "programas", "de", "las", "entidades", "deber\u00e1n", "ajustarse", "a", "dicha", "actualizaci\u00f3n.", "En", "ning\u00fan", "caso", "las", "revi", "siones", "y", "actualizaciones", "se", "har\u00e1n", "en", "menoscabo", "de", "las", "metas,", "proyecciones", "y", "objetivos", "previamente", "planteados,", "o", "promover\u00e1n", "su", "reducci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "62.", "Los", "escenarios", "de", "l\u00ednea", "base,", "las", "proyecciones", "de", "emisiones", "y", "las", "metas", "de", "la", "Estrategia", "Nacional", "se", "fija", "r\u00e1n", "a", "diez,", "veinte", "y", "cuarenta", "a\u00f1os.", "Art\u00edculo", "63.", "La", "Comisi\u00f3n", "propondr\u00e1", "y", "aprobar\u00e1", "los", "ajustes", "o", "modificaciones", "a", "los", "escenarios,", "trayectorias,", "acciones", "o", "metas", "comprometidos", "en", "la", "Estrategia", "Nacional,", "en", "las", "contribuciones", "nacionalmente", "determinadas", "que", "p", "rogresiva", "y", "peri\u00f3dicamente", "deber\u00e1n", "presentarse", "a", "la", "Convenci\u00f3n", "Marco", "de", "las", "Naciones", "Unidas", "para", "el", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "en", "cumplimiento", "al", "Acuerdo", "de", "Par\u00eds.", "Igualmente", "lo", "podr\u00e1", "hacer", "cuando", "las", "evaluaciones", "elaboradas", "por", "la", "Coordinaci\u00f3n", "de", "Evaluaci\u00f3n", "as\u00ed", "lo", "requieran", "y", "se", "desarrollen", "nuevos", "conocimientos", "cient\u00edficos", "o", "de", "tecnolog\u00edas", "relevantes.", "La", "contribuci\u00f3n", "nacionalmente", "determinada", "constituye", "el", "instrumento", "rector", "de", "los", "compromisos", "asumidos", "por", "el", "pa\u00eds", "ante", "el", "Acuerdo", "de", "Par\u00eds,", "en", "concordancia", "con", "lo", "es", "tablecido", "por", "la", "Estrategia", "Nacional", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico.", "La", "Secretar\u00eda", "elaborar\u00e1", "la", "contribuci\u00f3n", "nacionalmente", "determinada", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "INECC", "y", "la", "opini\u00f3n", "del", "Consejo", "y", "ser\u00e1", "aprobada", "por", "la", "Comisi\u00f3n", "y", "publicada", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Fede", "raci\u00f3n.", "En", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "la", "contribuci\u00f3n", "nacionalmente", "determinada", "se", "promover\u00e1", "la", "participaci\u00f3n", "y", "consulta", "del", "sector", "social", "y", "privado,", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "exprese", "sus", "opiniones", "para", "su", "elaboraci\u00f3n,", "actualizaci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "previstos", "por", "la", "Ley", "de", "Planeaci\u00f3n", "y", "dem\u00e1s", "disposiciones", "aplicables.", "La", "Secretar\u00eda", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "deber\u00e1", "revisar", "la", "contribuci\u00f3n", "nacionalmente", "determinada", "seg\u00fan", "lo", "establecido", "por", "el", "Acuerdo", "de", "Par\u00eds", "o", "las", "decisiones", "que", "eman", "en", "de", "dicho", "acuerdo.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "Art\u00edculo", "64.", "La", "estrategia", "nacional", "deber\u00e1", "reflejar", "los", "objetivos", "y", "ambici\u00f3n", "de", "las", "pol\u00edticas", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico", "establecidas", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "contendr\u00e1", "entre", "otros", "ele", "mentos,", "los", "siguientes:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "Page", "34", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "34", "de", "64", "I.", "Diagn\u00f3stico", "y", "evaluaci\u00f3n", "de", "las", "acciones", "y", "medidas", "implementadas", "en", "el", "pa\u00eds,", "as\u00ed", "como", "su", "desempe\u00f1o", "en", "el", "contexto", "internacional;", "II.", "Escenarios", "clim\u00e1ticos;", "III.", "Evaluaci\u00f3n", "y", "diagn\u00f3stico", "de", "la", "v", "ulnerabilidad", "y", "capacidad", "de", "adaptaci\u00f3n", "ante", "el", "cambio", "clim\u00e1tico", "de", "regiones,", "ecosistemas,", "centros", "de", "poblaci\u00f3n,", "equipamiento", "e", "infraestructura,", "sectores", "productivos", "y", "grupos", "sociales;", "IV.", "Tendencias", "y", "propuestas", "en", "la", "transformaci\u00f3n", "del", "territorio", "y", "usos", "de", "recursos", "a", "nivel", "nacional,", "regional", "y", "estatal", "incluyendo", "cambio", "de", "uso", "de", "suelo", "y", "usos", "del", "agua;", "V.", "Diagn\u00f3stico", "de", "las", "emisiones", "en", "el", "pa\u00eds", "y", "acciones", "que", "den", "prioridad", "a", "los", "sectores", "de", "mayor", "potencial", "de", "reducci\u00f3n", "y", "que", "logren", "al", "mismo", "tiempo", "benefi", "cios", "ambientales,", "sociales", "y", "econ\u00f3micos;", "VI.", "Oportunidades", "para", "la", "mitigaci\u00f3n", "de", "emisiones", "en", "la", "generaci\u00f3n", "y", "uso", "de", "energ\u00eda,", "quema", "y", "venteo", "de", "gas", "natural,", "uso", "de", "suelo", "y", "cambio", "de", "uso", "de", "suelo,", "transporte,", "procesos", "industriales,", "gesti\u00f3n", "de", "residuos", "y", "de", "m\u00e1s", "sectores", "o", "actividades;", "VII.", "Escenario", "de", "l\u00ednea", "base;", "VIII.", "Emisiones", "de", "l\u00ednea", "base;", "IX.", "Trayectoria", "objetivo", "de", "emisiones;", "X.", "Acciones", "y", "metas", "de", "adaptaci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n", "teniendo", "como", "a\u00f1o", "meta", "2050,", "con", "metas", "intermedias", "de", "corto", "y", "mediano", "plazo,", "diferenciadas", "por", "fuente", "emisora", "y", "o", "sector", "emisor", "y", "con", "una", "hoja", "de", "ruta", "para", "asegurar", "su", "cumplimiento.", "Las", "metas", "establecidas", "en", "la", "estrategia", "constituyen", "porcentajes", "m\u00ednimos.", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "XI.", "Requerimientos", "nacionales", "de", "investigac", "i\u00f3n,", "transferencia", "de", "tecnolog\u00eda,", "estudios,", "capacitaci\u00f3n", "y", "difusi\u00f3n;", "XII.", "Los", "dem\u00e1s", "elementos", "que", "determine", "la", "Comisi\u00f3n.", "SECCI\u00d3N", "II", "Programas", "Art\u00edculo", "65.", "Las", "acciones", "de", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "que", "se", "incluyan", "en", "los", "programas", "sectoriales,", "el", "Programa", "y", "los", "programas", "de", "las", "Entidades", "Federativas,", "ser\u00e1n", "congruentes", "con", "la", "Estrategia", "Nacional", "con", "lo", "establecido", "en", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "66.", "El", "Programa", "ser\u00e1", "elaborado", "por", "la", "Secretar\u00eda,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "y", "aprobaci\u00f3n", "de", "la", "Comisi\u00f3n.", "En", "dicho", "Programa", "se", "es", "tablecer\u00e1n", "los", "objetivos,", "estrategias,", "acciones", "y", "metas", "para", "enfrentar", "el", "cambio", "clim\u00e1tico", "mediante", "la", "definici\u00f3n", "de", "prioridades", "en", "materia", "de", "adaptaci\u00f3n,", "mitigaci\u00f3n,", "investigaci\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "la", "asignaci\u00f3n", "de", "responsabilidades,", "tiempos", "de", "ejecuci\u00f3n,", "coordin", "aci\u00f3n", "de", "acciones", "y", "de", "resultados", "y", "estimaci\u00f3n", "de", "costos,", "de", "acuerdo", "con", "el", "Plan", "Nacional", "de", "Desarrollo", "y", "la", "Estrategia", "Nacional.", "Art\u00edculo", "67.", "El", "Programa", "deber\u00e1", "contener,", "entre", "otros,", "los", "elementos", "siguientes:", "Page", "35", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "35", "de", "64", "I.", "La", "planeaci\u00f3n", "sexenal", "con", "perspectiva", "de", "largo", "plazo,", "congruente", "con", "los", "objetivos", "de", "la", "Estrategia", "Nacional,", "con", "los", "compromisos", "internacionales", "y", "con", "la", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica,", "ambiental", "y", "social", "del", "pa\u00eds;", "II.", "Las", "metas", "sexenales", "de", "mitigaci\u00f3n,", "dando", "prioridad", "a", "las", "relacionadas", "con", "la", "generaci\u00f3", "n", "y", "uso", "de", "energ\u00eda,", "quema", "y", "venteo", "de", "gas,", "transporte,", "agricultura,", "bosques,", "otros", "usos", "de", "suelo,", "procesos", "industriales", "y", "gesti\u00f3n", "de", "residuos;", "III.", "Las", "metas", "sexenales", "de", "adaptaci\u00f3n", "relacionadas", "con", "la", "gesti\u00f3n", "integral", "del", "riesgo;", "aprovechamiento", "y", "conser", "vaci\u00f3n", "de", "recursos", "h\u00eddricos;", "agricultura;", "ganader\u00eda;", "silvicultura;", "pesca", "y", "acuacultura;", "ecosistemas", "y", "biodiversidad;", "energ\u00eda;", "industria", "y", "servicios;", "infraestructura", "de", "transporte", "y", "comunicaciones;", "desarrollo", "rural;", "ordenamiento", "ecol\u00f3gico", "territorial", "y", "desa", "rrollo", "urbano;", "asentamientos", "humanos;", "infraestructura", "y", "servicios", "de", "salud", "p\u00fablica", "y", "las", "dem\u00e1s", "que", "resulten", "pertinentes;", "IV.", "Las", "acciones", "que", "deber\u00e1", "realizar", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "federal", "centralizada", "y", "paraestatal", "para", "lograr", "la", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci", "\u00f3n,", "incluyendo", "los", "objetivos", "esperados;", "V.", "Las", "estimaciones", "presupuestales", "necesarias", "para", "implementar", "sus", "objetivos", "y", "metas;", "VI.", "Los", "proyectos", "o", "estudios", "de", "investigaci\u00f3n,", "transferencia", "de", "tecnolog\u00eda,", "capacitaci\u00f3n,", "difusi\u00f3n", "y", "su", "financiamiento;", "VII.", "Lo", "s", "responsables", "de", "la", "instrumentaci\u00f3n,", "del", "seguimiento", "y", "de", "la", "difusi\u00f3n", "de", "avances;", "VIII.", "Propuestas", "para", "la", "coordinaci\u00f3n", "interinstitucional", "y", "la", "transversalidad", "entre", "las", "\u00e1reas", "con", "metas", "compartidas", "o", "que", "influyen", "en", "otros", "sectores;", "IX.", "La", "medici\u00f3n,", "el", "r", "eporte", "y", "la", "verificaci\u00f3n", "de", "las", "medidas", "y", "acciones", "de", "adaptaci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n", "propuestas,", "y", "X.", "Los", "dem\u00e1s", "elementos", "que", "determine", "la", "Comisi\u00f3n.", "Art\u00edculo", "68.", "Para", "la", "elaboraci\u00f3n", "del", "Programa,", "la", "Comisi\u00f3n", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "el", "Consejo", "promover\u00e1", "la", "participa", "ci\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "aplicables", "de", "la", "Ley", "de", "Planeaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "69.", "En", "caso", "de", "que", "el", "Programa", "requiera", "modificaciones", "para", "ajustarse", "a", "las", "revisiones", "de", "la", "Estrategia", "Nacional,", "dichas", "modificaciones", "deber\u00e1n", "publicarse", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "70.", "Los", "proyectos", "y", "dem\u00e1s", "acciones", "contemplados", "en", "el", "Programa,", "que", "corresponda", "realizar", "a", "las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "centralizada", "y", "paraestatal,", "deber\u00e1n", "ejecutarse", "en", "funci\u00f3", "n", "de", "los", "recursos", "aprobados", "en", "la", "Ley", "de", "Ingresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "la", "disponibilidad", "presupuestaria", "que", "se", "apruebe", "para", "dichos", "fines", "en", "el", "Presupuesto", "de", "Egresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "del", "ejercicio", "fiscal", "que", "corresponda", "y", "a", "las", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "Federal", "de", "Presupuesto", "y", "Responsabilidad", "Hacendaria.", "Art\u00edculo", "71.", "Los", "programas", "de", "las", "Entidades", "Federativas", "en", "materia", "de", "cambio", "clim\u00e1tico", "establecer\u00e1n", "las", "estrategias,", "pol\u00edticas,", "directrices,", "objetivos,", "acciones,", "metas", "e", "indicadores", "que", "se", "implementar\u00e1n", "y", "cump", "lir\u00e1n", "durante", "el", "periodo", "de", "gobierno", "correspondiente", "de", "conformidad", "con", "la", "Estrategia", "Nacional,", "el", "Programa,", "las", "disposiciones", "de", "esta", "Ley", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "que", "de", "ella", "deriven.", "Page", "36", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "36", "de", "64", "Los", "programas", "de", "las", "Entidades", "Federativas", "se", "elaborar\u00e1n", "al", "inicio", "de", "cada", "administraci\u00f3n,", "procurando", "siempre", "la", "equidad", "de", "g\u00e9nero", "y", "la", "representaci\u00f3n", "de", "las", "poblaciones", "m\u00e1s", "vulnerables", "al", "cambio", "clim\u00e1tico,", "ind\u00edgenas,", "personas", "con", "discapacidad,", "acad\u00e9micos", "e", "investigadores.", "Art\u00edculo", "72.", "Los", "programas", "de", "las", "Entidades", "Federa", "tivas", "incluir\u00e1n,", "entre", "otros,", "los", "siguientes", "elementos:", "I.", "La", "planeaci\u00f3n", "con", "perspectiva", "de", "largo", "plazo,", "de", "sus", "objetivos", "y", "acciones,", "en", "congruencia", "con", "la", "Estrategia", "Nacional", "y", "el", "Programa;", "II.", "Los", "escenarios", "de", "cambio", "clim\u00e1tico", "y", "los", "diagn\u00f3sticos", "de", "vu", "lnerabilidad", "y", "de", "capacidad", "de", "adaptaci\u00f3n;", "III.", "Las", "metas", "y", "acciones", "para", "la", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "en", "materia", "de", "su", "competencia", "se\u00f1aladas", "en", "la", "presente", "Ley", "y", "las", "dem\u00e1s", "disposiciones", "que", "de", "ella", "deriven;", "IV.", "La", "medici\u00f3n,", "el", "reporte", "y", "la", "verificaci\u00f3n", "de", "las", "medidas", "de", "adaptaci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n,", "y", "V.", "Los", "dem\u00e1s", "que", "determinen", "sus", "disposiciones", "legales", "en", "la", "materia.", "Art\u00edculo", "73.", "La", "Estrategia", "Nacional,", "el", "Programa", "y", "los", "programas", "de", "las", "Entidades", "Federativas", "deber\u00e1n", "contener", "las", "previsiones", "para", "el", "cumplim", "iento", "de", "los", "objetivos,", "principios", "y", "disposiciones", "para", "la", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "previstas", "en", "la", "presente", "Ley.", "CAP\u00cdTULO", "V", "INVENTARIO", "Art\u00edculo", "74.", "El", "inventario", "deber\u00e1", "ser", "elaborado", "por", "el", "INECC,", "de", "acuerdo", "con", "los", "lineamientos", "y", "metodolog\u00edas", "establecid", "os", "por", "el", "Acuerdo", "de", "Par\u00eds,", "la", "Convenci\u00f3n,", "la", "Conferencia", "de", "las", "Partes", "y", "el", "Grupo", "Intergubernamental", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "El", "INECC", "elaborar\u00e1", "los", "contenidos", "del", "Inventario", "de", "acuerdo", "con", "los", "siguientes", "plazos:", "I.", "La", "estim", "aci\u00f3n", "de", "las", "emisiones", "de", "la", "quema", "de", "combustibles", "f\u00f3siles", "se", "realizar\u00e1", "anualmente;", "II.", "La", "estimaci\u00f3n", "de", "las", "emisiones,", "distintas", "a", "las", "de", "la", "quema", "de", "combustibles", "f\u00f3siles,", "con", "excepci\u00f3n", "de", "las", "relativas", "al", "cambio", "de", "uso", "de", "suelo,", "se", "realizar\u00e1", "cada", "dos", "a\u00f1", "os,", "y", "III.", "La", "estimaci\u00f3n", "del", "total", "de", "las", "emisiones", "por", "las", "fuentes", "y", "las", "absorciones", "por", "los", "sumideros", "de", "todas", "las", "categor\u00edas", "incluidas", "en", "el", "Inventario,", "se", "realizar\u00e1", "cada", "cuatro", "a\u00f1os.", "Art\u00edculo", "75.", "Las", "autoridades", "competentes", "de", "las", "Entidades", "Federativ", "as", "y", "los", "Municipios", "proporcionar\u00e1n", "al", "INECC", "los", "datos,", "documentos", "y", "registros", "relativos", "a", "informaci\u00f3n", "relacionada", "con", "las", "categor\u00edas", "de", "fuentes", "emisoras", "previstas", "por", "la", "fracci\u00f3n", "XIII", "del", "art\u00edculo", "7o.", "de", "la", "presente", "Ley,", "que", "se", "originen", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "jurisdicciones,", "conforme", "a", "los", "formatos,", "las", "metodolog\u00edas", "y", "los", "procedimientos", "que", "se", "determinen", "en", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "que", "al", "efecto", "se", "expidan.", "CAP\u00cdTULO", "VI", "SISTEMA", "DE", "INFORMACI\u00d3N", "SOBRE", "EL", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "Page", "37", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "37", "de", "64", "Art\u00edculo", "76.", "Se", "integrar\u00e1", "un", "Sistema", "de", "Informaci\u00f3n", "sobre", "el", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "a", "cargo", "del", "Instituto", "Nacional", "de", "Estad\u00edstica", "y", "Geograf\u00eda,", "con", "apego", "a", "lo", "dispuesto", "por", "la", "Ley", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n,", "Estad\u00edstica", "y", "Geograf\u00eda.", "Art\u00edculo", "77.", "EI", "Sistema", "de", "Informaci\u00f3n", "sobre", "e", "l", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "deber\u00e1", "generar,", "con", "el", "apoyo", "de", "las", "dependencias", "gubernamentales,", "un", "conjunto", "de", "indicadores", "clave", "que", "atender\u00e1n", "como", "m\u00ednimo", "los", "temas", "siguientes:", "I.", "Las", "emisiones", "del", "inventario", "nacional,", "de", "los", "inventarios", "estatales", "y", "del", "registro;", "I", "I.", "Los", "proyectos", "de", "reducci\u00f3n", "de", "emisiones", "del", "Registro", "o", "de", "aquellos", "que", "participen", "en", "los", "acuerdos", "de", "los", "que", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos", "sean", "parte;", "III.", "Las", "condiciones", "atmosf\u00e9ricas", "del", "territorio", "nacional,", "pron\u00f3sticos", "del", "clima", "en", "el", "corto", "plazo,", "pr", "oyecciones", "de", "largo", "plazo", "y", "caracterizaci\u00f3n", "de", "la", "variabilidad", "clim\u00e1tica;", "IV.", "La", "vulnerabilidad", "de", "asentamientos", "humanos,", "infraestructura,", "islas,", "zonas", "costeras", "y", "deltas", "de", "r\u00edos,", "actividades", "econ\u00f3micas", "y", "afectaciones", "al", "medio", "ambiente,", "atribuibles", "al", "camb", "io", "clim\u00e1tico;", "V.", "Elevaci\u00f3n", "media", "del", "mar;", "VI.", "La", "estimaci\u00f3n", "de", "los", "costos", "atribuibles", "al", "cambio", "clim\u00e1tico", "en", "un", "a\u00f1o", "determinado,", "que", "se", "incluir\u00e1", "en", "el", "c\u00e1lculo", "del", "Producto", "Interno", "Neto", "Ecol\u00f3gico;", "VII.", "La", "calidad", "de", "los", "suelos,", "incluyendo", "su", "contenido", "de", "carbono,", "y", "VIII.", "La", "protecci\u00f3n,", "adaptaci\u00f3n", "y", "manejo", "de", "la", "biodiversidad.", "Art\u00edculo", "78.", "Con", "base", "en", "el", "Sistema", "de", "Informaci\u00f3n", "sobre", "el", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "la", "Secretar\u00eda", "deber\u00e1", "elaborar,", "publicar", "y", "difundir", "informes", "sobre", "adaptaci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n", "del", "cambio", "c", "lim\u00e1tico", "y", "sus", "repercusiones,", "considerando", "la", "articulaci\u00f3n", "de", "\u00e9stos", "con", "la", "Estrategia", "Nacional", "y", "el", "Programa.", "Art\u00edculo", "79.", "Los", "datos", "se", "integrar\u00e1n", "en", "un", "sistema", "de", "informaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "que", "almacene,", "edite,", "analice,", "comparta", "y", "muestre", "los", "indicadores", "cla", "ve", "geogr\u00e1ficamente", "referenciados", "utilizando", "medios", "electr\u00f3nicos.", "CAP\u00cdTULO", "VII", "DE", "LOS", "RECURSOS", "PARA", "APOYAR", "LA", "IMPLEMENTACI\u00d3N", "DE", "ACCIONES", "PARA", "ENFRENTAR", "EL", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "Denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "reformada", "DOF", "06", "-", "11", "-", "2020", "Art\u00edculo", "80.", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "06", "-", "11", "-", "2020", "Art\u00edculo", "81.", "Las", "fuen", "tes", "de", "financiamiento", "para", "apoyar", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "acciones", "para", "enfrentar", "los", "efectos", "adversos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico", "ser\u00e1n", "las", "siguientes:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "06", "-", "11", "-", "2020", "I.", "Los", "recursos", "anuales", "que,", "en", "su", "caso,", "se\u00f1ale", "el", "Presupuesto", "de", "Egresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "aportaciones", "de", "otros", "fondos", "p\u00fablicos;", "II.", "Las", "contribuciones,", "pago", "de", "derechos", "y", "aprovechamientos", "previstos", "en", "las", "leyes", "correspondientes;", "Page", "38", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "38", "de", "64", "III.", "Las", "donacio", "nes", "de", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales,", "nacionales", "o", "internacionales;", "IV.", "Las", "aportaciones", "que", "efect\u00faen", "gobiernos", "de", "otros", "pa\u00edses", "y", "organismos", "internacionales;", "V.", "El", "valor", "de", "las", "reducciones", "certificadas", "de", "emisiones", "de", "proyectos", "implementados", "en", "los", "Estados", "U", "nidos", "Mexicanos", "que", "de", "forma", "voluntaria", "se", "adquieran", "en", "el", "mercado,", "y", "Fracci\u00f3n", "reformada", "DOF", "06", "-", "11", "-", "2020", "VI.", "Los", "dem\u00e1s", "recursos", "que", "obtenga,", "previstos", "en", "otras", "disposiciones", "legales.", "Art\u00edculo", "82.", "Los", "recursos", "para", "apoyar", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "acciones", "para", "enfrentar", "los", "efectos", "adversos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico", "se", "destinar\u00e1n", "a:", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "06", "-", "11", "-", "2020", "I.", "Acciones", "para", "la", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1", "tico", "atendiendo", "prioritariamente", "a", "los", "grupos", "sociales", "ubicados", "en", "las", "zonas", "m\u00e1s", "vulnerables", "del", "pa\u00eds;", "II.", "Proyectos", "que", "contribuyan", "simult\u00e1neamente", "a", "la", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico,", "incrementando", "el", "capital", "natural,", "con", "acciones", "orientada", "s,", "entre", "otras,", "a", "revertir", "la", "deforestaci\u00f3n", "y", "degradaci\u00f3n;", "conservar", "y", "restaurar", "suelos", "para", "mejorar", "la", "captura", "de", "carbono;", "implementar", "pr\u00e1cticas", "agropecuarias", "sustentables;", "recargar", "los", "mantos", "acu\u00edferos;", "preservar", "la", "integridad", "de", "playas,", "costas,", "zona", "fed", "eral", "mar\u00edtimo", "terrestre,", "terrenos", "ganados", "al", "mar", "y", "cualquier", "otro", "dep\u00f3sito", "que", "se", "forme", "con", "aguas", "mar\u00edtimas,", "humedales", "y", "manglares;", "promover", "la", "conectividad", "de", "los", "ecosistemas", "a", "trav\u00e9s", "de", "corredores", "biol\u00f3gicos,", "conservar", "la", "vegetaci\u00f3n", "riparia", "y", "para", "aprove", "char", "sustentablemente", "la", "biodiversidad;", "III.", "Desarrollo", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "acciones", "de", "mitigaci\u00f3n", "de", "emisiones", "conforme", "a", "las", "prioridades", "de", "la", "Estrategia", "Nacional,", "el", "Programa", "y", "los", "programas", "de", "las", "Entidades", "Federativas", "en", "materia", "de", "cambio", "clim\u00e1tico;", "parti", "cularmente", "en", "proyectos", "relacionados", "con", "eficiencia", "energ\u00e9tica;", "desarrollo", "de", "energ\u00edas", "renovables", "y", "bioenerg\u00e9ticos", "de", "segunda", "generaci\u00f3n;", "y", "eliminaci\u00f3n", "o", "aprovechamiento", "de", "emisiones", "fugitivas", "de", "metano", "y", "gas", "asociado", "a", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "los", "yacimientos", "mi", "nerales", "de", "carb\u00f3n,", "as\u00ed", "como", "de", "desarrollo", "de", "sistemas", "de", "transporte", "sustentable;", "IV.", "Programas", "de", "educaci\u00f3n,", "sensibilizaci\u00f3n,", "concientizaci\u00f3n", "y", "difusi\u00f3n", "de", "informaci\u00f3n,", "para", "transitar", "hacia", "una", "econom\u00eda", "de", "bajas", "emisiones", "de", "carbono", "y", "de", "adaptaci\u00f3n", "al", "cam", "bio", "clim\u00e1tico;", "V.", "Estudios", "y", "evaluaciones", "en", "materia", "de", "cambio", "clim\u00e1tico", "que", "requiera", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico;", "VI.", "Proyectos", "de", "investigaci\u00f3n,", "de", "innovaci\u00f3n,", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "y", "transferencia", "de", "tecnolog\u00eda", "en", "la", "materia,", "conforme", "lo", "establecido", "en", "la", "Estrategia", "Nacional,", "el", "Programa", "y", "los", "programas;", "VII.", "Compra", "de", "reducciones", "certificadas", "de", "emisiones", "de", "proyectos", "inscritos", "en", "el", "Registro", "o", "bien,", "cualquier", "otro", "aprobado", "por", "acuerdos", "internacionales", "suscritos", "por", "los", "Estados", "Unidos", "Me", "xicanos,", "y", "VIII.", "Otros", "proyectos", "y", "acciones", "en", "materia", "de", "cambio", "clim\u00e1tico", "que", "la", "comisi\u00f3n", "considere", "estrat\u00e9gicos.", "Respecto", "de", "la", "aplica", "ci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "se", "dar\u00e1", "prioridad", "a", "las", "acciones", "relacionadas", "con", "la", "Adaptaci\u00f3n.", "Page", "39", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "39", "de", "64", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "06", "-", "11", "-", "2020", "Art\u00edculo", "83.", "La", "Secretar\u00eda", "con", "cargo", "a", "su", "presupuesto", "autorizado", "administrar\u00e1", "y", "ejercer\u00e1", "los", "recursos", "destinados", "para", "apoyar", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "acciones", "para", "enfrentar", "los", "efectos", "adversos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico,", "incluyendo", "aquellos", "que", "provengan", "de", "otras", "fuentes", "de", "financiamiento.", "Para", "tal", "efecto,", "la", "Secretar\u00eda", "emitir\u00e1", "disposiciones", "generales", "en", "las", "cuales", "se", "establezcan,", "entre", "otros,", "los", "criterios", "y", "procedimientos", "que", "de", "ber\u00e1n", "observarse", "para", "la", "asignaci\u00f3n", "de", "recursos", "a", "los", "proyectos", "y", "acciones", "que", "permitan", "dar", "cumplimiento", "al", "art\u00edculo", "82", "de", "esta", "Ley.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "06", "-", "11", "-", "2020", "Art\u00edculo", "84.", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "29", "-", "12", "-", "2014", ".", "Derogado", "DOF", "06", "-", "11", "-", "2020", "Art\u00edculo", "85.", "Se", "deroga.", "Art\u00edculo", "derogado", "DOF", "06", "-", "11", "-", "2020", "Art\u00edculo", "86.", "La", "administraci\u00f3n,", "aplicaci\u00f3n", "y", "ejercicio", "de", "los", "recursos", "dest", "inados", "para", "apoyar", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "acciones", "para", "enfrentar", "los", "efectos", "adversos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico", "se", "sujetar\u00e1", "a", "los", "procedimientos", "de", "control,", "auditor\u00eda,", "transparencia,", "evaluaci\u00f3n", "y", "rendici\u00f3n", "de", "cuentas", "que", "establecen", "esta", "Ley", "y", "las", "disposiciones", "l", "egales", "aplicables.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13", "-", "05", "-", "2015", ",", "06", "-", "11", "-", "2020", "CAP\u00cdTULO", "VIII", "REGISTRO", "Art\u00edculo", "87.", "La", "Secretar\u00eda,", "deber\u00e1", "integrar", "y", "hacer", "p\u00fablico", "de", "forma", "agreg", "ada", "el", "Registro", "de", "emisiones", "generadas", "por", "las", "fuentes", "fijas", "y", "m\u00f3viles", "de", "emisiones", "que", "se", "identifiquen", "como", "sujetas", "a", "reporte.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "Las", "disposiciones", "reglamentarias", "de", "la", "presente", "Ley", "identificar\u00e1n", "las", "fuentes", "que", "deber\u00e1n", "repo", "rtar", "en", "el", "Registro", "por", "sector,", "subsector", "y", "actividad,", "asimismo", "establecer\u00e1n", "los", "siguientes", "elementos", "para", "la", "integraci\u00f3n", "del", "Registro:", "I.", "Los", "gases", "o", "compuestos", "de", "efecto", "invernadero", "que", "deber\u00e1n", "reportarse", "para", "la", "integraci\u00f3n", "del", "Registro;", "II.", "Los", "umbra", "les", "a", "partir", "de", "los", "cuales", "los", "establecimientos", "sujetos", "a", "reporte", "de", "competencia", "federal", "deber\u00e1n", "presentar", "el", "reporte", "de", "sus", "emisiones", "directas", "e", "indirectas;", "III.", "Las", "metodolog\u00edas", "para", "el", "c\u00e1lculo", "de", "las", "emisiones", "directas", "e", "indirectas", "que", "deber\u00e1n", "ser", "repo", "rtadas;", "IV.", "El", "sistema", "de", "monitoreo,", "reporte", "y", "verificaci\u00f3n", "para", "garantizar", "la", "integridad,", "consistencia,", "transparencia", "y", "precisi\u00f3n", "de", "los", "reportes,", "y", "V.", "La", "vinculaci\u00f3n,", "en", "su", "caso,", "con", "otros", "registros", "federales", "o", "estatales", "de", "emisiones.", "Art\u00edculo", "88.", "Las", "personas", "f\u00edsicas", "y", "morales", "responsables", "de", "las", "fuentes", "sujetas", "a", "reporte", "est\u00e1n", "obligadas", "a", "proporcionar", "la", "informaci\u00f3n,", "datos", "y", "documentos", "necesarios", "sobre", "sus", "emisiones", "directas", "e", "indirectas", "para", "la", "integraci\u00f3n", "del", "Registro.", "Page", "40", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "40", "de", "64", "Art\u00edculo", "89.", "Las", "personas", "f\u00ed", "sicas", "o", "morales", "que", "lleven", "a", "cabo", "proyectos", "o", "actividades", "que", "tengan", "como", "resultado", "la", "mitigaci\u00f3n", "o", "reducci\u00f3n", "de", "emisiones,", "podr\u00e1n", "inscribir", "dicha", "informaci\u00f3n", "en", "el", "Registro,", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "reglamentarias", "que", "al", "efecto", "se", "expidan.", "La", "informa", "ci\u00f3n", "de", "los", "proyectos", "respectivos", "deber\u00e1", "incluir,", "entre", "otros", "elementos,", "las", "transacciones", "en", "el", "comercio", "de", "emisiones,", "ya", "sea", "nacional", "o", "internacional", "de", "reducciones", "o", "absorciones", "certificadas,", "expresadas", "en", "toneladas", "m\u00e9tricas", "y", "en", "toneladas", "de", "bi\u00f3xido", "de", "carbono", "equivalente", "y", "la", "fecha", "en", "que", "se", "hubieran", "verificado", "las", "operaciones", "correspondientes;", "los", "recursos", "obtenidos", "y", "la", "fuente", "de", "financiamiento", "respectiva.", "Las", "disposiciones", "reglamentarias", "de", "la", "presente", "Ley", "establecer\u00e1n", "las", "medidas", "para", "evitar", "la", "do", "ble", "contabilidad", "de", "reducciones", "de", "emisiones", "que", "se", "verifiquen", "en", "el", "territorio", "nacional", "y", "las", "zonas", "en", "que", "la", "Naci\u00f3n", "ejerce", "su", "soberan\u00eda", "y", "jurisdicci\u00f3n,", "considerando", "los", "sistemas", "y", "metodolog\u00edas", "internacionales", "disponibles.", "Art\u00edculo", "90.", "Las", "disposiciones", "reglamentarias", "de", "la", "presente", "Ley", "establecer\u00e1n", "los", "procedimientos", "y", "reglas", "para", "llevar", "a", "cabo", "el", "monitoreo,", "reporte", "y", "verificaci\u00f3n", "y,", "en", "su", "caso,", "la", "certificaci\u00f3n", "de", "las", "reducciones", "de", "emisiones", "obtenidas", "en", "proyectos", "inscritos", "en", "el", "Registro,", "a", "trav\u00e9s", "de", "organismos", "acreditados", "de", "acuerdo", "a", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Metrolog\u00eda", "y", "Normalizaci\u00f3n,", "y", "autorizados", "por", "la", "Secretar\u00eda", "o", "por", "los", "organismos", "internacionales", "de", "los", "que", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos", "sean", "parte.", "Las", "disposiciones", "reglamentarias", "de", "la", "presente", "L", "ey", "establecer\u00e1n", "los", "requisitos", "para", "validar", "ante", "el", "Registro,", "las", "certificaciones", "obtenidas", "por", "registros", "internacionales,", "de", "la", "reducci\u00f3n", "de", "proyectos", "realizados", "en", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos.", "CAP\u00cdTULO", "IX", "INSTRUMENTOS", "ECON\u00d3MICOS", "Art\u00edculo", "91.", "La", "Federa", "ci\u00f3n", "y", "las", "entidades", "federativas,", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "sus", "respectivas", "competencias,", "dise\u00f1ar\u00e1n,", "desarrollar\u00e1n", "y", "aplicar\u00e1n", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "que", "incentiven", "el", "cumplimiento", "de", "los", "objetivos", "de", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "en", "materia", "de", "cambio", "clim\u00e1tico.", "Art\u00edculo", "re", "formado", "DOF", "19", "-", "01", "-", "2018", "Art\u00edculo", "92.", "Se", "consideran", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "los", "mecanismos", "normativos", "y", "administrativos", "de", "car\u00e1cter", "fiscal,", "financiero", "o", "de", "mercado,", "mediante", "los", "cuales", "las", "personas", "asumen", "los", "beneficios", "y", "costos", "relacionados", "con", "la", "mitigaci", "\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "del", "cambio", "clim\u00e1tico,", "incentiv\u00e1ndolas", "a", "realizar", "acciones", "que", "favorezcan", "el", "cumplimiento", "de", "los", "objetivos", "de", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "en", "la", "materia.", "Se", "consideran", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "de", "car\u00e1cter", "fiscal,", "los", "est\u00edmulos", "fiscales", "que", "incentive", "n", "el", "cumplimiento", "de", "los", "objetivos", "de", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "sobre", "el", "cambio", "clim\u00e1tico.", "En", "ning\u00fan", "caso,", "estos", "instrumentos", "se", "establecer\u00e1n", "con", "fines", "exclusivamente", "recaudatorios.", "Son", "instrumentos", "financieros", "los", "cr\u00e9ditos,", "las", "fianzas,", "los", "seguros", "de", "responsabilidad", "civil,", "los", "fondos", "y", "los", "fideicomisos", "privados,", "cuando", "sus", "objetivos", "est\u00e9n", "dirigidos", "a", "la", "mitigaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "del", "cambio", "clim\u00e1", "tico;", "al", "financiamiento", "de", "programas,", "proyectos,", "estudios", "e", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gica", "o", "para", "el", "desarrollo", "y", "tecnolog\u00eda", "de", "bajas", "emisiones", "en", "carbono.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "06", "-", "11", "-", "2020", "Son", "instrumentos", "de", "mercado", "las", "concesiones,", "autorizaciones,", "licencias", "y", "permisos", "que", "corresponden", "a", "vol\u00famenes", "preestablecidos", "de", "emisiones,", "o", "bien,", "que", "incentiven", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "acciones", "de", "reducci\u00f3n", "de", "emisiones", "p", "roporcionando", "alternativas", "que", "mejoren", "la", "relaci\u00f3n", "costo", "eficiencia", "de", "las", "mismas.", "Page", "41", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "41", "de", "64", "Las", "prerrogativas", "derivadas", "de", "los", "instrumentos", "econ\u00f3micos", "de", "mercado", "ser\u00e1n", "transferibles,", "no", "gravables", "y", "quedar\u00e1n", "sujetos", "al", "inter\u00e9s", "p\u00fablico.", "Art\u00edculo", "93.", "Se", "consideran", "prioritarias,", "para", "efectos", "del", "otorgamiento", "de", "los", "est\u00edmulos", "fiscales", "que", "se", "establezcan", "conforme", "a", "la", "Ley", "de", "Ingresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "las", "actividades", "relacionadas", "con:", "I.", "La", "investigaci\u00f3n,", "incorporaci\u00f3n", "o", "utilizaci\u00f3n", "de", "mecanismos,", "equipos", "y", "tecnolog\u00ed", "as", "que", "tengan", "por", "objeto", "evitar,", "reducir", "o", "controlar", "las", "emisiones;", "as\u00ed", "como", "promover", "pr\u00e1cticas", "de", "eficiencia", "energ\u00e9tica.", "II.", "La", "investigaci\u00f3n", "e", "incorporaci\u00f3n", "de", "sistemas", "de", "eficiencia", "energ\u00e9tica;", "y", "desarrollo", "de", "energ\u00edas", "renovables", "y", "tecnolog\u00edas", "de", "bajas", "emisiones", "en", "carbono;", "III.", "En", "general,", "aquellas", "actividades", "relacionadas", "con", "la", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico", "y", "la", "mitigaci\u00f3n", "de", "emisiones.", "Art\u00edculo", "94.", "La", "Secretar\u00eda,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "y", "consenso", "de", "la", "Comisi\u00f3n,", "el", "Consejo", "y", "la", "representaci\u00f3n", "de", "lo", "s", "sectores", "participantes,", "establecer\u00e1", "de", "forma", "progresiva", "y", "gradual", "un", "sistema", "de", "comercio", "de", "emisiones", "con", "el", "objetivo", "de", "promover", "reducciones", "de", "emisiones", "que", "puedan", "llevarse", "a", "cabo", "con", "el", "menor", "costo", "posible,", "de", "forma", "medible,", "reportable", "y", "verificable,", "sin", "vulnerar", "la", "competitividad", "de", "los", "sectores", "participantes", "frente", "a", "los", "mercados", "internacionales.", "La", "Secretar\u00eda", "elaborar\u00e1", "y", "publicar\u00e1", "las", "reducciones", "alcanzadas", "en", "toneladas", "de", "CO2e", "y", "el", "porcentaje", "que", "representa", "en", "relaci\u00f3n", "a", "las", "emisiones", "nacionales,", "as\u00ed", "como", "el", "costo", "de", "implementaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "Art\u00edculo", "95.", "Los", "participantes", "del", "sistema", "de", "comercio", "de", "emisiones", "podr\u00e1n", "llevar", "a", "cabo", "operaciones", "y", "transacciones", "que", "se", "vinculen", "con", "el", "comercio", "de", "emisiones", "de", "otros", "pa\u00edses,", "o", "que", "puedan", "ser", "utilizadas", "en", "mercados", "de", "carbono", "internacionales", "en", "los", "t\u00e9rminos", "previstos", "por", "las", "disposiciones", "jur\u00eddicas", "que", "resulten", "aplicables.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "CAP\u00cdTULO", "X", "NORMAS", "OFICIALES", "MEXICANAS", "Art\u00edculo", "96.", "La", "Secretar\u00eda,", "por", "s\u00ed", "mi", "sma,", "y", "en", "su", "caso,", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "otras", "dependencias", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "federal", "expedir\u00e1", "normas", "oficiales", "mexicanas", "que", "tengan", "por", "objeto", "establecer", "lineamientos,", "criterios,", "especificaciones", "t\u00e9cnicas", "y", "procedimientos", "para", "garantizar", "las", "medidas", "de", "adaptaci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico.", "Art\u00edculo", "97.", "El", "cumplimiento", "de", "las", "normas", "oficiales", "mexicanas", "deber\u00e1", "ser", "evaluado", "por", "los", "organismos", "de", "certificaci\u00f3n,", "unidades", "de", "verificaci\u00f3n", "y", "laboratorios", "de", "pruebas", "autorizados", "por", "la", "secretar\u00ed", "a.", "T\u00cdTULO", "SEXTO", "EVALUACI\u00d3N", "DE", "LA", "POL\u00cdTICA", "NACIONAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "CAP\u00cdTULO", "\u00daNICO", "Art\u00edculo", "98.", "La", "pol\u00edtica", "nacional", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "estar\u00e1", "sujeta", "a", "evaluaci\u00f3n", "peri\u00f3dica", "y", "sistem\u00e1tica", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "Coordinaci\u00f3n", "de", "Evaluaci\u00f3n,", "tomando", "en", "consider", "aci\u00f3n", "los", "Informes", "de", "Evaluaci\u00f3n", "del", "IPCC,", "as\u00ed", "como", "las", "evaluaciones", "peri\u00f3dicas", "establecidas", "dentro", "del", "Acuerdo", "de", "Par\u00eds,", "para", "proponer", "en", "su", "caso,", "su", "modificaci\u00f3n,", "adici\u00f3n,", "o", "reorientaci\u00f3n", "total", "o", "parcialmente.", "P\u00e1rrafo", "reformado", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "Page", "42", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "42", "de", "64", "Con", "base", "e", "n", "los", "resultados", "de", "las", "evaluaciones,", "la", "Coordinaci\u00f3n", "de", "Evaluaci\u00f3n", "podr\u00e1", "emitir", "sugerencias", "y", "recomendaciones", "al", "Ejecutivo", "Federal,", "a", "los", "gobiernos", "de", "las", "Entidades", "Federativas", "y", "a", "los", "Municipios", "y", "deber\u00e1", "hacerlas", "del", "conocimiento", "p\u00fablico.", "Art\u00edculo", "99.", "C", "on", "base", "en", "los", "resultados", "de", "la", "evaluaci\u00f3n,", "la", "Coordinaci\u00f3n", "de", "Evaluaci\u00f3n", "emitir\u00e1", "recomendaciones", "a", "los", "integrantes", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico.", "Los", "resultados", "de", "las", "evaluaciones", "y", "recomendaciones", "ser\u00e1n", "p\u00fablicos.", "Art\u00edculo", "100.", "La", "Coordinaci\u00f3", "n", "de", "Evaluaci\u00f3n,", "junto", "con", "el", "Consejo,", "la", "Comisi\u00f3n", "y", "el", "Instituto", "Nacional", "de", "Estad\u00edstica", "y", "Geograf\u00eda", "desarrollar\u00e1n", "el", "conjunto", "de", "lineamientos,", "criterios", "e", "indicadores", "de", "eficiencia", "e", "impacto", "que", "guiar\u00e1n", "u", "orientar\u00e1n", "la", "evaluaci\u00f3n", "de", "la", "Pol\u00edtica", "Nacional", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico.", "Art\u00edculo", "101.", "En", "materia", "de", "adaptaci\u00f3n", "la", "evaluaci\u00f3n", "se", "realizar\u00e1", "respecto", "de", "los", "objetivos", "siguientes:", "I.", "Reducir", "la", "vulnerabilidad", "de", "la", "sociedad", "y", "los", "ecosistemas", "frente", "a", "los", "efectos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico;", "II.", "Fortalecer", "la", "resil", "iencia", "y", "resistencia", "de", "los", "sistemas", "naturales", "y", "humanos;", "III.", "Minimizar", "riesgos", "y", "da\u00f1os,", "considerando", "los", "escenarios", "actuales", "y", "futuros", "del", "cambio", "clim\u00e1tico;", "IV.", "El", "desarrollo", "y", "aplicaci\u00f3n", "eficaz", "de", "los", "instrumentos", "espec\u00edficos", "de", "diagn\u00f3stico,", "medici\u00f3n,", "planeaci\u00f3n", "y", "monitoreo", "necesarios", "para", "enfrentar", "el", "cambio", "clim\u00e1tico;", "V.", "Identificar", "la", "vulnerabilidad", "y", "capacidad", "de", "adaptaci\u00f3n", "y", "transformaci\u00f3n", "de", "los", "sistemas", "ecol\u00f3gicos,", "f\u00edsicos", "y", "sociales", "y", "aprovechar", "oportunidades", "generadas", "por", "nuevas", "condiciones", "c", "lim\u00e1ticas;", "VI.", "Establecer", "mecanismos", "de", "atenci\u00f3n", "inmediata", "y", "expedita", "en", "zonas", "impactadas", "por", "los", "efectos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico", "como", "parte", "de", "los", "planes", "y", "acciones", "de", "protecci\u00f3n", "civil;", "VII.", "Facilitar", "y", "fomentar", "la", "seguridad", "alimentaria,", "la", "productividad", "a", "gr\u00edcola,", "ganadera,", "pesquera,", "acu\u00edcola,", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "los", "ecosistemas", "y", "de", "los", "recursos", "naturales,", "y", "VIII.", "Los", "dem\u00e1s", "que", "determine", "la", "Comisi\u00f3n.", "Art\u00edculo", "102.", "En", "materia", "de", "mitigaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico", "la", "evaluaci\u00f3n", "se", "realizar\u00e1", "respecto", "de", "los", "obje", "tivos", "siguientes:", "I.", "Garantizar", "la", "salud", "y", "la", "seguridad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "a", "trav\u00e9s", "del", "control", "y", "reducci\u00f3n", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "atmosf\u00e9rica;", "II.", "Reducir", "las", "emisiones", "de", "gases", "y", "compuestos", "de", "efecto", "invernadero,", "y", "mejorar", "los", "sumideros", "de", "gases", "de", "efecto", "in", "vernadero", "mediante", "el", "fomento", "de", "patrones", "de", "producci\u00f3n", "y", "consumo", "sustentables", "en", "los", "sectores", "p\u00fablico,", "social", "y", "privado", "fundamentalmente", "en", "\u00e1reas", "como:", "la", "generaci\u00f3n", "y", "consumo", "de", "energ\u00eda,", "el", "transporte", "y", "la", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "los", "residuos;", "III.", "Sustitui", "r", "de", "manera", "gradual", "el", "uso", "y", "consumo", "de", "los", "combustibles", "f\u00f3siles", "por", "fuentes", "renovables", "de", "energ\u00eda;", "IV.", "La", "medici\u00f3n", "de", "la", "eficiencia", "energ\u00e9tica,", "el", "desarrollo", "y", "uso", "de", "fuentes", "renovables", "de", "energ\u00eda", "y", "la", "transferencia", "y", "desarrollo", "de", "tecnolog\u00edas", "bajas", "en", "c", "arbono,", "particularmente", "en", "bienes", "inmuebles", "de", "Page", "43", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "43", "de", "64", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "Administraci\u00f3n", "P\u00fablica", "Federal", "centralizada", "y", "paraestatal,", "de", "las", "Entidades", "Federativas", "y", "de", "los", "Municipios;", "V.", "Elevar", "los", "est\u00e1ndares", "de", "eficiencia", "energ\u00e9tica", "de", "los", "automotores", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "creaci\u00f3n", "de", "normas", "de", "eficiencia", "para", "veh\u00edculos", "nuevos", "y", "de", "control", "de", "emisiones", "para", "los", "veh\u00edculos", "importados;", "VI.", "Alinear", "los", "programas", "federales", "y", "pol\u00edticas", "para", "revertir", "la", "deforestaci\u00f3n", "y", "la", "degradaci\u00f3n;", "VII.", "La", "conservaci\u00f3n,", "protecc", "i\u00f3n,", "creaci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "de", "sumideros;", "VIII.", "La", "conservaci\u00f3n,", "protecci\u00f3n", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "la", "biodiversidad;", "IX.", "El", "establecimiento", "de", "metodolog\u00edas", "que", "permitan", "medir,", "reportar", "y", "verificar", "las", "emisiones;", "X.", "El", "desarrollo", "y", "uso", "de", "tr", "ansporte", "p\u00fablico,", "masivo", "y", "con", "altos", "est\u00e1ndares", "de", "eficiencia,", "privilegiando", "la", "sustituci\u00f3n", "de", "combustibles", "f\u00f3siles", "y", "el", "desarrollo", "de", "sistemas", "de", "transporte", "sustentable", "urbano", "y", "suburbano,", "p\u00fablico", "y", "privado;", "XI.", "Reducir", "la", "quema", "y", "venteo", "de", "gas", "para", "dism", "inuir", "las", "p\u00e9rdidas", "en", "los", "procesos", "de", "extracci\u00f3n", "y", "en", "los", "sistemas", "de", "distribuci\u00f3n", "y", "garantizar", "al", "m\u00e1ximo", "el", "aprovechamiento", "del", "gas", "en", "Instalaciones", "industriales,", "petroleras,", "gaseras", "y", "de", "refinaci\u00f3n;", "XII.", "Promover", "el", "aprovechamiento", "del", "gas", "asociado", "a", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "los", "yacimientos", "minerales", "de", "carb\u00f3n;", "XIII.", "El", "aprovechamiento", "energ\u00e9tico", "de", "los", "residuos", "en", "proyectos", "de", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda;", "XIV.", "Desarrollar", "incentivos", "econ\u00f3micos", "y", "fiscales", "para", "impulsar", "el", "desarrollo", "y", "consolidaci\u00f3n", "de", "industrias", "y", "empresas", "socialmente", "responsables", "con", "el", "medio", "ambiente,", "y", "XV.", "Los", "dem\u00e1s", "que", "determine", "la", "Comisi\u00f3n.", "Art\u00edculo", "103.", "Los", "resultados", "de", "las", "evaluaciones", "deber\u00e1n", "ser", "considerados", "en", "la", "formulaci\u00f3n,", "revisi\u00f3n", "o", "actualizaci\u00f3n", "de", "la", "Estrategia", "Nacional", "y", "el", "Progr", "ama,", "las", "Entidades", "Federativas", "y", "los", "Municipios", "podr\u00e1n", "incorporarlos", "a", "sus", "programas.", "Art\u00edculo", "104.", "La", "evaluaci\u00f3n", "deber\u00e1", "realizarse", "cada", "dos", "a\u00f1os", "y", "podr\u00e1n", "establecerse", "plazos", "m\u00e1s", "largos", "en", "los", "casos", "que", "as\u00ed", "determine", "la", "Coordinaci\u00f3n", "de", "Evaluaci\u00f3n.", "Art\u00edcu", "lo", "105.", "Los", "resultados", "de", "las", "evaluaciones", "deber\u00e1n", "ser", "publicados", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "entregados", "a", "las", "C\u00e1maras", "de", "Diputados", "y", "de", "Senadores", "del", "Congreso", "de", "la", "Uni\u00f3n.", "T\u00cdTULO", "S\u00c9PTIMO", "TRANSPARENCIA", "Y", "ACCESO", "A", "LA", "INFORMACI\u00d3N", "CAP\u00cdTULO", "\u00daNICO", "Art\u00edculo", "106.", "Toda", "persona", "tendr\u00e1", "derecho", "a", "que", "las", "autoridades", "en", "materia", "de", "cambio", "clim\u00e1tico,", "as\u00ed", "como", "la", "Comisi\u00f3n,", "el", "Consejo", "y", "el", "Sistema", "de", "Informaci\u00f3n", "sobre", "el", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "pongan", "a", "su", "disposici\u00f3n", "la", "informaci\u00f3n", "que", "les", "soliciten", "en", "los", "t\u00e9rmino", "s", "previstos", "por", "las", "leyes.", "Page", "44", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "44", "de", "64", "Art\u00edculo", "107.", "La", "Comisi\u00f3n,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "el", "Instituto", "Nacional", "de", "Estad\u00edstica", "y", "Geograf\u00eda", "y", "el", "INECC,", "deber\u00e1", "elaborar", "y", "desarrollar", "una", "p\u00e1gina", "de", "Internet", "que", "incluya", "el", "informe", "anual", "detallado", "de", "la", "situaci\u00f3n", "general", "del", "pa\u00eds", "en", "materia", "de", "cambio", "clim\u00e1tico,", "el", "informe", "anual", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "que", "alude", "la", "fracci\u00f3n", "XIII", "del", "art\u00edculo", "47", "de", "esta", "Ley,", "las", "acciones", "que", "se", "llevaron", "a", "cabo", "para", "apoyar", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "acciones", "para", "enfrentar", "el", "cambio", "clim\u00e1tico,", "los", "recursos", "que", "anualmente", "se", "asignan", "en", "el", "Presupuesto", "de", "Egresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "a", "las", "dependencias", "que", "integran", "la", "Comisi\u00f3n", "para", "cumplir", "con", "las", "obligaciones", "de", "esta", "Ley", "y", "la", "forma", "en", "que", "se", "ejercieron;", "as\u00ed", "como", "los", "resultados", "de", "las", "evaluaciones", "de", "la", "Pol\u00edtica", "Nacional", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico.", "En", "dicha", "p\u00e1gina", "de", "Internet", "los", "particulares", "podr\u00e1n", "revisar", "el", "inventario", "y", "el", "registro.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "13", "-", "05", "-", "2015", ",", "06", "-", "11", "-", "2020", "Art\u00edculo", "108.", "Los", "recursos", "federales", "que", "se", "transfieran", "a", "las", "Entidades", "Federativas", "y", "Municipios,", "se", "sujetar\u00e1n", "a", "las", "disposiciones", "federales", "en", "materia", "de", "transparencia", "y", "evaluaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "p\u00fablicos.", "Art\u00edculo", "reformado", "DOF", "06", "-", "11", "-", "2020", "T\u00cdTULO", "OCTAVO", "DE", "LA", "PARTICIPACI\u00d3N", "SOCIAL", "CAP\u00cdTULO", "\u00daNICO", "Art\u00edculo", "109.", "Los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "deber", "\u00e1n", "promover", "la", "participaci\u00f3n", "corresponsable", "de", "la", "sociedad", "en", "la", "planeaci\u00f3n,", "ejecuci\u00f3n", "y", "vigilancia", "de", "la", "Pol\u00edtica", "Nacional", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico.", "Art\u00edculo", "110.", "Para", "dar", "cumplimiento", "al", "art\u00edculo", "anterior", "la", "Comisi\u00f3n", "deber\u00e1:", "I.", "Convocar", "a", "las", "organizaciones", "de", "los", "sectores", "social", "y", "privado", "a", "que", "manifiesten", "sus", "opiniones", "y", "propuestas", "en", "materia", "de", "adaptaci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico;", "II.", "Celebrar", "convenios", "de", "concertaci\u00f3n", "con", "organizaciones", "sociales", "y", "privadas", "relacionadas", "con", "el", "medio", "ambiente", "para", "fomentar", "acciones", "de", "adaptaci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n", "del", "cambio", "clim\u00e1tico;", "el", "establecimiento,", "administraci\u00f3n", "y", "manejo", "de", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas;", "as\u00ed", "como", "para", "brindar", "asesor\u00eda", "en", "actividades", "de", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "los", "recursos", "naturales", "y", "en", "la", "re", "alizaci\u00f3n", "de", "estudios", "e", "investigaciones", "en", "la", "materia", "y", "emprender", "acciones", "conjuntas;", "III.", "Promover", "el", "otorgamiento", "de", "reconocimientos", "a", "los", "esfuerzos", "m\u00e1s", "destacados", "de", "la", "sociedad", "para", "erradicar", "los", "efectos", "adversos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico,", "y", "IV.", "Concertar", "acciones", "e", "inversiones", "con", "los", "sectores", "social", "y", "privado", "con", "la", "finalidad", "de", "instrumentar", "medidas", "de", "adaptaci\u00f3n", "y", "mitigaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico.", "T\u00cdTULO", "NOVENO", "INSPECCI\u00d3N", "Y", "VIGILANCIA,", "MEDIDAS", "DE", "SEGURIDAD", "Y", "SANCIONES", "CAP\u00cdTULO", "I", "INSPECCI\u00d3N", "Y", "VIGILANCIA", "Art\u00edculo", "111.", "La", "Secretar\u00eda,", "por", "conducto", "de", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "realizar\u00e1", "actos", "de", "inspecci\u00f3n", "y", "vigilancia", "a", "las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "sujetas", "a", "reporte", "de", "emisiones,", "para", "verificar", "la", "informaci\u00f3n", "proporcionada", "a", "la", "Se", "cretar\u00eda,", "de", "acuerdo", "con", "las", "disposiciones", "reglamentarias", "que", "de", "esta", "Ley", "se", "deriven.", "Page", "45", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "45", "de", "64", "Art\u00edculo", "112.", "Las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "responsables", "de", "las", "fuentes", "emisoras", "que", "sean", "requeridas", "por", "la", "Secretar\u00eda", "para", "proporcionar", "los", "informes,", "datos", "o", "documento", "s", "que", "integran", "el", "reporte", "de", "emisiones", "tendr\u00e1n", "la", "obligaci\u00f3n", "de", "hacerlo", "dentro", "de", "un", "plazo", "no", "mayor", "a", "quince", "d\u00edas", "h\u00e1biles,", "contados", "a", "partir", "del", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "la", "fecha", "de", "su", "notificaci\u00f3n.", "CAP\u00cdTULO", "II", "MEDIDAS", "DE", "SEGURIDAD", "Art\u00edculo", "113.", "Cuando", "de", "las", "visitas", "de", "inspecci\u00f3n", "realizadas", "a", "las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "responsables", "de", "las", "fuentes", "emisoras", "sujetas", "a", "reporte", "se", "determine", "que", "existe", "riesgo", "inminente", "derivado", "de", "contravenir", "las", "disposiciones", "de", "la", "presente", "Ley", "y", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente;", "asimismo,", "cuando", "los", "actos", "u", "omisiones", "pudieran", "dar", "lugar", "a", "la", "imposici\u00f3n", "de", "sanciones,", "la", "Secretar\u00eda", "podr\u00e1", "ordenar", "las", "medidas", "de", "seguridad", "previstas", "en", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambient", "e.", "CAP\u00cdTULO", "III", "SANCIONES", "Art\u00edculo", "114.", "En", "caso", "de", "que", "las", "personas", "f\u00edsicas", "o", "morales", "responsables", "de", "las", "fuentes", "emisoras", "sujetas", "a", "reporte", "no", "entreguen", "la", "informaci\u00f3n,", "datos", "o", "documentos", "requeridos", "por", "la", "Secretar\u00eda", "en", "el", "plazo", "se\u00f1alado,", "la", "Procuradur\u00ed", "a", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "podr\u00e1", "imponer", "una", "multa", "de", "quinientos", "a", "tres", "mil", "d\u00edas", "de", "salario", "m\u00ednimo", "general", "vigente", "en", "el", "Distrito", "Federal,", "sin", "menoscabo", "del", "cumplimiento", "inmediato", "de", "dicha", "obligaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "115.", "En", "caso", "de", "encontrarse", "falsedad", "en", "la", "informaci\u00f3n", "proporcionada,", "as\u00ed", "como", "incumplir", "con", "los", "plazos", "y", "t\u00e9rminos", "para", "su", "entrega,", "la", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "aplicar\u00e1", "una", "multa", "de", "tres", "mil", "y", "hasta", "diez", "mil", "d\u00edas", "de", "salario", "m\u00ednimo", "general", "vigente", "en", "el", "Distrito", "Federal.", "La", "multa", "ser\u00e1", "independiente", "de", "cualquier", "otra", "responsabilidad", "de", "los", "\u00f3rdenes", "civil", "y", "penal", "que", "pudieran", "derivarse.", "La", "Procuradur\u00eda", "Federal", "de", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente", "tendr\u00e1", "la", "obligaci\u00f3n", "de", "hacer", "del", "conocimiento", "de", "las", "autoridades", "competentes", "dichos", "acto", "s.", "En", "caso", "de", "reincidencia,", "el", "monto", "de", "la", "multa", "podr\u00e1", "ser", "hasta", "por", "tres", "veces", "del", "monto", "originalmente", "impuesto.", "Art\u00edculo", "116.", "Los", "servidores", "p\u00fablicos", "encargados", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "y", "vigilancia", "del", "cumplimiento", "de", "esta", "Ley,", "ser\u00e1n", "acreedores", "a", "las", "sancione", "s", "administrativas", "aplicables", "en", "caso", "de", "incumplimiento", "de", "sus", "disposiciones", "de", "acuerdo", "con", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "Federal", "de", "Responsabilidades", "Administrativas", "de", "los", "Servidores", "P\u00fablicos", "y", "dem\u00e1s", "legislaci\u00f3n", "que", "resulte", "aplicable,", "sin", "perjuicio", "de", "la", "respons", "abilidad", "civil", "y", "penal", "a", "que", "haya", "lugar.", "ART\u00cdCULOS", "TRANSITORIOS", "Art\u00edculo", "Primero.", "La", "presente", "Ley", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "noventa", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "despu\u00e9s", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "Segundo.", "El", "pa\u00eds", "asume", "el", "objetivo", "indicati", "vo", "o", "meta", "aspiracional", "de", "reducir", "al", "a\u00f1o", "2020", "un", "treinta", "por", "ciento", "de", "emisiones", "con", "respecto", "a", "la", "l\u00ednea", "de", "base;", "as\u00ed", "como", "un", "cincuenta", "por", "ciento", "de", "reducci\u00f3n", "de", "emisiones", "al", "2050", "en", "relaci\u00f3n", "con", "las", "emitidas", "en", "el", "a\u00f1o", "2000.", "Las", "metas", "mencionadas", "podr\u00e1n", "a", "lcanzarse", "si", "se", "establece", "un", "r\u00e9gimen", "internacional", "que", "disponga", "de", "mecanismos", "de", "apoyo", "financiero", "y", "tecnol\u00f3gico", "por", "parte", "de", "pa\u00edses", "desarrollados", "hacia", "pa\u00edses", "en", "desarrollo", "entre", "los", "que", "se", "Page", "46", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "46", "de", "64", "incluye", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos.", "Estas", "metas", "se", "revisar\u00e1n", "cua", "ndo", "se", "publique", "la", "siguiente", "Estrategia", "Nacional.", "Asimismo,", "el", "pa\u00eds", "se", "compromete", "a", "reducir", "de", "manera", "no", "condicionada", "un", "veintid\u00f3s", "por", "ciento", "sus", "emisiones", "de", "gases", "de", "efecto", "invernadero", "y", "un", "cincuenta", "y", "uno", "por", "ciento", "sus", "emisiones", "de", "carbono", "negro", "al", "a\u00f1", "o", "2030", "con", "respecto", "a", "la", "l\u00ednea", "base.", "Este", "compromiso,", "asumido", "como", "Contribuci\u00f3n", "determinada", "a", "nivel", "nacional,", "implica", "alcanzar", "un", "m\u00e1ximo", "de", "las", "emisiones", "nacionales", "al", "a\u00f1o", "2026;", "y", "desacoplar", "las", "emisiones", "de", "gases", "de", "efecto", "invernadero", "del", "crecimiento", "econ", "\u00f3mico,", "la", "intensidad", "de", "emisiones", "por", "unidad", "de", "producto", "interno", "bruto", "se", "reducir\u00e1", "en", "alrededor", "de", "cuarenta", "por", "ciento", "entre", "2013", "y", "2030.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "La", "reducci\u00f3n", "del", "veintid\u00f3s", "por", "ciento", "de", "las", "emisiones", "de", "gases", "de", "efecto", "invernade", "ro", "se", "conseguir\u00e1", "a", "trav\u00e9s", "del", "compromiso", "de", "los", "diferentes", "sectores", "participantes,", "de", "acuerdo", "con", "las", "metas", "siguientes:", "transporte", "-", "18", "por", "ciento;", "generaci\u00f3n", "el\u00e9ctrica", "-", "31", "por", "ciento;", "residencial", "y", "comercial", "-", "18", "por", "ciento;", "petr\u00f3leo", "y", "gas", "-", "14", "por", "ciento;", "i", "ndustria", "-", "5", "por", "ciento;", "agricultura", "y", "ganader\u00eda", "-", "8", "por", "ciento", "y", "residuos", "-", "28", "por", "ciento.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "Las", "metas", "de", "reducci\u00f3n", "de", "emisiones", "de", "gases", "de", "efecto", "invernadero", "y", "de", "carbono", "negro", "al", "2030", "se", "podr\u00e1n", "incrementar", "hasta", "un", "treinta", "y", "seis", "por", "ciento", "y", "setenta", "por", "ciento", "respectivamente,", "de", "manera", "condicionada", "sujeta", "a", "la", "adopci\u00f3n", "de", "un", "acuerdo", "global", "que", "incluya", "temas", "tales", "como", "un", "precio", "al", "carbono", "internacional,", "ajustes", "a", "aranceles", "por", "contenido", "de", "carbono,", "cooperaci\u00f3n", "t\u00e9cnica,", "ac", "ceso", "a", "recursos", "financieros", "de", "bajo", "costo", "y", "a", "transferencia", "de", "tecnolog\u00eda,", "todo", "ello", "a", "una", "escala", "equivalente", "con", "el", "reto", "del", "cambio", "clim\u00e1tico", "global.", "P\u00e1rrafo", "adicionado", "DOF", "13", "-", "07", "-", "2018", "Art\u00edculo", "Tercero.", "Las", "dependencias", "y", "entidades", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fa", "blica", "federal", "centralizada", "y", "paraestatal,", "las", "Entidades", "Federativas", "y", "los", "Municipios", "deber\u00e1n", "de", "implementar", "las", "acciones", "necesarias", "en", "Mitigaci\u00f3n", "y", "Adaptaci\u00f3n,", "de", "acuerdo", "a", "sus", "atribuciones", "y", "competencias", "para", "alcanzar", "las", "siguientes", "metas", "aspiracionales", "y", "plazos", "indicativos:", "I.", "Adaptaci\u00f3n:", "a)", "En", "materia", "de", "protecci\u00f3n", "civil,", "la", "Federaci\u00f3n,", "las", "Entidades", "Federativas", "y", "los", "Municipios", "deber\u00e1n", "establecer", "un", "Programa", "a", "fin", "de", "que", "antes", "de", "que", "finalice", "el", "a\u00f1o", "2013", "se", "integren", "y", "publiquen", "el", "atlas", "nacional", "de", "ri", "esgo,", "los", "atlas", "estatales", "y", "locales", "de", "riesgo", "de", "los", "asentamientos", "humanos", "m\u00e1s", "vulnerables", "ante", "el", "cambio", "clim\u00e1tico:", "b)", "Antes", "del", "30", "de", "noviembre", "de", "2015", "los", "municipios", "m\u00e1s", "vulnerables", "ante", "el", "cambio", "clim\u00e1tico,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "Entidades", "Federativa", "s", "y", "el", "gobierno", "federal,", "deber\u00e1n", "contar", "con", "un", "programa", "de", "desarrollo", "urbano", "que", "considere", "los", "efectos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico;", "c)", "Las", "Entidades", "Federativas", "deber\u00e1n", "elaborar", "y", "publicar", "los", "programas", "locales", "para", "enfrentar", "al", "cambio", "clim\u00e1tico", "antes", "de", "que", "fin", "alice", "el", "a\u00f1o", "2013;", "d)", "Antes", "del", "30", "de", "noviembre", "de", "2012,", "el", "gobierno", "federal", "deber\u00e1", "contar", "con:", "1.", "El", "Programa", "de", "Ordenamiento", "Ecol\u00f3gico", "General", "del", "Territorio,", "y", "2.", "El", "Subprograma", "para", "la", "Protecci\u00f3n", "y", "Manejo", "Sustentable", "de", "la", "Biodiversidad", "ante", "el", "camb", "io", "clim\u00e1tico;", "y", "Page", "47", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "47", "de", "64", "II.", "Mitigaci\u00f3n:", "a)", "La", "Conafor", "dise\u00f1ar\u00e1", "estrategias,", "pol\u00edticas,", "medidas", "y", "acciones", "para", "transitar", "a", "una", "tasa", "de", "cero", "por", "ciento", "de", "p\u00e9rdida", "de", "carbono", "en", "los", "ecosistemas", "originales,", "para", "su", "incorporaci\u00f3n", "en", "los", "instrumentos", "de", "planeaci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "forestal", "para", "el", "desarrollo", "sustentable,", "tomando", "en", "consideraci\u00f3n", "el", "desarrollo", "sustentable", "y", "el", "manejo", "forestal", "comunitario.", "b)", "Para", "el", "a\u00f1o", "2018,", "los", "municipios,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "Entidades", "Federativas", "y", "dem\u00e1s", "instancias", "administrativa", "s", "y", "financieras", "y", "con", "el", "apoyo", "t\u00e9cnico", "de", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Desarrollo", "Social,", "desarrollar\u00e1n", "y", "construir\u00e1n", "la", "infraestructura", "para", "el", "manejo", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "que", "no", "emitan", "metano", "a", "la", "atm\u00f3sfera", "en", "centros", "urbanos", "de", "m\u00e1s", "de", "cincuenta", "mil", "habitantes,", "y", "cua", "ndo", "sea", "viable,", "implementar\u00e1n", "la", "tecnolog\u00eda", "para", "la", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "a", "partir", "de", "las", "emisiones", "de", "gas", "metano;", "c)", "Para", "el", "a\u00f1o", "2020,", "acorde", "con", "la", "meta", "-", "pa\u00eds", "en", "materia", "de", "reducci\u00f3n", "de", "emisiones,", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9dito", "P\u00fablico", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Econom\u00eda,", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Energ\u00eda,", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Agricultura,", "Ganader\u00eda,", "Desarrollo", "Rural,", "Pesca", "y", "Alimentaci\u00f3n", "y", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Comunicaciones", "y", "Transportes,", "deber\u00e1n", "haber", "generado", "en", "forma", "gradual", "un", "sistema", "de", "sub", "sidios", "que", "promueva", "las", "mayores", "ventajas", "del", "uso", "de", "combustibles", "no", "f\u00f3siles,", "la", "eficiencia", "energ\u00e9tica", "y", "el", "transporte", "p\u00fablico", "sustentable", "con", "relaci\u00f3n", "al", "uso", "de", "los", "combustibles", "f\u00f3siles;", "d)", "Para", "el", "a\u00f1o", "2020,", "acorde", "con", "la", "meta", "-", "pa\u00eds", "en", "materia", "de", "reducci\u00f3n", "de", "emisiones,", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9dito", "P\u00fablico", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Energ\u00eda", "y", "la", "Comisi\u00f3n", "Reguladora", "de", "Energ\u00eda,", "deber\u00e1n", "tener", "constituido", "un", "sistema", "de", "incentivos", "que", "promueva", "y", "permita", "hacer", "rentable", "la", "generaci\u00f3n", "de", "electrici", "dad", "a", "trav\u00e9s", "de", "energ\u00edas", "renovables,", "como", "la", "e\u00f3lica,", "la", "solar", "y", "la", "minihidr\u00e1ulica", "por", "parte", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Federal", "de", "Electricidad,", "y", "e)", "La", "Secretar\u00eda", "de", "Energ\u00eda", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Comisi\u00f3n", "Federal", "de", "Electricidad", "y", "la", "Comisi\u00f3n", "Reguladora", "de", "Energ\u00eda,", "promover\u00e1n", "que", "la", "generaci\u00f3n", "el\u00e9ctrica", "proveniente", "de", "fuentes", "de", "energ\u00eda", "limpias", "alcance", "por", "lo", "menos", "35", "por", "ciento", "para", "el", "a\u00f1o", "2024.", "Art\u00edculo", "Cuarto.", "El", "Ejecutivo", "federal", "publicar\u00e1", "las", "disposiciones", "para", "la", "operaci\u00f3n", "y.", "administraci\u00f3n", "del", "Registro", "o", "cual", "quier", "otra", "disposici\u00f3n", "necesaria", "para", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "esta", "ley", "dentro", "de", "los", "doce", "meses", "siguientes", "a", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "esta", "ley", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Art\u00edculo", "Quinto.", "Se", "abroga", "el", "acuerdo", "de", "fecha", "25", "de", "abril", "de", "2005", "por", "el", "que", "se", "cre\u00f3", "l", "a", "Comisi\u00f3n", "Intersecretarial", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico.", "Los", "grupos", "de", "trabajo", "de", "la", "comisi\u00f3n", "intersecretarial,", "sus", "funciones", "y", "procedimientos", "permanecer\u00e1n", "en", "tanto", "no", "se", "implementen", "los", "establecidos", "en", "el", "presente", "decreto.", "Los", "expedientes", "en", "tr\u00e1mite", "relacionados", "con", "las", "solicitudes", "presentadas", "para", "la", "obtenci\u00f3n", "de", "cartas", "de", "aprobaci\u00f3n", "de", "proyectos", "del", "mecanismo", "para", "un", "desarrollo", "limpio,", "se", "seguir\u00e1n", "realizando", "bajo", "las", "reglas", "vigentes", "previas", "a", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "esta", "Ley.", "La", "Estrategia", "Nacional", "de", "Cambio", "Clim\u00e1ti", "co", "continuar\u00e1", "vigente", "hasta", "en", "tanto", "se", "publique", "una", "nueva", "durante", "el", "primer", "semestre", "del", "a\u00f1o", "2013,", "conforme", "a", "los", "contenidos", "m\u00ednimos", "y", "disposiciones", "de", "esta", "Ley.", "El", "Programa", "Especial", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "seguir\u00e1", "vigente", "hasta", "el", "30", "de", "noviembre", "del", "a\u00f1o", "20", "12.", "Art\u00edculo", "Sexto.", "En", "tanto", "no", "se", "expidan", "el", "Estatuto", "Org\u00e1nico,", "reglamentos", "y", "dem\u00e1s", "acuerdos", "de", "orden", "administrativo", "para", "el", "funcionamiento", "y", "operaci\u00f3n", "del", "Instituto", "Nacional", "de", "Ecolog\u00eda", "y", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "se", "continuar\u00e1n", "aplicando", "los", "vigentes", "en", "lo", "que", "no", "se", "opongan", "a", "la", "presente", "Ley.", "La", "situaci\u00f3n", "Page", "48", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "48", "de", "64", "del", "personal", "de", "dicho", "organismo", "se", "regir\u00e1", "por", "las", "disposiciones", "relativas", "al", "Apartado", "B", "del", "art\u00edculo", "123", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos.", "El", "Instituto", "contar\u00e1", "con", "una", "Coordinaci\u00f3n", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "con", "nivel,", "al", "menos", "de", "Direcci\u00f3n", "General.", "El", "Estatuto", "Org\u00e1nico", "del", "Instituto", "deber\u00e1", "expedirse", "a", "m\u00e1s", "tardar", "dentro", "de", "los", "cinco", "meses", "siguientes", "contados", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "de", "la", "presente", "Ley,", "debiendo", "incluir", "las", "a", "tribuciones", "de", "la", "Coordinaci\u00f3n", "General", "de", "Evaluaci\u00f3n.", "El", "\u00d3rgano", "Interno", "de", "Control", "en", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales", "continuar\u00e1", "ejerciendo", "las", "atribuciones", "de", "\u00f3rgano", "interno", "de", "control", "del", "Instituto", "Nacional", "de", "Ecolog\u00eda", "y", "Cambio", "Clim", "\u00e1tico.", "Art\u00edculo", "S\u00e9ptimo.", "La", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales,", "dentro", "de", "un", "plazo", "de", "dos", "meses,", "contados", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "decreto,", "deber\u00e1", "transferir", "los", "recursos", "econ\u00f3micos,", "materiales", "y", "humanos", "al", "Instituto", "Nac", "ional", "de", "Ecolog\u00eda", "y", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "que", "tenga", "asignados,", "los", "que", "se", "le", "asignen", "y", "aquellos", "de", "los", "que", "disponga", "actualmente", "el", "Instituto", "Nacional", "de", "Ecolog\u00eda", "correspondientes", "al", "ejercicio", "de", "las", "funciones", "que", "asume,", "a", "efecto", "de", "que", "\u00e9ste", "pueda", "cumplir", "con", "la", "s", "atribuciones", "previstas", "en", "esta", "Ley.", "La", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales", "atender\u00e1", "las", "disposiciones", "y", "montos", "establecidos", "para", "el", "Instituto", "Nacional", "de", "Ecolog\u00eda", "y", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "sujet\u00e1ndose", "a", "lo", "establecido", "por", "el", "Presupuesto", "de", "Egres", "os", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "a", "la", "Ley", "Federal", "de", "Presupuesto", "y", "Responsabilidad", "Hacendaria.", "Los", "montos", "no", "ejercidos", "del", "presupuesto", "autorizado", "para", "el", "Instituto", "Nacional", "de", "Ecolog\u00eda", "en", "el", "Presupuesto", "de", "Egresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "para", "el", "ejercicio", "Fiscal", "del", "a\u00f1o", "en", "curso,", "al", "inicio", "de", "la", "vigencia", "de", "este", "decreto,", "ser\u00e1n", "ejercidos", "por", "el", "Instituto", "Nacional", "de", "Ecolog\u00eda", "y", "Cambio", "Clim\u00e1tico.", "Art\u00edculo", "Octavo.", "El", "Director", "General", "del", "Instituto", "Nacional", "de", "Ecolog\u00eda", "y", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "deber\u00e1", "emitir", "la", "convocatoria", "p\u00fablica", "pa", "ra", "la", "selecci\u00f3n", "de", "los", "consejeros", "sociales", "en", "un", "plazo", "de", "seis", "meses", "a", "partir", "de", "la", "fecha", "de", "la", "emisi\u00f3n", "del", "Estatuto", "Org\u00e1nico", "y", "una", "vez", "hecha", "la", "comisi\u00f3n", "contar\u00e1", "con", "tres", "meses", "para", "realizar", "la", "selecci\u00f3n", "de", "los", "Consejeros", "sociales.", "Art\u00edculo", "Noveno.", "El", "Fon", "do", "para", "el", "Cambio", "Clim\u00e1tico", "deber\u00e1", "ser", "constituido", "por", "la", "Secretaria", "de", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9dito", "P\u00fablico", "sus", "reglas", "de", "operaci\u00f3n", "aprobadas", "por", "su", "Comit\u00e9", "T\u00e9cnico,", "dentro", "de", "los", "seis", "meses", "siguientes", "a", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "esta", "Ley", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci", "\u00f3n.", "La", "operaci\u00f3n", "del", "Fondo", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "83", "de", "la", "presente", "Ley", "estar\u00e1", "a", "cargo", "de", "la", "Sociedad", "Nacional", "de", "Cr\u00e9dito", "que", "funja", "como", "fiduciaria", "del", "fideicomiso", "p\u00fablico,", "sin", "estructura", "org\u00e1nica,", "que", "al", "efecto", "se", "constituya", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "aplicables", "y", "cuya", "unidad", "responsable", "ser\u00e1", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Medio", "Ambiente", "y", "Recursos", "Naturales.", "Dicha", "instituci\u00f3n", "fiduciaria", "realizar\u00e1", "todos", "los", "actos", "que", "sean", "necesarios", "para", "la", "operaci\u00f3n", "del", "Fondo", "y", "el", "cumplimiento", "de", "su", "objeto", "en", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley.", "El", "Banco", "Mexicano", "de", "Comercio", "Exterior,", "SC,", "extinguir\u00e1", "el", "Fondo", "Mexicano", "del", "Carbono", "(Fomecar)", "para", "transferir", "sus", "funciones", "al", "Fondo", "para", "el", "Cambio", "Clim\u00e1tico.", "Las", "transacciones", "en", "curso", "se", "realizar\u00e1n", "conforme", "a", "la", "regulaci\u00f3n,", "convenios", "y", "contr", "atos", "vigentes", "en", "lo", "que", "no", "se", "opongan", "a", "la", "presente", "Ley.", "Art\u00edculo", "D\u00e9cimo.", "El", "gobierno", "federal,", "las", "Entidades", "Federativas,", "y", "los", "Municipios", "a", "efecto", "de", "cumplir", "con", "lo", "dispuesto", "en", "esta", "Ley,", "deber\u00e1n", "promover", "las", "reformas", "legales", "y", "administrativas", "necesarias", "a", "fin", "de", "fortalecer", "sus", "respectivas", "haciendas", "p\u00fablicas,", "a", "trav\u00e9s", "del", "impulso", "a", "su", "recaudaci\u00f3n.", "Lo", "anterior,", "a", "fin", "Page", "49", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "49", "de", "64", "de", "que", "dichos", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "cuenten", "con", "los", "recursos", "que", "respectivamente", "les", "permitan", "financiar", "las", "acciones", "derivadas", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "de", "la", "presente", "Ley.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "19", "de", "abril", "de", "2012.", "-", "Dip.", "Guadalupe", "Acosta", "Naranjo", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Jos\u00e9", "Gonz\u00e1lez", "Morf\u00edn", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Mariano", "Quihuis", "Fragoso", ",", "Secretario.", "-", "Sen.", "Ludivina", "Menchaca", "Castellanos", ",", "Secretaria.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "d", "e", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "cuatro", "de", "junio", "de", "dos", "mil", "doce.", "-", "Felipe", "de", "Jes\u00fas", "Calder\u00f3n", "Hinojosa", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Alejandro", "Alfonso", "Poir\u00e9", "Romero", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "50", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "50", "de", "64", "ART\u00cdCULOS", "TRANSITORIOS", "DE", "DECRETOS", "DE", "REFORMA", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "refo", "rma", "la", "fracci\u00f3n", "XI", "del", "art\u00edculo", "7o.", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", ".", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "7", "de", "mayo", "de", "2014", "ART\u00cdCULO", "\u00daNICO.", "Se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "XI", "del", "art\u00edculo", "7o.", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "TRANSITORIO", "\u00daNICO.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "20", "de", "marzo", "de", "2014.", "-", "Dip.", "Jos\u00e9", "Gonzalez", "Morfin", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Ra\u00fal", "Cervantes", "Andr", "ade", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Angelina", "Carre\u00f1o", "Mijares", ",", "Secretaria.", "-", "Sen.", "Lilia", "Guadalupe", "Merodio", "Reza", ",", "Secretaria.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "dos", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "catorce.", "-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1", "ngel", "Osorio", "Chong", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "51", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "51", "de", "64", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "II", "del", "art\u00edculo", "3o.", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", ".", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "16", "de", "octubre", "de", "2014", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "Se", "reforma", "la", "fracci\u00f3n", "II", "del", "art\u00ed", "culo", "3o.", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "Transitorio", "\u00danico.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "18", "de", "septiembre", "de", "2014.", "-", "Sen", ".", "Miguel", "Barbosa", "Huerta", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Silvano", "Aureoles", "Conejo", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Mar\u00eda", "Elena", "Barrera", "Tapia", ",", "Secretaria.", "-", "Dip", ".", "Javier", "Orozco", "G\u00f3mez", ",", "Secretario.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constit", "uci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "trece", "de", "octubre", "de", "dos", "mil", "catorce.", "-", "Enrique", "P", "e\u00f1a", "Nieto", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "52", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "52", "de", "64", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", ".", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "29", "de", "diciembre", "de", "20", "14", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "17,", "p\u00e1rrafo", "primero;", "45,", "p\u00e1rrafo", "segundo", "y", "84", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "Transitorio", "\u00danico.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "2", "de", "diciembre", "de", "2014.", "-", "Dip.", "Silvano", "Aureoles", "Conejo", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Miguel", "Barbosa", "Huerta", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Javier", "Orozco", "G\u00f3mez", ",", "Secretario.", "-", "Sen.", "Rosa", "Adriana", "D\u00edaz", "Lizama", ",", "Secretaria.", "-", "R\u00fabricas", ".", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ci", "udad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "veintitr\u00e9s", "de", "diciembre", "de", "dos", "mil", "catorce.", "-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "53", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "53", "de", "64", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "adiciona", "un", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo", "al", "art\u00edculo", "9o.", "de", "la", "Ley", "G", "eneral", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", ".", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "2", "de", "abril", "de", "2015", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "-", "Se", "adiciona", "un", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo", "al", "art\u00edculo", "9o.", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "Transitorio", "\u00danico.", "-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "3", "de", "marzo", "de", "2015.", "-", "Sen.", "Miguel", "Barbosa", "Huerta", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Tom\u00e1s", "Torres", "Mercado", ",", "Vicepresidente", "en", "funciones", "de", "Presiden", "te.", "-", "Sen.", "Mar\u00eda", "Elena", "Barrera", "Tapia", ",", "Secretaria.", "-", "Dip.", "Fernando", "Bribiesca", "Sahag\u00fan", ",", "Secretario.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publ", "icaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "treinta", "de", "marzo", "de", "dos", "mil", "quince.", "-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osori", "o", "Chong", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "54", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "54", "de", "64", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "47,", "86", "y", "107", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", ".", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "13", "de", "mayo", "de", "2015", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "-", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "47,", "fracci\u00f3n", "XIII;", "86", "y", "107", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "Transitorio", "\u00danico.", "-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", ".", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "26", "de", "marzo", "de", "2015.", "-", "Sen.", "Migu", "el", "Barbosa", "Huerta", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Julio", "C\u00e9sar", "Moreno", "Rivera", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Rosa", "Adriana", "D\u00edaz", "Lizama", ",", "Secretaria.", "-", "Dip.", "Sergio", "Augusto", "Chan", "Lugo", ",", "Secretario.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constit", "uci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "siete", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "quince.", "-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "55", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "55", "de", "64", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforma", "el", "inciso", "a)", "de", "la", "fracci\u00f3n", "VI", "del", "art\u00edculo", "7o.", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", ".", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "1", "3", "de", "mayo", "de", "2015", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "Se", "reforma", "el", "inciso", "a)", "de", "la", "fracci\u00f3n", "VI", "del", "art\u00edculo", "7o.", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "Transitorio", "\u00danico.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3", "n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", ".", "M\u00e9xico,", "D.F.,", "a", "26", "de", "marzo", "de", "2015.", "-", "Sen.", "Miguel", "Barbosa", "Huerta", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Julio", "C\u00e9sar", "Moreno", "Rivera", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Rosa", "Adriana", "D\u00edaz", "Lizama", ",", "Secretaria.", "-", "Dip.", "Francisca", "Elena", "Corrales", "Corrales", ",", "Secret", "aria.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Fe", "deral,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "Distrito", "Federal,", "a", "siete", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "quince.", "-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "56", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "56", "de", "64", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", ".", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "1", "de", "junio", "de", "2016", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "-", "Se", "reforman", "las", "fracciones", "VII", "del", "art\u00edculo", "28", "y", "II", "del", "art\u00edculo", "30", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "Transitor", "io", "\u00danico.", "-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "27", "de", "abril", "de", "2016.", "-", "Sen.", "Roberto", "Gil", "Zuarth", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Jos\u00e9", "de", "Jes\u00fas", "Zambrano", "Grijalva", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Luis", "Humberto", "Fern\u00e1ndez", "Fuentes", ",", "Secretario.", "-", "Dip.", "Ana", "Guadalupe", "Perea", "Santos", ",", "Secretaria.", "-", "R\u00fabricas.\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "p", "ublicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "veintisiete", "de", "mayo", "de", "dos", "mil", "diecis\u00e9is.", "-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "57", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "57", "de", "64", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "Reglamentaria", "del", "Art\u00edculo", "5o.", "Constitucional", "relativo", "al", "ejercicio", "de", "las", "profesiones", "en", "el", "Distrito", "Federal,", "la", "Ley", "del", "Sistema", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Estad\u00edstica", "y", "Geogr\u00e1fica,", "l", "a", "Ley", "General", "para", "Prevenir", "y", "Sancionar", "los", "Delitos", "en", "Materia", "de", "Secuestro,", "Reglamentaria", "de", "la", "fracci\u00f3n", "XXI", "del", "Art\u00edculo", "73", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "la", "Ley", "General", "para", "Prevenir,", "Sancionar", "y", "Erradicar", "los", "Delitos", "en", "Ma", "teria", "de", "Trata", "de", "Personas", "y", "para", "la", "Protecci\u00f3n", "y", "Asistencia", "a", "las", "V\u00edctimas", "de", "estos", "Delitos,", "la", "Ley", "General", "en", "Materia", "de", "Delitos", "Electorales,", "la", "Ley", "General", "del", "Sistema", "de", "Medios", "de", "Impugnaci\u00f3n", "en", "Materia", "Electoral,", "la", "Ley", "General", "de", "Educaci\u00f3n,", "la", "Ley", "Ge", "neral", "del", "Servicio", "Profesional", "Docente,", "la", "Ley", "General", "de", "la", "Infraestructura", "F\u00edsica", "Educativa,", "la", "Ley", "General", "de", "Bibliotecas,", "la", "Ley", "General", "de", "Contabilidad", "Gubernamental,", "la", "Ley", "General", "del", "Equilibrio", "Ecol\u00f3gico", "y", "la", "Protecci\u00f3n", "al", "Ambiente,", "la", "Ley", "General", "de", "Desarrollo", "Forestal", "Sustentable,", "la", "Ley", "General", "de", "Vida", "Silvestre,", "la", "Ley", "General", "para", "la", "Prevenci\u00f3n", "y", "Gesti\u00f3n", "Integral", "de", "los", "Residuos,", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "la", "Ley", "General", "de", "Pesca", "y", "Acuacultura", "Sustentables,", "la", "Ley", "General", "de", "Bienes", "Nac", "ionales,", "la", "Ley", "General", "de", "Protecci\u00f3n", "Civil,", "la", "Ley", "General", "de", "Cultura", "F\u00edsica", "y", "Deporte,", "la", "Ley", "General", "de", "Sociedades", "Cooperativas,", "la", "Ley", "Federal", "sobre", "Monumentos", "y", "Zonas", "Arqueol\u00f3gicos,", "Art\u00edsticos", "e", "Hist\u00f3ricos,", "la", "Ley", "de", "Fomento", "para", "la", "Lectura", "y", "el", "Libro", ",", "y", "la", "Ley", "Federal", "de", "Archivos,", "en", "Materia", "de", "Reconocimiento", "de", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico", "como", "entidad", "federativa,", "sustituci\u00f3n", "del", "nombre", "de", "Distrito", "Federal", "y", "definici\u00f3n,", "en", "su", "caso,", "de", "las", "facultades", "concurrentes", "para", "las", "demarcaciones", "territoriales", ".", "Publicad", "o", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "19", "de", "enero", "de", "2018", "Art\u00edculo", "D\u00e9cimo", "Sexto.", "-", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "5o.;", "8o.,", "fracci\u00f3n", "I;", "10;", "12", "y", "91", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "Transitorio", "\u00danico.", "-", "El", "presente", "Decret", "o", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "23", "de", "noviembre", "de", "2017.", "-", "Dip.", "Jorge", "Carlos", "Ram\u00edrez", "Mar\u00edn", ",", "Presidente.", "-", "Sen.", "Ernesto", "Cordero", "Arroyo", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Andr\u00e9s", "Fern\u00e1ndez", "del", "Valle", "Laisequilla", ",", "Secretario.", "-", "Sen.", "Juan", "G.", "Flores", "Ram\u00edrez", ",", "Secretario.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observan", "cia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "ocho", "de", "enero", "de", "dos", "mil", "dieciocho.", "-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "Miguel", "\u00c1ngel", "Osorio", "Chong", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "58", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "58", "de", "64", "DECRETO", "por", "el", "q", "ue", "se", "reforman", "y", "adicionan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico", ".", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "13", "de", "julio", "de", "2018", "Art\u00edculo", "\u00danico.", "-", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "2o.,", "fracciones", "II", "y", "VII;", "7o.,", "fracciones", "III", "y", "IV;", "15,", "fracci\u00f3n", "V;", "28,", "primer", "p\u00e1rrafo;", "31,", "segundo", "p\u00e1rrafo;", "37,", "primer", "p\u00e1rrafo;", "47,", "fracciones", "IV", "y", "VI;", "57,", "fracci\u00f3n", "IV;", "63,", "primer", "p\u00e1rrafo;", "64,", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "fracci\u00f3n", "X;", "74,", "primer", "p\u00e1rrafo;", "87,", "primer", "p\u00e1rrafo;", "94,", "primer", "p\u00e1rrafo;", "95;", "y", "98,", "primer", "p\u00e1rrafo", ";", "se", "adicionan", "al", "art\u00edculo", "2o.", "una", "fracci\u00f3n", "VIII;", "al", "art\u00edculo", "3o.", "las", "fracciones", "I,", "IX,", "X,", "XII,", "XIV,", "XXIX,", "XXXI", "y", "XXXIX,", "recorri\u00e9ndose", "las", "subsecuentes", "en", "su", "orden;", "al", "art\u00edculo", "26", "una", "fracci\u00f3n", "XIII", "y", "un", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo;", "al", "art\u00edculo", "28", "un", "segundo", "p\u00e1rrafo;", "al", "art\u00edculo", "31", "un", "tercer", "p\u00e1rrafo;", "al", "art\u00edculo", "47", "una", "fracci\u00f3n", "XIX;", "al", "art\u00edculo", "58", "las", "fracciones", "III", "y", "IV,", "recorri\u00e9ndose", "la", "actual", "III", "para", "quedar", "como", "V;", "al", "art\u00edculo", "63,", "los", "p\u00e1rrafos", "segundo,", "tercero,", "cuarto", "y", "quinto;", "al", "art\u00edculo", "94", "un", "segundo", "p\u00e1rrafo;", "un", "s", "egundo,", "tercero", "y", "cuarto", "p\u00e1rrafos", "al", "art\u00edculo", "Segundo", "Transitorio", "del", "Decreto", "por", "el", "que", "se", "expide", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "6", "de", "junio", "de", "2012;", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "Transitorios", "Primero.", "-", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.", "-", "Previo", "a", "la", "implementaci\u00f3n", "del", "sistema", "de", "comercio", "de", "emisiones", "se\u00f1alado", "en", "el", "Art\u00edculo", "94,", "se", "establecer\u00e1n", "las", "bases", "preliminares", "para", "un", "programa", "de", "prueba", "sin", "efectos", "econ\u00f3micos", "para", "los", "sectores", "participantes,", "mismo", "que", "tendr\u00e1", "una", "vigencia", "de", "treinta", "y", "seis", "meses.", "Las", "bases", "preliminares", "del", "sistema", "de", "comercio", "de", "emisiones", "o", "cualquier", "ot", "ra", "disposici\u00f3n", "necesaria", "para", "su", "establecimiento", "se", "publicar\u00e1n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "en", "un", "plazo", "m\u00e1ximo", "de", "diez", "meses", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto.", "Las", "bases", "preliminares", "del", "sistema", "de", "comercio", "de", "emisiones", "se", "adec", "uar\u00e1n", "durante", "el", "programa", "de", "prueba", "de", "acuerdo", "a", "la", "efectividad", "y", "resultados", "observados", "durante", "dicho", "programa", "de", "prueba.", "Las", "bases", "del", "sistema", "deber\u00e1n", "reconocer", "a", "los", "sectores", "participantes", "las", "acciones", "de", "mitigaci\u00f3n", "contempladas", "en", "el", "art\u00edculo", "37", "de", "la", "presente", "Ley.", "Asimismo,", "el", "sistema", "de", "comercio", "de", "emisiones", "deber\u00e1", "reconocer", "las", "reducciones", "de", "emisiones", "que", "se", "consigan", "mediante", "el", "uso", "de", "certificados", "de", "energ\u00eda", "limpia.", "Adem\u00e1s,", "las", "bases", "del", "sistema", "de", "comercio", "de", "emisiones", "deber\u00e1n", "considerar", "los", "sist", "emas", "de", "otros", "pa\u00edses", "que", "representen", "el", "menor", "costo", "para", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "dicho", "sistema.", "En", "dichas", "bases", "se", "deber\u00e1n", "considerar", "las", "circunstancias", "de", "competitividad", "de", "la", "industria", "nacional", "en", "el", "contexto", "global,", "particularmente", "en", "aquellos", "sectores", "cu", "ya", "actividad", "econ\u00f3mica", "se", "encuentra", "expuesta", "a", "la", "competencia", "internacional,", "cuidando", "no", "se", "afecte", "su", "competitividad.", "Igualmente,", "las", "bases", "del", "sistema", "de", "comercio", "de", "emisiones", "deber\u00e1n", "de", "tomar", "en", "cuenta", "las", "experiencias", "internacionales", "y", "regionales", "en", "mat", "eria", "de", "intercambio", "de", "cr\u00e9ditos,", "bonos", "u", "otros", "instrumentos", "mercadeables", "de", "reducci\u00f3n", "de", "gases", "de", "efecto", "invernadero,", "como", "lo", "son", "CORSIA,", "el", "mercado", "de", "carbono", "regional", "entre", "California", "y", "Quebec,", "el", "Mecanismo", "de", "Desarrollo", "Limpio", "de", "la", "Convenci\u00f3n", "o", "el", "Sist", "ema", "de", "Comercio", "de", "Emisiones", "de", "la", "Uni\u00f3n", "Europea.", "Page", "59", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "59", "de", "64", "Tercero.", "-", "En", "un", "plazo", "m\u00e1ximo", "de", "180", "d\u00edas", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "la", "Secretar\u00eda,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "el", "Sistema", "Nacional", "de", "Protecci\u00f3n", "Civil,", "el", "C", "entro", "Nacional", "de", "Prevenci\u00f3n", "de", "Desastres", "y", "el", "Servicio", "Meteorol\u00f3gico", "Nacional,", "establecer\u00e1", "un", "sistema", "de", "alerta", "temprana", "ante", "la", "ocurrencia", "de", "fen\u00f3menos", "hidrometeorol\u00f3gicos", "extremos,", "incluyendo", "huracanes,", "lluvias", "at\u00edpicas,", "olas", "de", "calor,", "olas", "de", "fr\u00edo", "y", "su", "s", "efectos", "como", "inundaciones,", "deslaves,", "marea", "alta,", "u", "otros", "que", "generan", "vulnerabilidad", "en", "la", "poblaci\u00f3n,", "en", "la", "infraestructura", "estrat\u00e9gica", "y", "en", "las", "actividades", "productivas", "del", "pa\u00eds.", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "25", "de", "abril", "de", "2018.", "-", "Dip.", "Edgar", "Romo", "Garc\u00eda", ",", "President", "e.", "-", "Sen.", "Ernesto", "Cordero", "Arroyo", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Ana", "Guadalupe", "Perea", "Santos", ",", "Secretaria.", "-", "Sen.", "Itzel", "S.", "R\u00edos", "de", "la", "Mora", ",", "Secretaria.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "seis", "de", "julio", "de", "dos", "mil", "dieciocho.", "-", "Enrique", "Pe\u00f1a", "Nieto", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "El", "Secretario", "de", "Gobernaci", "\u00f3n,", "Dr.", "Jes\u00fas", "Alfonso", "Navarrete", "Prida", ".", "-", "R\u00fabrica.", "Page", "60", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "60", "de", "64", "DECRETO", "por", "el", "que", "se", "reforman", "y", "derogan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "para", "la", "Protecci\u00f3n", "de", "Personas", "Defensoras", "de", "Derechos", "Humanos", "y", "Periodistas;", "de", "la", "Ley", "de", "Cooperaci\u00f3n", "Internacional", "para", "el", "Desarrollo;", "de", "la", "Ley", "de", "Hidrocarburos;", "de", "la", "Ley", "de", "la", "In", "dustria", "El\u00e9ctrica;", "de", "la", "Ley", "Federal", "de", "Presupuesto", "y", "Responsabilidad", "Hacendaria;", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Protecci\u00f3n", "Civil;", "de", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Financiera", "Nacional", "de", "Desarrollo", "Agropecuario,", "Rural,", "Forestal", "y", "Pesquero;", "de", "la", "Ley", "de", "Ciencia", "y", "Tecnolog\u00eda;", "de", "la", "Ley", "Aduanera;", "de", "la", "Ley", "Reglamentaria", "del", "Servicio", "Ferroviario;", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Cultura", "F\u00edsica", "y", "Deporte;", "de", "la", "Ley", "Federal", "de", "Cinematograf\u00eda;", "de", "la", "Ley", "Federal", "de", "Derechos;", "de", "la", "Ley", "del", "Fondo", "Mexicano", "del", "Petr\u00f3leo", "para", "la", "Estabilizaci\u00f3n", "y", "el", "Desarrollo;", "de", "la", "Ley", "de", "Bioseguridad", "de", "Organismos", "Gen\u00e9ticamente", "Modificados;", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico;", "de", "la", "Ley", "General", "de", "V\u00edctimas", "y", "se", "abroga", "la", "Ley", "que", "crea", "el", "Fideicomiso", "que", "administrar\u00e1", "el", "Fondo", "de", "Apoyo", "Social", "para", "Ex", "Trabajadores", "Mi", "gratorios", "Mexicanos", ".", "Publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "6", "de", "noviembre", "de", "2020", "ART\u00cdCULO", "D\u00c9CIMO", "S\u00c9PTIMO.", "Se", "reforman", "los", "art\u00edculos", "8o.,", "fracci\u00f3n", "VI;", "16,", "fracciones", "VI,", "inciso", "b)", "y", "VII;", "32,", "p\u00e1rrafo", "segundo;", "50,", "fra", "cci\u00f3n", "III;", "81,", "primer", "p\u00e1rrafo", "y", "fracci\u00f3n", "V;", "82,", "primer", "p\u00e1rrafo;", "83,", "86,", "92,", "tercer", "p\u00e1rrafo;", "107,", "y", "108,", "as\u00ed", "como", "la", "denominaci\u00f3n", "del", "Cap\u00edtulo", "VII", "del", "T\u00edtulo", "Quinto;", "se", "adiciona", "un", "segundo", "p\u00e1rrafo", "al", "art\u00edculo", "82", "y,", "se", "derogan", "los", "art\u00edculos", "3o.,", "fracci\u00f3n", "XXI", ";", "7o.,", "fracci\u00f3n", "VIII;", "8o.,", "fracci\u00f3n", "XVII;", "80;", "84,", "y", "85", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Cambio", "Clim\u00e1tico,", "para", "quedar", "como", "sigue:", "..", "Primero.", "El", "presente", "Decreto", "entrar\u00e1", "en", "vigor", "el", "d\u00eda", "siguiente", "al", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Segundo.", "Se", "derogan", "todas", "las", "disposiciones", "que", "se", "opongan", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "presente", "Decreto.", "Tercero.", "Se", "abrog", "a", "la", "Ley", "que", "crea", "el", "Fideicomiso", "que", "Administrar\u00e1", "el", "Fondo", "para", "el", "Fortalecimiento", "de", "Sociedades", "y", "Cooperativas", "de", "Ahorro", "y", "Pr\u00e9stamo", "y", "de", "Apoyo", "a", "sus", "Ahorradores.", "Cuarto.", "Las", "dependencias", "y", "entidades,", "por", "conducto", "de", "sus", "unidades", "responsables,", "deber\u00e1n", "coo", "rdinar", "las", "acciones", "que", "correspondan", "para", "que", "a", "m\u00e1s", "tardar", "dentro", "de", "los", "30", "d\u00edas", "naturales", "contados", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto", "concentren,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "de", "Ingresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "para", "el", "ejercicio", "fiscal", "que", "corresponda", ",", "en", "la", "Tesorer\u00eda", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "la", "totalidad", "de", "los", "recursos", "p\u00fablicos", "federales", "que", "formen", "parte", "de", "los", "fideicomisos,", "mandatos", "y", "an\u00e1logos", "p\u00fablicos", "previstos", "en", "las", "disposiciones", "que", "se", "abrogan,", "reforman", "o", "derogan", "por", "virtud", "de", "este", "Decreto,", "salvo", "que", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9dito", "P\u00fablico", "determine", "una", "fecha", "distinta", "para", "la", "concentraci\u00f3n", "de", "los", "recursos.", "A", "la", "extinci\u00f3n", "de", "los", "fideicomisos,", "y", "terminaci\u00f3n", "de", "mandatos", "y", "an\u00e1logos", "p\u00fablicos", "las", "entidades", "concentrar\u00e1n", "en", "sus", "respectivas", "tesorer\u00edas", "los", "re", "cursos", "distintos", "a", "los", "fiscales,", "en", "el", "plazo", "se\u00f1alado", "en", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "del", "presente", "Transitorio.", "Los", "ingresos", "excedentes", "que", "se", "concentren", "en", "la", "Tesorer\u00eda", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "al", "amparo", "del", "presente", "Transitorio", "se", "destinar\u00e1n", "en", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "de", "Ingre", "sos", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "para", "el", "ejercicio", "fiscal", "correspondiente,", "con", "prioridad", "para", "el", "fortalecimiento", "de", "los", "programas", "y", "acciones", "en", "materia", "de", "salud,", "especialmente", "para", "los", "requerimientos", "derivados", "de", "la", "atenci\u00f3n", "a", "la", "Pandemia", "generada", "por", "la", "enfermedad", "Co", "vid", "-", "19,", "que", "ocasiona", "el", "Coronavirus", "SARS", "-", "CoV2,", "incluyendo,", "en", "su", "caso,", "la", "obtenci\u00f3n", "de", "la", "vacuna", "en", "el", "n\u00famero", "de", "dosis", "necesarias,", "as\u00ed", "como", "para", "procurar", "la", "estabilizaci\u00f3n", "del", "balance", "fiscal", "Page", "61", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "61", "de", "64", "federal", "y", "el", "pago", "de", "las", "obligaciones", "previamente", "contra\u00eddas", "por", "los", "veh\u00edculos", "financieros", "a", "que", "se", "refiere", "el", "presente", "Decreto", "con", "anterioridad", "a", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "mismo.", "Quinto.", "Los", "ejecutores", "de", "gasto,", "por", "conducto", "de", "sus", "unidades", "responsables,", "deber\u00e1n", "coordinarse", "con", "las", "instituciones", "que", "fungen", "como", "fiduciar", "ias", "para", "llevar", "a", "cabo", "los", "actos", "y", "procesos", "necesarios", "para", "extinguir", "los", "fideicomisos", "y", "dar", "por", "terminados", "los", "mandatos", "y", "an\u00e1logos", "p\u00fablicos", "a", "que", "se", "refieren", "las", "disposiciones", "que", "se", "reforman", "o", "derogan", "por", "virtud", "de", "este", "Decreto,", "con", "la", "finalidad", "de", "que", "d", "urante", "el", "primer", "semestre", "del", "ejercicio", "2021", "se", "suscriban", "los", "convenios", "de", "extinci\u00f3n", "o", "terminaci\u00f3n", "respectivamente,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "las", "disposiciones", "aplicables.", "Los", "derechos", "y", "obligaciones", "derivados", "de", "los", "instrumentos", "jur\u00eddicos", "que", "por", "virtud", "del", "present", "e", "Decreto", "se", "extinguen", "o", "terminan,", "ser\u00e1n", "asumidos", "por", "los", "ejecutores", "de", "gasto", "correspondientes", "con", "cargo", "a", "su", "presupuesto", "autorizado,", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "aplicables.", "Sexto.", "Las", "dependencias", "y", "entidades", "que", "coordinen", "la", "operaci\u00f3n", "de", "los", "fi", "deicomisos,", "mandatos", "o", "an\u00e1logos", "p\u00fablicos", "ser\u00e1n", "las", "responsables", "de", "realizar", "todos", "los", "actos", "necesarios", "que", "permitan", "llevar", "a", "cabo", "la", "extinci\u00f3n", "o", "terminaci\u00f3n", "de", "\u00e9stos,", "entre", "otros,", "por", "lo", "que", "se", "refiere", "a", "los", "activos", "y", "pasivos", "con", "los", "que", "cuente,", "en", "t\u00e9rmino", "s", "de", "la", "Ley", "Federal", "de", "Presupuesto", "y", "Responsabilidad", "Hacendaria", "y", "su", "Reglamento.", "S\u00e9ptimo.", "El", "Consejo", "Nacional", "de", "Ciencia", "y", "Tecnolog\u00eda,", "as\u00ed", "como", "los", "Centros", "P\u00fablicos", "de", "Investigaci\u00f3n", "llevar\u00e1n", "a", "cabo", "las", "acciones", "necesarias", "para", "que", "los", "fideicomisos", "constit", "uidos", "al", "amparo", "de", "la", "Ley", "de", "Ciencia", "y", "Tecnolog\u00eda,", "se", "ajusten", "a", "lo", "dispuesto", "en", "la", "Ley", "Federal", "de", "Presupuesto", "y", "Responsabilidad", "Hacendaria", "y", "su", "Reglamento,", "y", "en", "consecuencia", "concentren", "en", "la", "Tesorer\u00eda", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "de", "Ingresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "para", "el", "ejercicio", "fiscal", "que", "corresponda,", "la", "totalidad", "de", "los", "recursos", "p\u00fablicos", "federales", "que", "formen", "parte", "del", "patrimonio", "de", "dichos", "fideicomisos,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "las", "disposiciones", "aplicables,", "en", "la", "fecha", "que", "determine", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9dito", "P\u00fablico", "en", "conjunto", "con", "el", "Consejo", "Nacional", "de", "Ciencia", "y", "Tecnolog\u00eda,", "sin", "que", "la", "misma", "rebase", "el", "30", "de", "junio", "de", "2021.", "Por", "lo", "que", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto", "no", "podr\u00e1n", "adquirir", "compromisos", "adicionales", "con", "cargo", "al", "patrimon", "io", "de", "dichos", "instrumentos.", "Asimismo,", "deber\u00e1n", "concentrar", "en", "sus", "tesorer\u00edas", "los", "recursos", "distintos", "a", "los", "se\u00f1alados", "en", "el", "primer", "p\u00e1rrafo", "del", "presente", "Transitorio", "en", "el", "plazo", "previsto", "en", "el", "mismo.", "El", "Consejo", "Nacional", "de", "Ciencia", "y", "Tecnolog\u00eda", "y", "los", "Centros", "P\u00fa", "blicos", "de", "Investigaci\u00f3n", "deber\u00e1n", "coordinarse", "con", "las", "instituciones", "que", "fungen", "como", "fiduciarias", "para", "llevar", "a", "cabo", "los", "actos", "y", "procesos", "necesarios", "para", "extinguir", "los", "fideicomisos", "p\u00fablicos", "constituidos", "al", "amparo", "de", "la", "Ley", "de", "Ciencia", "y", "Tecnolog\u00eda,", "con", "la", "final", "idad", "de", "que", "durante", "el", "ejercicio", "fiscal", "de", "2021", "se", "suscriban", "los", "convenios", "de", "extinci\u00f3n", "en", "t\u00e9rminos", "de", "las", "disposiciones", "aplicables.", "Los", "fideicomisos", "p\u00fablicos", "constituidos", "por", "Centros", "P\u00fablicos", "de", "Investigaci\u00f3n", "para", "el", "cumplimiento", "exclusivo", "de", "obligacione", "s", "de", "car\u00e1cter", "laboral", "o", "en", "materia", "de", "seguridad", "social", "continuar\u00e1n", "operando", "con", "la", "finalidad", "de", "salvaguardar", "los", "derechos", "laborales", "de", "los", "trabajadores.", "En", "caso", "de", "que", "los", "Centros", "P\u00fablicos", "de", "Investigaci\u00f3n", "cuenten", "con", "fideicomisos", "que", "integren", "el", "cumplimi", "ento", "de", "obligaciones", "de", "car\u00e1cter", "laboral", "o", "en", "materia", "de", "seguridad", "social", "y", "otras", "obligaciones", "de", "distinta", "naturaleza", "en", "un", "solo", "instrumento,", "deber\u00e1n", "llevar", "a", "cabo", "la", "modificaci\u00f3n", "a", "los", "mismos", "dentro", "de", "un", "plazo", "de", "30", "d\u00edas", "naturales", "contados", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "a", "efecto", "de", "que", "dichos", "fideicomisos", "p\u00fablicos", "conserven", "\u00fanicamente", "aquellas", "obligaciones", "de", "car\u00e1cter", "laboral", "o", "en", "materia", "de", "seguridad", "social,", "y", "concentren", "los", "recursos", "no", "relacionados", "con", "dichos", "fines", "en", "t\u00e9rminos", "del", "primer", "p\u00e1rrafo", "del", "presente", "Transitorio.", "Page", "62", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "62", "de", "64", "Los", "ingresos", "excedentes", "que", "se", "concentren", "en", "la", "Tesorer\u00eda", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "al", "amparo", "del", "presente", "Transitorio", "se", "destinar\u00e1n", "en", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "de", "Ingresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "para", "el", "ejercicio", "fiscal", "correspondien", "te,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "por", "el", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo", "del", "transitorio", "Cuarto", "de", "este", "Decreto.", "A", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "los", "fondos", "Sectorial", "CONACYT", "-", "Secretar\u00eda", "de", "Energ\u00eda", "-", "Hidrocarburos;", "Sectorial", "CONACYT", "-", "Secretar\u00eda", "de", "Energ\u00eda", "-", "Sustent", "abilidad", "Energ\u00e9tica,", "y", "de", "Investigaci\u00f3n", "Cient\u00edfica", "y", "Desarrollo", "Tecnol\u00f3gico", "del", "Instituto", "Mexicano", "del", "Petr\u00f3leo,", "no", "podr\u00e1n", "contraer", "obligaciones", "adicionales", "con", "cargo", "a", "sus", "respectivos", "patrimonios.", "Los", "recursos", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "88", "de", "la", "Ley", "Fe", "deral", "de", "Presupuesto", "y", "Responsabilidad", "Hacendaria,", "que", "se", "reforma", "por", "virtud", "del", "presente", "Decreto,", "se", "podr\u00e1n", "destinar", "a", "cubrir", "los", "pagos", "derivados", "de", "los", "compromisos", "adquiridos", "por", "los", "fondos", "a", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "previo", "a", "la", "entrada", "en", "vig", "or", "de", "este", "Decreto.", "Octavo.", "El", "Consejo", "Nacional", "de", "Ciencia", "y", "Tecnolog\u00eda,", "deber\u00e1", "llevar", "a", "cabo", "las", "acciones", "que", "correspondan", "para", "que", "a", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto", "no", "se", "adquieran", "compromisos", "adicionales", "con", "cargo", "al", "patrimonio", "del", "f", "ideicomiso", "p\u00fablico", "denominado", "Fondo", "para", "el", "Fomento", "y", "Apoyo", "a", "la", "Investigaci\u00f3n", "Cient\u00edfica", "y", "Tecnol\u00f3gica", "en", "Bioseguridad", "y", "Biotecnolog\u00eda,", "y", "se", "concentren", "en", "la", "Tesorer\u00eda", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "en", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "de", "Ingresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "para", "el", "ejercicio", "fiscal", "que", "corresponda,", "la", "totalidad", "de", "los", "recursos", "p\u00fablicos", "federales", "que", "formen", "parte", "del", "patrimonio", "del", "mismo", "en", "la", "fecha", "que", "determine", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9dito", "P\u00fablico", "en", "conjunto", "con", "el", "Consejo", "Nacional", "de", "Ciencia", "y", "Tecnolog\u00eda,", "sin", "que", "la", "misma", "rebase", "el", "30", "de", "junio", "de", "2021.", "Cumplido", "lo", "anterior,", "el", "fideicomiso", "deber\u00e1", "extinguirse", "durante", "el", "ejercicio", "fiscal", "de", "2021.", "Los", "ingresos", "excedentes", "que", "se", "concentren", "en", "la", "Tesorer\u00eda", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "al", "amparo", "del", "presente", "Transitorio", "se", "destinar\u00e1n", "e", "n", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "de", "Ingresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "para", "el", "ejercicio", "fiscal", "correspondiente,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "por", "el", "\u00faltimo", "p\u00e1rrafo", "del", "Art\u00edculo", "Cuarto", "Transitorio", "de", "este", "Decreto.", "Noveno.", "Se", "deroga", "el", "transitorio", "Tercero", "del", "Decreto", "por", "el", "que", "se", "reforman,", "adicionan", "y", "derogan", "diversas", "disposiciones", "de", "la", "Ley", "Aduanera,", "publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "1o.", "de", "enero", "de", "2002.", "D\u00e9cimo.", "La", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "de", "Cultura", "F\u00edsica", "y", "Deporte", "realizar\u00e1", "las", "acciones", "conducentes", "para", "el", "ot", "orgamiento", "de", "un", "reconocimiento", "econ\u00f3mico", "vitalicio", "a", "los", "deportistas", "que", "en", "representaci\u00f3n", "oficial", "obtengan", "o", "hayan", "obtenido", "una", "o", "m\u00e1s", "medallas", "en", "Juegos", "Ol\u00edmpicos", "o", "Paral\u00edmpicos,", "con", "cargo", "a", "su", "presupuesto", "autorizado,", "para", "lo", "cual", "el", "Reglamento", "de", "la", "Ley", "General", "de", "Cultura", "F\u00edsica", "y", "Deporte", "establecer\u00e1", "los", "criterios", "y", "bases", "para", "el", "otorgamiento", "de", "dicho", "reconocimiento.", "D\u00e9cimo", "Primero.", "Dentro", "de", "un", "plazo", "de", "ciento", "ochenta", "d\u00edas", "naturales,", "el", "Ejecutivo", "Federal", "deber\u00e1", "reformar", "los", "Reglamentos", "de", "las", "leyes", "que", "se", "reforman", "por", "virtud", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "en", "lo", "que", "resulte", "conducente.", "D\u00e9cimo", "Segundo.", "La", "Secretar\u00eda", "de", "Gobernaci\u00f3n,", "con", "cargo", "a", "su", "presupuesto", "autorizado,", "asumir\u00e1", "las", "obligaciones", "pendientes", "de", "cumplimiento", "relacionadas", "con", "el", "Fondo", "de", "Apoyo", "Social", "para", "ex", "Trabajadores", "Migratorios", "Mexicanos,", "hasta", "su", "total", "cumplimiento.", "D\u00e9cimo", "Tercero.", "Los", "recursos", "que", "integran", "el", "patrimonio", "de", "los", "fideicomisos", "p\u00fablicos", "denominados", "Fondo", "Metropolitano", "y", "Fondo", "Regional", "se", "concentrar\u00e1n", "en", "la", "Tes", "orer\u00eda", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "sujet\u00e1ndose", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "transitorio", "Cuarto", "del", "presente", "Decreto.", "Los", "recursos", "aportados", "deber\u00e1n", "ser", "destinados,", "en", "primer", "t\u00e9rmino,", "al", "Programa", "de", "Mejoramiento", "Urbano", "a", "cargo", "de", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Desarrollo", "Agrario,", "Territori", "al", "y", "Urbano.", "Page", "63", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "63", "de", "64", "D\u00e9cimo", "Cuarto.", "Los", "recursos", "que", "integran", "el", "patrimonio", "del", "fideicomiso", "p\u00fablico", "denominado", "Fondo", "para", "el", "Desarrollo", "de", "Zonas", "de", "Producci\u00f3n", "Minera", "se", "concentrar\u00e1n", "en", "la", "Tesorer\u00eda", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "sujet\u00e1ndose", "a", "lo", "dispuesto", "en", "el", "transitorio", "Cua", "rto", "del", "presente", "Decreto", "por", "lo", "que", "se", "refiere", "a", "los", "recursos", "obtenidos", "previo", "al", "ejercicio", "fiscal", "2019.", "Por", "lo", "que", "se", "refiere", "a", "los", "recursos", "obtenidos", "durante", "el", "ejercicio", "fiscal", "2019", "se", "estar\u00e1", "a", "lo", "dispuesto", "por", "la", "autoridad", "jurisdiccional", "competente", "y,", "en", "caso", "de", "resultar", "procedente", "se", "sujetar\u00e1n", "a", "dicho", "Transitorio.", "Una", "vez", "realizado", "lo", "anterior,", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Econom\u00eda", "por", "conducto", "de", "la", "unidad", "responsable", "de", "dicho", "fideicomiso", "p\u00fablico", "en", "conjunto", "con", "la", "instituci\u00f3n", "fiduciaria", "proceder\u00e1n", "en", "t\u00e9rminos", "d", "e", "lo", "se\u00f1alado", "en", "el", "transitorio", "Quinto.", "D\u00e9cimo", "Quinto.", "A", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "el", "Fideicomiso", "para", "promover", "el", "acceso", "al", "financiamiento", "de", "MIPYMES", "y", "Emprendedores", "no", "podr\u00e1", "contraer", "obligaciones", "adicionales", "con", "cargo", "a", "su", "patrimonio,", "si", "n", "embargo,", "continuar\u00e1", "cumpliendo", "con", "los", "compromisos", "derivados", "de", "los", "instrumentos", "de", "garant\u00eda", "contratados,", "conforme", "a", "las", "disposiciones", "aplicables,", "para", "el", "cumplimiento", "de", "sus", "fines.", "Una", "vez", "cumplidas", "la", "totalidad", "de", "las", "obligaciones", "y", "se", "ejerzan", "los", "der", "echos", "derivados", "de", "los", "instrumentos", "a", "que", "se", "refiere", "el", "p\u00e1rrafo", "anterior,", "el", "Fideicomiso", "para", "promover", "el", "acceso", "al", "financiamiento", "de", "MIPYMES", "y", "Emprendedores", "se", "extinguir\u00e1", "en", "t\u00e9rminos", "de", "las", "disposiciones", "aplicables.", "A", "la", "extinci\u00f3n", "de", "dicho", "veh\u00edculo,", "la", "S", "ecretar\u00eda", "de", "Econom\u00eda", "por", "conducto", "de", "la", "unidad", "responsable,", "realizar\u00e1", "las", "acciones", "necesarias", "para", "concentrar", "los", "recursos", "federales", "remanentes", "en", "la", "Tesorer\u00eda", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Los", "ingresos", "excedentes", "que", "se", "concentren", "en", "la", "Tesorer\u00eda", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "a", "l", "amparo", "del", "presente", "Transitorio", "se", "destinar\u00e1n", "en", "t\u00e9rminos", "de", "la", "Ley", "de", "Ingresos", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "para", "el", "ejercicio", "fiscal", "correspondiente.", "D\u00e9cimo", "Sexto.", "La", "Secretar\u00eda", "de", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9dito", "P\u00fablico,", "en", "su", "car\u00e1cter", "de", "mandante", "en", "el", "contrato", "de", "Mandato", "pa", "ra", "la", "Administraci\u00f3n", "de", "los", "Recursos", "del", "Programa", "de", "Cooperaci\u00f3n", "Energ\u00e9tica", "para", "Pa\u00edses", "de", "Centroam\u00e9rica", "y", "el", "Caribe,", "deber\u00e1", "coordinarse", "con", "la", "instituci\u00f3n", "que", "funja", "con", "el", "car\u00e1cter", "de", "mandataria", "para", "llevar", "a", "cabo", "las", "acciones", "necesarias", "para", "formalizar", "l", "a", "terminaci\u00f3n", "de", "dicho", "instrumento", "en", "t\u00e9rminos", "del", "transitorio", "Quinto", "del", "presente", "Decreto.", "De", "igual", "forma,", "por", "conducto", "de", "la", "unidad", "responsable", "del", "mandato,", "deber\u00e1", "coordinar", "las", "acciones", "que", "correspondan", "para", "que", "concentre", "los", "recursos", "p\u00fablicos", "federales", "en", "la", "Tesorer\u00eda", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "de", "conformidad", "con", "lo", "dispuesto", "en", "el", "transitorio", "Cuarto", "del", "presente", "Decreto.", "Asimismo,", "la", "unidad", "responsable", "del", "Mandato", "deber\u00e1", "llevar", "a", "cabo", "las", "acciones", "conducentes", "para", "efectuar", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "los", "cr\u00e9ditos", "que,", "en", "su", "caso,", "se", "hubiesen", "otorgado", "con", "cargo", "a", "los", "recursos", "del", "Mandato", "a", "que", "se", "refiere", "el", "presente", "transitorio,", "a", "efecto", "de", "que", "dichos", "recursos", "sean", "concentrados", "en", "Tesorer\u00eda", "de", "la", "Federaci\u00f3n,", "en", "los", "t\u00e9rminos", "previstos", "en", "el", "transitorio", "Cuarto", "del", "presente", "Decreto.", "D\u00e9cimo", "S\u00e9ptimo.", "A", "partir", "de", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "presente", "Decreto,", "los", "ejecutores", "de", "gasto", "no", "podr\u00e1n", "comprometer", "recursos", "p\u00fablicos", "con", "cargo", "a", "los", "fideicomisos", "sin", "estructura", "org\u00e1nica,", "mandatos", "o", "an\u00e1logos", "p\u00fablicos,", "a", "que", "se", "refieren", "las", "dispo", "siciones", "que", "se", "reforman", "o", "derogan", "por", "virtud", "de", "este", "Decreto", "y", "de", "sus", "disposiciones", "transitorias.", "D\u00e9cimo", "Octavo.", "Los", "recursos", "que", "integran", "el", "patrimonio", "del", "Fondo", "a", "que", "se", "refiere", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "22", "de", "la", "Ley", "Org\u00e1nica", "de", "la", "Financiera", "Nac", "ional", "de", "Desarrollo", "Agropecuario,", "Rural,", "Forestal", "y", "Pesquero", "que", "se", "deroga", "deber\u00e1n", "ser", "reintegrados", "a", "la", "Financiera", "mismo", "que", "formar\u00e1", "parte", "de", "su", "patrimonio,", "salvo", "el", "monto", "que,", "en", "su", "caso,", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9dito", "P\u00fablico", "determine", "se", "reintegre", "a", "la", "Tesorer\u00eda", "de", "la", "Federaci\u00f3n.", "Asimismo,", "la", "Financiera,", "en", "conjunto", "con", "la", "instituci\u00f3n", "crediticia", "Page", "64", "----------------------------------------------------------------------------------------------------", "LEY", "GENERAL", "DE", "CAMBIO", "CLIM\u00c1TICO", "C", "\u00c1MARA", "DE", "D", "IPUTADOS", "DEL", "H.", "C", "ONGRESO", "DE", "LA", "U", "NI\u00d3N", "Secretar\u00eda", "General", "Secretar\u00eda", "de", "Servicios", "Parlamentarios", "\u00daltima", "Reforma", "DOF", "0", "6", "-", "11", "-", "2020", "64", "de", "64", "del", "citado", "Fondo,", "proceder\u00e1", "en", "t\u00e9rminos", "de", "lo", "se\u00f1alado", "en", "los", "transitorios", "Cuarto", "y", "Quinto", "del", "presente", "Decreto.", "D\u00e9cimo", "Noveno.", "Se", "deroga", "el", "transitorio", "N", "oveno", "del", "Decreto", "por", "el", "que", "se", "expide", "la", "Ley", "General", "de", "Protecci\u00f3n", "Civil", "publicado", "en", "el", "Diario", "Oficial", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "el", "6", "de", "junio", "de", "2012.", "A", "partir", "del", "1o.", "de", "enero", "de", "2021,", "el", "Fideicomiso", "Fondo", "de", "Desastres", "Naturales", "no", "asumir\u00e1", "compromisos", "adiciona", "les", "a", "los", "adquiridos", "previamente,", "salvo", "los", "relativos", "a", "los", "gastos", "de", "operaci\u00f3n,", "y", "\u00fanicamente", "podr\u00e1n", "llevarse", "a", "cabo", "los", "actos", "tendientes", "a", "su", "extinci\u00f3n.", "Con", "los", "recursos", "a", "que", "se", "refiere", "el", "art\u00edculo", "37", "de", "la", "Ley", "Federal", "de", "Presupuesto", "y", "Responsabilidad", "Ha", "cendaria", "se", "podr\u00e1n", "cubrir", "las", "obligaciones", "que", "se", "tengan", "pendientes", "y", "que", "no", "se", "paguen", "con", "cargo", "al", "patrimonio", "del", "Fideicomiso.", "Los", "remanentes", "de", "recursos", "de", "este", "Fideicomiso", "se", "deber\u00e1n", "concentrar", "a", "m\u00e1s", "tardar", "el", "30", "de", "junio", "de", "2021,", "por", "concepto", "de", "aprov", "echamientos,", "a", "la", "Tesorer\u00eda", "de", "la", "Federaci\u00f3n", "y", "se", "destinar\u00e1n", "por", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Hacienda", "y", "Cr\u00e9dito", "P\u00fablico", "para", "la", "atenci\u00f3n", "de", "desastres", "naturales,", "as\u00ed", "como", "para", "cubrir", "las", "obligaciones", "pendientes", "y", "que", "no", "se", "paguen", "con", "cargo", "al", "patrimonio", "del", "Fideicomis", "o.", "Vig\u00e9simo.", "Se", "faculta", "a", "la", "SHCP,", "para", "que", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "Fiduciaria", "establecida", "por", "la", "Ley", "del", "FIPAGO,", "en", "su", "caso,", "realice", "los", "convenios,", "acuerdos,", "y", "todos", "los", "actos", "jur\u00eddicos", "que", "sean", "necesarios,", "para", "dar", "cumplimiento", "a", "las", "obligaciones", "contra\u00ed", "das", "y", "convenios", "en", "proceso", "de", "formalizaci\u00f3n", "al", "20", "de", "septiembre", "de", "2020.", "Asimismo,", "se", "faculta", "a", "la", "SHCP", "para", "realizar", "los", "convenios,", "acuerdos,", "y", "todos", "los", "actos", "jur\u00eddicos", "que", "se", "requieran,", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "Entidades", "Federativas", "en", "las", "que", "se", "localiz", "an", "las", "citadas", "cajas", "de", "ahorro,", "para", "dar", "cumplimiento", "a", "las", "obligaciones", "contra\u00eddas", "y", "convenios", "en", "proceso", "de", "formalizaci\u00f3n", "que", "hayan", "sido", "reportados", "por", "la", "SHCP.", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "20", "de", "octubre", "de", "2020.", "-", "Dip.", "Dulce", "Mar\u00eda", "Sauri", "Riancho", ",", "Presidenta.", "-", "Sen", ".", "O", "scar", "Eduardo", "Ram\u00edrez", "Aguilar", ",", "Presidente.", "-", "Dip.", "Mar\u00eda", "Guadalupe", "D\u00edaz", "Avilez", ",", "Secretaria.", "-", "Sen.", "Lilia", "Margarita", "Valdez", "Mart\u00ednez", ",", "Secretaria.", "-", "R\u00fabricas.", "\"", "En", "cumplimiento", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "fracci\u00f3n", "I", "del", "Art\u00edculo", "89", "de", "la", "Constituci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Mexicanos,", "y", "para", "su", "debida", "publicaci\u00f3n", "y", "observancia,", "expido", "el", "presente", "Decreto", "en", "la", "Residencia", "del", "Poder", "Ejecutivo", "Federal,", "en", "la", "Ciudad", "de", "M\u00e9xico,", "a", "4", "de", "noviembre", "de", "2020", ".", "-", "Andr\u00e9s", "Manuel", "L\u00f3pez", "Obrador", ".", "-", "R\u00fabrica.", "-", "La", "Secretaria", "de", "Gobe", "rnaci\u00f3n,", "Dra.", "Olga", "Mar\u00eda", "del", "Carmen", "S\u00e1nchez", "Cordero", "D\u00e1vila", ".", "-", "R\u00fabrica."]